{
  "dokument_id": "4f02df30-8c55-559f-82a2-ce67c91d06b3",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 28012025, Sak 24/25, Forvaltningsrevisjon av sosiale tjenester",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12069170/Innstilling-vedtak-Forvaltningsrevisjon-av-sosiale-tjenester",
  "tekst": "Forvaltningsrevisjon av sosiale tjenester Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.01.2025 sak 24/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for barnevern, sosiale tjenester og mangfold R\u00e5det har ikke sendt noen forslag videre til den politiske behandlingen, men har noen tilbakemeldinger til byr\u00e5dsavdelingens arbeid. R\u00e5det st\u00f8tter Deloittes kritikk av spr\u00e5ket i vedtaksskrivene. Vedtak m\u00e5 kunne skrives p\u00e5 en lettfattelig m\u00e5te slik at alle brukere kan forst\u00e5 dem. R\u00e5det har v\u00e6rt opptatt av NAVs \u00e5pningstider og muligheten til drop-in. Ikke alle er i stand til \u00e5 lage digitale avtaler. P\u00e5 NAV \u00c5rstad skal det v\u00e6re mulig \u00e5 komme uten avtale hver dag mellom kl. 10 og 14.30. Men, r\u00e5det har erfart at de som m\u00f8ter opp der kan risikere \u00e5 m\u00f8te en vekter som forteller dem at de m\u00e5 lage avtale. R\u00e5det er mest opptatt av hvordan denne forvaltningsrevisjonen f\u00f8lges opp. R\u00e5det vil gjerne invitere deg tilbake etter at den skriftlige rapporten om hvordan revisors anbefalinger er fulgt opp er ferdig. I utgangspunktet blir dette til m\u00f8tet 19. august. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Siv T\u00f8njum fra byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold informerte. "
}