{
  "dokument_id": "00b80945-353f-543f-8163-3d365a5f8819",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 14052024, Sak 88/24, R\u00e5dets arbeid og revidering av \u00e5rsplan for 2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10585263/Innstilling-vedtak-Radets-arbeid-og-revidering-av-arsplan-for-2024",
  "tekst": "R\u00e5dets arbeid og revidering av \u00e5rsplan for 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 14.05.2024 sak 88/24: Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Fra og med neste m\u00f8te og ut \u00e5ret pr\u00f8ver r\u00e5det ut en ordning med saksordf\u00f8rere for de ulike sakene. "
}