{
  "dokument_id": "9084ebf4-80ea-5866-a3c5-ecf246ec150d",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10410977/Framstilling-Eventuelt-Radet-for-byforming-og-arkitektur",
  "tekst": " R\u00e5det for byforming og arkitektur (RBA) 27-24 Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2017/11808-328 Saksbehandler: \u00c5ge Vallestad Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur Legges frem i m\u00f8te. Dato: 8. mai 2024 \u00c5ge Vallestad - utvalgssekret\u00e6r 1 2 "
}