{
  "dokument_id": "06d863a9-a8d5-5302-a177-5b6fef295a5b",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 14082024, Sak 119/24, Tiltak for universell utforming i \"Den gr\u00f8nne akse\"",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11011427/Innstilling-vedtak-Tiltak-for-universell-utforming-i-Den-gronne-akse-",
  "tekst": "Tiltak for universell utforming i \"Den gr\u00f8nne akse\" Eldrer\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 14.08.2024 sak 119/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Bymilj\u00f8etaten Eldrer\u00e5det mener at det viktigste tiltaket man kan gj\u00f8r for universell utforming av dette omr\u00e5det er \u00e5 forby bruk av elektriske sparkesykler. Eldrer\u00e5dets behandling Tanita Gulbrandsen fra Bymilj\u00f8etaten informerte. "
}