{
  "dokument_id": "e911da71-caed-5c26-8ab7-6d7307c4e9b2",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Kvalitetsutviklingsplan for bergensbarnehagen. H\u00f8ringsinnspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10558121/Kvalitetsutviklingsplan-for-bergensbarnehagen-Horingsinnspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Seksjon for forvaltning, tilsyn og administrasjon V\u00e5r referanse: 2024/05173-82 (FTA) (Arbeidssted) Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 6. juni 2024 Fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Kvalitetsutviklingsplan for bergensbarnehagen. H\u00f8ringsinnspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 28. mai, sak 94/24 og vil gjerne komme med f\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill Dette er en systematisk og gjennomarbeidet plan der visjon og verdier er helt i tr\u00e5d med det en \u00f8nsker at barnehagene i Bergen skal ha. Allikevel har vi noen kommentarer \u00e5 komme med: - ICDP er en sensitivitetsmetode som skal brukes gjennomg\u00e5ende i alle barnehager. ICDP brukes flere steder i planen, men f\u00f8rst p\u00e5 side 15 f\u00e5r en vite hva det er. Det b\u00f8r defineres p\u00e5 et tidligere tidspunkt. - Inkludering Elever med behov for spesialpedagogiske tiltak nevnes ikke. Dette b\u00f8r vel nevnes all den tid dette er en \u00abkvalitetsutviklingsplan\u00bb. I spesialpedagogikken snakkes det mye om tidlig intervensjon, s\u00e5 av den grunn mener vi at spesialpedagogiske tiltak m\u00e5 f\u00e5 litt st\u00f8rre plass i planen. Inkludering og spr\u00e5k nevnes sammen, men gir en forst\u00e5else av at det gjelder inkludering av minoritetsspr\u00e5klige. - Tverretatlig samarbeid. En \u00f8nsker det, men er ikke tydelig p\u00e5 hvordan man vil oppn\u00e5 det.. - Likestilling og rettigheter Planen er forankret i FNs barnekonvensjon. Vi mener at planen ogs\u00e5 burde forankres i CRPD som vi n\u00e5 h\u00e5per blir inkorporert i norsk lov (den er allerede ratifisert). - Sp\u00f8rsm\u00e5l Er det bare styrerne i de kommunale barnehagene som skal f\u00e5 oppl\u00e6ring og kompetanse p\u00e5 ICDP? B\u00f8r ikke alle den ansatte ha det? Og s\u00e5 i tilfelle er det vel knappe ressurser avsatt til dette? (fagr\u00e5dgiver i 50%stilling per \u00e5r). - Planen omtaler ikke universell utforming eller fysisk utforming for inkludering. Byr\u00e5den opplyste at det var fordi fysisk utforming omtales i barnehagebruksplanen. R\u00e5det mener likevel at universell utforming ogs\u00e5 av det fysiske milj\u00f8et ogs\u00e5 har s\u00e5 stor betydning for kvaliteten og inkluderingen i barnehagen at det burde omrtales. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}