{
  "dokument_id": "cb460f42-db1e-5a8a-b2fe-a2b8d4f6ac22",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 14052024, Sak 86/24, Omorganiseringer - iverksetting av vurderinger og prosesser",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10585118/Innstilling-vedtak-Omorganiseringer-iverksetting-av-vurderinger-og-prosesser",
  "tekst": "Omorganiseringer - iverksetting av vurderinger og prosesser Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 14.05.2024 sak 86/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for finans I forbindelse med denne saken nevnes blant annet samfunnssikkerhetens hus, voksenoppl\u00e6ringen og overf\u00f8ring av boligetaten. KRPF ser hensikten med \u00f8nsket om \u00e5 redusere/fjerne samfunnssikkerhetens hus p\u00e5 grunn av de endrede forutsetningene og KRPF stiller seg bak dette s\u00e5 lenge det ikke g\u00e5r utover beredskapen og sikkerheten til befolkningen i Bergen kommune, spesielt n\u00e5r det gejlder s\u00e5rbare grupper som for eksempel personer med funksjonsnedsettelse. R\u00e5det ser tanken bak \u00f8nsket om \u00e5 flytte voksenoppl\u00e6ringen, men vil uttrykke v\u00e5r bekymring n\u00e5r det gjelder flytting av logopeditjenesten for grunnskolen. Personer som f\u00e5r denne tjenesten har ofte ogs\u00e5 behov for andre spesialpedagogiske tjenester og det er da viktig at det er ett tett og n\u00e6rt samarbeid mellom de ulike tjenestene. Fra erfaring vet vi at dette samarbeidet blir best om tjenestene holder til i samme enhet/etat og vi frykter en d\u00e5rligere logopeditjeneste for elever i grunnskolen om denne flyttes vekk fra spesialpedagogiske tjenester. R\u00e5det ber derfor om at denne tjenesten forblir i Etat for spesialpedagogiske tjenester. KRPF forst\u00e5r bakgrunnen for tanken om overf\u00f8ring av boligetaten, men er bekymret for hvordan dette vil sl\u00e5 ut for personer som ikke har andre kommunale tjenester. For noen kan det v\u00e6re vanskeligere \u00e5 g\u00e5 til NAV enn \u00e5 g\u00e5 til boligkontoret. I tillegg er det snakk om \u00e5 redusere areal/kontor samt kortere \u00e5pningstid p\u00e5 NAV kontorene som vil gj\u00f8re det vanskeligere for mange \u00e5 komme til kontorene for \u00e5 f\u00e5 r\u00e5dgivning/hjelp. Dersom det blir en sammensl\u00e5ing med NAV er det viktig at det arbeidet ses i sammenheng med arealkartleggingen av NAV i Bergen. "
}