{
  "dokument_id": "11a596fc-4b93-5db8-8d88-99eb438768df",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Vurdering habilitet - Christine Meyer og Tor Corneliussen",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11992890/Vurdering-habilitet-Christine-Meyer-og-Tor-Corneliussen",
  "tekst": " KOMMUNEADVOKATEN Til Notat Byr\u00e5dsleders avdeling stab (Arbeidssted) V\u00e5r referanse: 2025/62255-3 v/Trine Jeanette Samuelsberg Saksbehandler: Helge Anton Strand Dato: 28. januar 2025 Fra Kommuneadvokaten Unntatt offentlighet: Offl \u00a714 Christine Meyer, Tor Corneliussen - vurdering habilitet - H\u00f8ring av melding om ny kraftledning 1 Innledning Vi viser v\u00e5rt notat av 21.1.2025 der vi vurderte habiliteten til byr\u00e5dsleder Christine Meyer (heretter ogs\u00e5 Meyer) i forbindelse med byr\u00e5dets behandling av sak 15/25: H\u00f8ringsuttalelse - H\u00f8yring av meldingar om ny 420 kV kraftleidning Sauda \u2013 Bl\u00e5falli \u2013 Mauranger \u2013 Samnanger \u2013 \u00d8ygarden. I dette notatet konkluderte vi med at det var vanskelig \u00e5 gi en klar konklusjon p\u00e5 habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let innenfor den tidsramme vi hadde f\u00e5tt for oppdraget. Basert p\u00e5 sakens opplysninger, kunne det v\u00e6re forsvarlig \u00e5 konkludere med at Meyer var habil til \u00e5 behandle saken i byr\u00e5det slik den forutg\u00e5ende vurdering fra byr\u00e5dsleders avdeling gjorde. Men det ville ogs\u00e5 v\u00e6re et faglig forsvarlig juridisk standpunkt \u00e5 konkludere med at hun var inhabil. Vi har f\u00e5tt en sv\u00e6rt kort saksbehandlingstid p\u00e5 \u00e5 utrede habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let Meyer. Vi viste ogs\u00e5 til de habilitetsvurderinger bystyrets kontor hadde lagt til grunn for noen av representantene i bystyret, og la til grunn f\u00f8lgende: \u00abSkal man legge samme norm til grunn for Meyer som bystyrets kontor har gjort i andre habilitetsvurderinger i saken, vil konklusjonen v\u00e6re at Meyer er inhabil.\u00bb Endelig ga vi uttrykk for at en eventuell inhabilitet ved byr\u00e5dets behandling av saken, kan la seg \u00abreparere\u00bb gjennom den etterf\u00f8lgende behandling i bystyret, uten at saken trenger \u00e5 behandles p\u00e5 nytt i byr\u00e5d. Vi har etterp\u00e5 f\u00e5tt et nytt oppdrag i epost av 22.1.2025. Her er det anmodet om: \u00ab.... at Kommuneadvokaten innhenter n\u00f8dvendig informasjon og utf\u00f8rer en helhetlig og konkluderende habilitetsvurdering av henne og kommunaldirekt\u00f8r Tor Corneliussen innen bystyrem\u00f8tet onsdag 29.januar. B\u00e5de byr\u00e5dsleder og Tor Corneliussen er tilgjengelig for \u00e5 gi ytterligere informasjon om forholdene rundt seg selv.\u00bb Vi vil i dette notatet behandle habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let for b\u00e5de byr\u00e5dsleder Meyer og kommunaldirekt\u00f8r Tor Corneliussen. Som i det f\u00f8rste notatet vil vi f\u00f8rst redegj\u00f8re for Postadresse: Telefon: Postboks 7700, 5020 Bergen 55 56 61 03 Kontoradresse: E-post: Allehelgens gate 2 post.kab@bergen.kommune.no saksforholdet. Dette vil i hovedsak v\u00e6re samme fremstilling som i det tidligere notatet, men det vil v\u00e6re noen nye opplysninger. Dernest vurderer vi de rettslige sp\u00f8rsm\u00e5l. Den rettslige standarden i forvaltningsloven \u00a7 6 andre avsnitt, vil v\u00e6re den samme for de to. Men n\u00e5r det gjelder den konkrete rettsanvendelsen (subsumsjonen), m\u00e5 det gj\u00f8res separate vurderinger. Vi har fors\u00f8kt \u00e5 tydeliggj\u00f8re i teksten der vurderingen for henholdsvis Meyer og Corneliussen skiller lag. 2 Sakens bakgrunn 2.1 Innledning Habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let i denne saken gjelder Bergen kommunes politiske behandling av en h\u00f8ringsuttalelse som skal avgis til NVE. Vi vil nedenfor begynne med \u00e5 presentere bakgrunnen for denne h\u00f8ringen. Deretter vil vi presentere den politiske behandlingen av saken i Bergen kommune. Den personlige tilknytning til saken for henholdsvis byr\u00e5dsleder Christine Meyer og kommunaldirekt\u00f8r Tor Corneliussen vil ogs\u00e5 bli belyst, samt deres rolle i saksbehandlingen. 2.2 Presentasjon av H\u00f8ringsbrevet fra NVE Ved brev av 16.10.2024 sendte NVE ut h\u00f8ringsbrevet \u00abH\u00f8yring av meldingar om ny 420 kV kraftleidning Sauda\u2013Bl\u00e5falli-Mauranger\u2013Samnanger\u2013\u00d8ygarden\u00bb1. Brevets mottakerliste er lang og omfatter mange kommuner p\u00e5 Vestlandet, herunder Bergen kommune samt en lang rekke interesseorganisasjoner. Av brevets innledning fremg\u00e5r f\u00f8lgende: \u00abNoregs vassdrags- og energidirektorat (NVE) har motteke tre meldingar fr\u00e5 Statnett SF for ny 420 kV kraftleidning fr\u00e5 Sauda i Rogaland via Bl\u00e5falli, Mauranger og Samnanger til \u00d8ygarden i Vestland fylke. Meldingane gjer ei overordna beskriving av Statnetts planar og forslag til kva konsekvensutgreiingar dei meiner m\u00e5 gjennomf\u00f8rast f\u00f8r det kan s\u00f8kjast om konsesjon. Tiltaket p\u00e5verkar Sauda, Etne, Kvinnherad, Ullensvang, Kvam, Samnanger, Vaksdal, Oster\u00f8y, Alver, Ask\u00f8y og \u00d8ygarden kommunar. Dei tre meldingane sendast med dette p\u00e5 ei felles h\u00f8yring. H\u00f8yringsfristen er sett til 16. januar 2025.\u00bb I h\u00f8ringsbrevets innledning opplyses det ogs\u00e5 hva en melding er: \u00abEi melding er ei tidleg varsling av eit tiltak og gjer ei overordna beskriving av ein utbyggjars planar med vurdering av moglege verknader for omgjevnadane. Vidare blir det gjeve eit forslag til kva konsekvensutgreiingar utbyggjar meiner m\u00e5 gjennomf\u00f8rast f\u00f8r det kan s\u00f8kjast om konsesjon seinare i prosessen. Dette blir kalla eit utgreiingsprogram. F\u00f8rem\u00e5let med meldingane er \u00e5 gje dei som kan bli p\u00e5verka av tiltaket informasjon om planane, samtidig som desse f\u00e5r h\u00f8ve til \u00e5 kome med fr\u00e5segn og innspel til kva som b\u00f8r greiast ut vidare. P\u00e5 bakgrunn av meldinga, og innkomne h\u00f8yringsfr\u00e5segner, vil NVE fastsetje endelege krav til kva konsekvensutgreiingar som m\u00e5 gjennomf\u00f8rast.\u00bb 1 https://www.nve.no/konsesjon/konsesjonssaker/konsesjonssak?id=19275&type=A-1 Side 2 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 Fordi den planlagte kraftledningen strekker seg helt fra Sauda til \u00d8ygarden, er h\u00f8ringsbrevet delt i tre: \u2022 420 kV Sauda\u2013Bl\u00e5falli: www.nve.no/16181/a \u2022 420 kV Bl\u00e5falli\u2013Mauranger\u2013Samnanger: www.nve.no/20465/a \u2022 420 kV Samnanger\u2013\u00d8ygarden: www.nve.no/19275/a Det er kun den siste som har interesse for dette oppdraget. Tiltaket fra Samnanger til \u00d8ygarden opplyses \u00e5 inneb\u00e6re ny om lag 60 til 90 km lang 420 kV kraftledning fra Samnanger til \u00d8ygarden. Statnett hadde meldt om tre traseer som var vist i h\u00f8ringsbrevet, og det opplyses i h\u00f8ringsbrevet at disse vil p\u00e5virke kommunene Samnanger, Vaksdal, Oster\u00f8y, Alver, Ask\u00f8y og \u00d8ygarden i Vestland fylke. Konsesjonsbehandling av kraftledninger som dette m\u00e5 gjennom en omfattende saksbehandling f\u00f8r utbygging kan skje. Saksbehandlingen etter energiloven best\u00e5r av f\u00f8lgende trinn: Trinn 1: Konseptvalgutredning Trinn 2: Melding etter forskrift om konsekvensutredning Trinn 3: H\u00f8ring av melding Trinn 4: NVE fastsetter et utredningsprogram Trinn 5: S\u00f8knad med konsekvensutredning Trinn 6: H\u00f8ring av s\u00f8knad Trinn 7: NVE sender innstilling til Energidepartementet Trinn 8: Behandling i Energidepartementet og vedtak Trinn 9: Detaljplan (Milj\u00f8-, transport- og anleggsplan) Det aktuelle h\u00f8ringsbrevet utgj\u00f8r alts\u00e5 trinn tre i saksbehandlingen. NVE har i h\u00f8ringsbrevet gitt f\u00f8lgende bestilling p\u00e5 hva slags innspill de s\u00e6rlig \u00f8nsker seg p\u00e5 dette stadiet: \u00ab\u2022 Manglar i Statnetts forslag til konsekvensutgreiingar (utgreiingsprogram), eksempelvis tema eller spesielle lokale forhold som ikkje er vareteke og metodar som b\u00f8r nyttast til s\u00e6rskilde tema i utgreiingane. \u2022 Innspel til Statnetts melde leidningstrasear \u2022 Om det er nye trasear som b\u00f8r greiast ut utover dei som er melde\u00bb H\u00f8ringsmeldingens trasealternativer for strekningen Samanger \u2013 \u00d8ygarden er vist med f\u00f8lgende kart i meldingsbrevet: Side 3 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 Som det fremg\u00e5r av kartet og meldingsdokumentasjonen for \u00f8vrig er \u00abBergenstraseen\u00bb (som vi kommer n\u00e6rmere tilbake til nedenfor\u00bb, ikke en del av de tras\u00e9alternativene som ble meldt av NVE. Statnetts Melding om ny forbindelse Samnanger \u2013 \u00d8ygarden er et omfattende dokument2 og omtaler en lang rekke forhold som begrunnelse for tiltaket, lovbestemmelser og saksbehandlingsprosessen, beskrivelse av selve tiltaket, arealbruk og forholdet til eksisterende planer og virkninger for milj\u00f8, naturressurer og samfunn. Begrunnelsen for tiltaket er gitt i pkt. 2, p\u00e5 side 8 flg. Det fremg\u00e5r at \u00f8kende forbruksbehov i Bergensomr\u00e5det er den utl\u00f8sende faktoren for den nye forbindelsen. Videre heter det p\u00e5 side 8: \u00ab\u00d8kende forbruksbehov i Bergensomr\u00e5det er den utl\u00f8sende faktoren for at ny 420 kV forbindelse mellom Samnanger og \u00d8ygarden meldes. KVU (2020) konkluderer med at en ny 420 kV forbindelse fra \u00f8st vil v\u00e6re den mest rasjonelle l\u00f8sningen for forsyning av forbruket. I analyser i etterkant av KVU (2020) har behovet for spenningsoppgradering mellom Sauda og Samnanger blitt enda tydeligere, dels for \u00e5 styrke overf\u00f8ringskapasiteten inn mot Bergensomr\u00e5det og dels for \u00e5 redusere flaskehalser og prisforskjeller i S\u00f8r-Norge. Ett av hovedfunnene i \"Analyse av transportkanaler 2023\" (ATK), er s\u00e6rlig stort behov for en gjennomg\u00e5ende 420 kV forbindelse fra Sogndal til Sauda. 420 kV Sogndal-Krossdalen- \u00d8ygarden (trinn 1 og 2 i omr\u00e5deplanen) sammen med den tredje forbindelsen mellom Samnanger og \u00d8ygarden og 420 kV Sauda-Samnanger etablerer denne 420 kV korridoren i vest. I dag er nettet i omr\u00e5det h\u00f8yt utnyttet og systemdriften er periodevis krevende med h\u00f8y belastning p\u00e5 snitt og enkeltkomponenter. Det er omfattende bruk av systemvern for \u00e5 \u00f8ke overf\u00f8ringskapasitet og samtidig ivareta forsyningssikkerheten i omr\u00e5det. I underskuddssituasjoner vil aktivering av systemvern medf\u00f8re utkopling av forbruk i omr\u00e5det.\u00bb 2 https://webfileservice.nve.no/API/PublishedFiles/Download/98cff6ab-f302-4638-980a- d7ef2b3eaaf0/202402439/3440759 Side 4 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 Under pkt. 4 p\u00e5 side 13 gis f\u00f8lgende beskrivelse av tiltaket: \u00ab4. Beskrivelse av tiltaket Statnett har per i dag ikke prioritert mellom de meldte traseene, og avventer dette til eksterne innspill, videre prosjektering og konsekvensutredning er kommet lenger. 4.1. Trasealternativer som meldes Statnett melder bygging av ny 420 kV forbindelse mellom Samnanger og \u00d8ygarden stasjoner. Figur 1 (og vedlegg) viser de alternative traseene som meldes for ny 420 kV forbindelse mellom Samnanger og \u00d8ygarden. Alternativene som meldes m\u00e5 ses p\u00e5 som korridorer og ikke som endelige linjer. Det betyr at det er mulig \u00e5 gj\u00f8re justeringer innenfor en viss avstand fra de linjene som presenteres i denne meldingen. Dette \u00e5pner for \u00e5 redusere konflikter som identifiseres i kommende h\u00f8ring, i konsekvensutredning og/eller i videre prosjektering/planlegging.\u00bb P\u00e5 side 15 er det vist et n\u00e6rbilde av en standardmast som benyttes for slike anlegg: Figur 6 N\u00e6rbilde av standardmast med dupleks ledninger. Foto: Statnett. Under pkt. 5 i meldingen presenteres l\u00f8sninger som \u00abikke meldes\u00bb av Statnett. Her presenteres ogs\u00e5 de hensyn som har blitt vektlagt av Statnett ved denne vurderingen: \u00abDe meldte l\u00f8sningene er valgt ut fra tekniske, driftsmessige og \u00f8konomiske hensyn. Statnett har vektlagt vurderinger av virkninger for milj\u00f8 og samfunn. I dette kapittelet presenteres vurderte trasel\u00f8sninger for ny 420 kV forbindelse som Statnett har valgt \u00e5 ikke g\u00e5 videre med. Forut for valg av meldte traseer ble en av flere alternativ vurdert ut fra en rekke tema\u00bb Av fremstillingen f\u00f8lger at blant annet det i disse vurderingene har v\u00e6rt vektlagt verneomr\u00e5der, naturmangfold, kulturminner, friluftsliv, landbruk, offentlige planer, st\u00f8y, n\u00e6rf\u00f8ring p\u00e5 bebyggelse mm. P\u00e5 side 19 i meldingen er det ogs\u00e5 inntatt et kart som ogs\u00e5 viser hvilke trasealternativ som ikke meldes: Side 5 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 \u00abFigur 7 Forkastede alternativ illustrert med svart linje, mens meldte alternativer er illustrert med r\u00f8d linje.\u00bb P\u00e5 side 22 gis f\u00f8lgende begrunnelse for at alternativ 6.0 \u2013 som ville ber\u00f8rt Bergen kommune - ikke ble omfattet av meldingen: \u00abAlternativ 6.0 skiller seg fra de meldte alternativene som et eget hovedalternativ. Alternativet ville i stor grad blitt f\u00f8rt gjennom Bergen og Ask\u00f8y kommuner. Alternativet ble forkastet p\u00e5 grunn av et sv\u00e6rt h\u00f8yt konfliktpotensial knyttet til eksisterende bebyggelse, samt flere milj\u00f8tema, samt en rekke tekniske utfordringer.\u00bb Under pkt. 6 i meldingen gis en beskrivelse av arealbruken til kraftledningene og hvordan denne forholder seg til eksisterende planer. Her belyses hvordan et anlegg vil ber\u00f8re kjente verneplaner, regionale planer samt kommunale og private planer langs traseen. Siden traseen gjennom Bergen kommune ikke er omfattet av meldingen, gj\u00f8res det ingen slik vurdering av forholdet til Bergen kommunes kommuneplan/omr\u00e5deplaner/detaljplaner. Under pkt. 8 i meldingen gis det generelle beskrivelser av tiltaket, virkninger for milj\u00f8, naturressurser og samfunn. Under pkt. 8.1. uttales: \u00abLedninger i transmisjonsnettet har store dimensjoner og kan virke dominerende i \u00e5pne landskapsrom. Det er derfor viktig \u00e5 tilpasse ledningsf\u00f8ringen til landskapsrommet, landskapsformer og vegetasjon. I skogsterreng vil ryddebeltet (anslagsvis 40 m bredt) kunne bli den mest dominerende landskapsp\u00e5virkningen. Kryssing av fjord, sj\u00f8 og vassdrag vil ogs\u00e5 kunne virke dominerende i landskapet da dette er arealer med liten mulighet for \u00e5 begrense de visuelle virkningene.\u00bb Under pkt. 10 i meldingen presenteres \u00abForslag til utredningsprogram\u00bb. Her gis en omfattende beskrivelse av hvilken fremgangsm\u00e5te som skal benyttes i den videre utredning av saken. Det gis en omfattende beskrivelse av alle forhold som m\u00e5 belyses i den videre utredning av saken, og hvordan man skal g\u00e5 frem i denne prosessen. 2.3 M\u00f8te mellom Statnett og Bergen kommune I september 2024 tok Statnett initiativ til et m\u00f8te med Bergen kommune for \u00e5 presentere meldingen. M\u00f8tet ble holdt 17.10.2024 og m\u00f8tedeltakerne var: Side 6 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 Christine B. Meyer, Christine Kahrs, Jacob M\u00e6hle, Tor Corneliussen, Rune Indr\u00f8y, Sondre Hillestad, Tobias \u00d8vstedal, Kenneth Teigene, Steinar Parelius og Richard Taule. Vi har mottatt en kopi av et notat som gjengir at det er holdt et m\u00f8te, og at Statnett presenterte behovet for \u00e5 \u00f8ke kapasiteten i kraftnettet for \u00e5 m\u00f8te den forventede forbruksveksten. Som vedlegg til dette notatet er arkivert presentasjonen som ble gitt av Statnetts representanter i m\u00f8tet. Denne presentasjonen gir en kortfattet oppsummering av h\u00f8ringsbrevet. Foil 14 har f\u00f8lgende tekst: \u00abAlternativ 6 er ikke meldt, men f\u00e5r stor oppmerksomhet Ettersom Bergen kommune ikke er direkte ber\u00f8rt av de meldte alternativene, vil kommunen ikke kontaktes direkte av NVE \u2022 Dersom alternativ 6, eller andre alternativ som m\u00e5tte komme opp, vil ber\u00f8re Bergen kommune, vil NVE ta kontakt for \u00e5 avholde m\u00f8ter \u2022 Viktig at Bergen kommune er klar over at omkringliggende kommuner mener at alternativ 6 b\u00f8r utredes\u00bb I foil 17 omtales videre planer som vil ber\u00f8re Bergen kommune f.eks. \u00abSamnanger-Fana- Lille Sotra-Kollsnes\u00bb. Slik vi tolker opplysningene, er dette planer som vil bli utredet uavhengig av trasesp\u00f8rsm\u00e5let i denne h\u00f8ringsmeldingen. 2.4 Behandlingen av saken i Bergen kommune I Bergen kommune behandles h\u00f8ringsuttalelser p\u00e5 ulike niv\u00e5 i organisasjonen. Noen h\u00f8ringsuttalelser avgis av byr\u00e5det, mens andre avgis av bystyret. Bergen kommune har fortsatt ikke fullf\u00f8rt den politiske behandlingen av h\u00f8ringsuttalelsen i denne saken. 2.4.1 Den administrative saksbehandlingen Kommunaldirekt\u00f8r Tor Corneliussen har i epost av 24.1.2024 opplyst f\u00f8lgende om sin og andre ansattes befatning med saksbehandlingen av h\u00f8ringssvaret: \u00abJeg var f\u00f8rst involvert i saken gjennom et m\u00f8te tre byr\u00e5der med sine administrasjoner hadde med Statnett. 17. oktober i fjor. M\u00f8tet var p\u00e5 Statnett sitt initiativ, for \u00e5 orientere om den aktuelle h\u00f8ringssaken, der Bergen kommune i utgangspunktet ikke var en tilskrevet h\u00f8ringspart, ettersom de trasealternativene Statnett anbefalte \u00e5 utrede videre ikke ber\u00f8rte Bergen. Jeg antar at Statnett hadde to m\u00e5l med m\u00f8tet; det ene var \u00e5 orientere om prosjektet all den tid forsyningssikkerheten/-situasjonen til hele Bergensomr\u00e5det \u00e5penbart er en politisk interessant problemstilling ogs\u00e5 for Bergen, dernest for \u00e5 gj\u00f8re kommunen oppmerksom p\u00e5 at en av de forkastede traseene, omtalt som 6.0-alternativet, likevel kunne bli aktualisert fra flere av de \u00f8vrige h\u00f8ringspartene. Ifm. m\u00f8tet (uformelt i etterkant, ikke i det offisielle m\u00f8tet) konstaterte b\u00e5de byr\u00e5dsleder og jeg at den grove kartskissen av 6.0-alternativet anga en trase som ville passere \u00c5stveit-omr\u00e5det, der vi begge bor. H\u00f8ringssaken ble fordelt til Seksjon for klima, milj\u00f8 og samfunn i Byr\u00e5dsavdeling for byutvikling. Saksbehandler var , seksjonen ledes av Morten B\u00f8rslid. H\u00f8ringsuttalelsen er kjent, og denne kommenterer b\u00e5de sp\u00f8rsm\u00e5let om forsyningssikkerhet, og det forkastede 6.0- alternativet, som s\u00e6rlig i et milj\u00f8- og naturperspektiv ville hatt sv\u00e6rt store og negative konsekvenser for Bergen. Dette siste var det naturlig for en avdeling med ansvar for naturforvaltning og milj\u00f8 \u00e5 trekke frem. I h\u00f8ringssvaret er det prim\u00e6rt omtalt at 6.0-alternativet ville hatt store negative konsekvenser i Gullfjells- og Byfjellsomr\u00e5det, men man kunne ogs\u00e5 ha trukket frem potensielle konsekvenser for \u00c5stveitskogen, et naturomr\u00e5de som man politisk i Bergen har lagt stor vekt p\u00e5 \u00e5 verne mot ytterligere utbygging. Side 7 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 Parallelt med h\u00f8ringen har Naturvernforbundet m.fl. utarbeidet et eget alternativ, 6.1, som ikke var en del av Statnett sin h\u00f8ring, og som Statnett ikke har forholdt seg til. Dette arbeidet er kort nevnt i kommunens h\u00f8ringssak. Det kan v\u00e6re verd \u00e5 nevne at ogs\u00e5 natur- og milj\u00f8organisasjonene er sv\u00e6rt kritiske til 6.0-alternativet, som ville hatt store konsekvenser for ur\u00f8rt natur b\u00e5de i Gullfjellsomr\u00e5det og i Byfjellene, da den f\u00f8lger en helt ny trase i disse naturomr\u00e5dene. Byfjellene er jo for \u00f8vrig som kjent ogs\u00e5 underlagt et utvidet vern. Jeg har ikke v\u00e6rt involvert i selve utformingen av kommunens h\u00f8ringssvar, men denne har g\u00e5tt frem til byr\u00e5det i \u00abmin linje\u00bb. En byr\u00e5dssak, som dette i utgangspunktet var f\u00f8r byr\u00e5det vedtok \u00e5 omgj\u00f8re den til en bystyresak, godkjennes f\u00f8rst av saksbehandler, deretter g\u00e5r den i flyt (sekvensiell) for godkjenning hos seksjonssjef, kommunaldirekt\u00f8r, politisk r\u00e5dgiver og fagbyr\u00e5d. Det er byr\u00e5den som innstiller til byr\u00e5det i saken, f\u00f8r den behandles i byr\u00e5dskollegiet.\u00bb 2.4.2 Den politiske behandlingen av saken Men byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 10.01.2025, sak 15/25 og traff f\u00f8lgende vedtak: \u00abBystyret avgir h\u00f8ringsuttalelse til \u00abH\u00f8yring av meldingar om ny 420 kV kraftleidning Sauda Bl\u00e5falli\u2013Mauranger\u2013Samnanger\u2013\u00d8ygarden\u00bb slik den fremkommer av byr\u00e5dets vurdering og forslag.\u00bb I saksframstillingen, som ble utarbeidet slik Corneliussen har beskrevet i eposten sitert ovenfor, gis en presentasjon av meldingen. P\u00e5 side 4 er inntatt kart som viser de meldte traseene p\u00e5 strekingen Samnanger \u2013 \u00d8ygarden, jfr. kartet ovenfor. P\u00e5 side 4 i saksutredningen uttales: \u00abFor Bergen kommune vil sistnevnte melding 420 kV Samnanger\u2013\u00d8ygarden v\u00e6re relevant \u00e5 ta stilling til. Her er det i vurderingen av alternativ systeml\u00f8sning til etablering av tredje forbindelse fra Samnanger til \u00d8ygarden, v\u00e6rt tale om spenningsoppgradering av eksisterende nett i hele Bergensomr\u00e5det, til 420 kV. Bergen har ogs\u00e5 v\u00e6rt vurdert som trasealternativ for bygging av ny 420 kV forbindelse. Statnett utarbeidet i 2020 en konseptvalgutredning (KVU) for tiltak i nettet i Bergen og omland (2020), hvor behov og alternative konsepter ble vurdert. Det er her Statnett har foresl\u00e5tt \u00e5 bygge en \"tredje forbindelse\" (ny 420 kV forbindelse) fra Samnanger til Kollsnes p\u00e5 \u00d8ygarden. Energidepartementet har sluttet seg til konklusjonene i konseptvalgutredningen i sin prosessledende uttalelse. I meldingen \u00ab420 kV Samnanger\u2013\u00d8ygarden\u00bb redegj\u00f8r Statnett for hvorfor en har forkastet konseptet med en spenningsoppgradering av eksisterende nett i hele Bergensomr\u00e5det, som et alternativ til etablering av tredje forbindelse fra Samnanger til \u00d8ygarden. Hovedbegrunnelsen er at dette vil gi d\u00e5rligere forsyningssikkerhet til industrien lengst vest. \u00c5 videref\u00f8re dagens l\u00f8sning med to forbindelser vil gi h\u00f8yere avbruddskostnader enn med tre forbindelser. Med tre forbindelser kan Statnett dessuten opprettholde st\u00f8rre deler av forsyningen ved feil n\u00e5r det utf\u00f8res vedlikehold eventuelt ved to samtidige feil. Spenningsoppgradering av nettet vil kreve mye utkoblinger av nettet i byggefase. Uten tredje forbindelse vil omr\u00e5det periodevis ha svak forsyningssikkerhet mens spenningsoppgradering p\u00e5g\u00e5r.\u00bb I byr\u00e5dssaken omtales ogs\u00e5 trasevalget som ville ber\u00f8rt Bergen, jfr. side 5 nederst: Side 8 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 \u00abBergen kommune ser behovet for \u00e5 trekke frem at Statnett tidligere har vurdert ytterligere alternativer for etablering av ny kraftlinje mot Kollsnes. En linje som har v\u00e6rt vurdert som et hovedalternativ er 6.0, som i stor grad ville blitt f\u00f8rt gjennom Bergen og Ask\u00f8y kommuner. 5 Bergen kommune er glad for at denne l\u00f8sningen er forkastet i meldingen som n\u00e5 er lagt frem. Linjen ville if\u00f8lge kart fra Statnett krysset Gullbotn og Espeland i Arna-dalen, videre i byfjellsomr\u00e5det ved Vardegga, og videre mot Selvik og ut mot \u00c5stveitv\u00e5gen. Der ville den g\u00e5tt i sj\u00f8kabel i byfjorden til Ask\u00f8y og deretter over land og i sj\u00f8 mot Kollsnes. Se ellers svart linje p\u00e5 kart under.\u00bb I fortsettelsen av byr\u00e5dssaken argumenteres det for at en tras\u00e9 over Bergen kommunes arealer blant annet vil inneb\u00e6re h\u00f8yt konfliktpotensial knyttet til eksisterende bebyggelse og nedbygging av natur. P\u00e5 side 6 i byr\u00e5dssaken argumenteres det ogs\u00e5 overfor enda et trasealternativ som ikke var en del av h\u00f8ringen: \u00abBergen kommune ser videre behovet for \u00e5 trekke frem at kommunestyret i Alver kommune har foretatt en bestilling av \u00abutvida kunnskapsgrunnlag\u00bb og mottatt en rapport fra \u00c6ge Energy om kraftlinje mellom Samnanger og \u00d8ygarden. Rapporten anbefaler en alternativ tras\u00e9 som i stor grad ligner p\u00e5 Statnetts alternativ 6.0, i tillegg til tidligere forslag fra Naturvernforbundet. Fordelene oppgis \u00e5 v\u00e6re \u00abstyrking av transmisjonsnettet i det sentrale Bergen\u00bb og \u00abEn bedre balanse mellom de som drar nytte av tiltaket og de som dekker kostnadene\u00bb. Bergen kommune vil i denne forbindelse understreke at anbefalingen i rapporten inneb\u00e6rer utvidelse av Jordal stasjon, som per i dag ikke er en sentralnettstasjon, i tillegg til at anbefalingen belager seg p\u00e5 sj\u00f8- eller jordkabler ved drikkevannet Jordalsvannet. Det vises ogs\u00e5 til Statnett sine vurderinger om at kabler b\u00e5de i sj\u00f8 og p\u00e5 land vil inneb\u00e6re h\u00f8ye ekstrakostnader, og er ogs\u00e5 tiltak som vil inneb\u00e6re inngrep natur.\u00bb Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8te 10.10.2025 sak15/25 og traff slikt vedtak: \u00abBystyret avgir h\u00f8ringsuttalelse til \u00abH\u00f8yring av meldingar om ny 420 kV kraftleidning Sauda\u2013 Bl\u00e5falli\u2013Mauranger\u2013Samnanger\u2013\u00d8ygarden\u00bb slik den fremkommer av byr\u00e5dets vurdering og forslag.\u00bb Vi har f\u00e5tt opplyst at protokollen fra m\u00f8tet, ikke omtaler habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let. BLED har opplyst at dette skyldes at man da la til grunn den habilitetsvurdering som fremg\u00e5r av dok 25- 1083, jfr. nedenfor. Meyer deltok ved behandlingen av saken. 2.5 Byr\u00e5dsleder Christine Meyers tilknytning til saken og bakgrunnen for habilitetsvurderingen Byr\u00e5dsleders avdeling har gjort en habilitetsvurdering av Christine Meyer ved behandling av h\u00f8ringssaken, jfr. dok 25-1083. Her beskrives f\u00f8lgende om hennes tilknytning til saken: \u00abTraseen som NVE \u00f8nsker tilbakemelding p\u00e5, ber\u00f8rer ikke byr\u00e5dsleders eiendom. Det forkastede alternativ 6.0, tras\u00e9en gjennom Bergen,ville imidlertid if\u00f8lge Statnetts kartskisse kunne g\u00e5 over eller i n\u00e6rheten av Christine B. Meyers eiendom p\u00e5 \u00c5stveit.\u00bb Kommuneadvokaten har f\u00e5tt opplyst at byr\u00e5dsleder Christine Meyer er eier av eiendommen mot nord\u00f8st er det en \u00e5srygg, og Meyers hus synes \u00e5 ligge noe ned fra toppen av denne \u00e5sryggen. Side 9 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 N\u00e5r det gjelder Bergenstras\u00e9en som ble forkastet av Statnett, har vi etterlyst om det finnes noe kartgrunnlag som n\u00e6rmere beskriver avstanden mellom Meyers eiendom og en mulig trase. Det er opplyst at det ikke er mulig \u00e5 gi noe slikt kart. Vi har forst\u00e5tt det slik at dette skyldes at den n\u00f8yaktige traseen ikke er klarlagt. Med det kartgrunnlag som er presentert, er det v\u00e5r tolkning at traseen er tegnet inn nord\u00f8st for eiendommen. Traseen synes \u00e5 v\u00e6re tegnet med sj\u00f8kabel fra \u00c5stveitv\u00e5gen. Hvis dette blir plasseringen, vil trolig Meyers eiendom bli visuelt skjermet av \u00e5sryggen som ligger i bakkant av eiendommen hennes. Som del av konteksten skal det ogs\u00e5 nevnes at Christine Meyer er kusinen til Tor Corneliussens ektefelle. Corneliussen bor p\u00e5 h\u00f8ydedraget bak huset til Meyer. I samme nabolag (\u00abtun\u00bb) bor ogs\u00e5 to andre s\u00f8skenbarn av Meyer, samt hennes tante (Corneliussen sin svigermor). Habilitetsvurderingen av Christine Meyer skal ha blitt foranlediget av en henvendelse fra journalist Anders Haga. I sms-meldinger av 8.1.2025 fra Haga til Meyer fremg\u00e5r blant annet: \u00abSer du var i m\u00f8te med Statnett i oktober og at den vrakede bergenslinjen nesten g\u00e5r gjennom hagen din. ... ... sp\u00f8rsm\u00e5lene er i utgangpunktet knyttet til hvorfor du deltok p\u00e5 m\u00f8tet, hva du tenker om 6.0- traseens n\u00e6rhet til \u00c5stveitskogen, banen og n\u00e6romr\u00e5det, og om du har vurdert din habilitet knyttet til saken pga n\u00e6rheten.\u00bb P\u00e5 bakgrunn av denne henvendelsen ble det av byr\u00e5dsleders avdeling gjort en utredning av Meyers habilitet i saken, jfr. BK360 dok 25-1084. I dokumentets innledning presenteres f\u00f8lgende bakgrunnsopplysninger: \u00abSaken gjelder h\u00f8ring av melding i forbindelse med ny 420 kV kraftledning Sauda\u2013Bl\u00e5falli- Mauranger\u2013Samnanger\u2013\u00d8ygarden fra NVE. Traseen som NVE \u00f8nsker tilbakemelding p\u00e5, ber\u00f8rer ikke byr\u00e5dsleders eiendom. Det forkastede alternativ 6.0, tras\u00e9en gjennom Bergen, ville imidlertid if\u00f8lge Statnetts kartskisse kunne g\u00e5 over eller i n\u00e6rheten av Christine B.Meyers eiendom p\u00e5 \u00c5stveit.\u00bb Vi gjengir ogs\u00e5 deler av vurderingene og konklusjonen i dokumentet: \u00abAlternativ 6.0 er allerede forkastet av NVE, men byr\u00e5det har likevel valgt \u00e5 knytte noen merknader til alternativet. Alternativet anses som d\u00e5rligere fordi det i st\u00f8rre grad ber\u00f8rer Bergen kommunes interesser negativt enn det som traseen saken gjelder gj\u00f8r. Det er ikke \u00e5penbart av kartgrunnlaget som f\u00f8lger saken at traseen i alternativ 6.0 vil ber\u00f8re byr\u00e5dsleders eiendom. Det legges til grunn at en realisering av dette alternativet uansett er en s\u00e5 fjerntliggende mulighet, b\u00e5de med hensyn til faglige vurderinger og i eventuelt tidspunkt for realisering, at det ikke utgj\u00f8r et grunnlag for \u00e5 anse byr\u00e5dsleder som inhabil. Vi vurderer at habilitetsvurderingen vil v\u00e6re tilsvarende ogs\u00e5 for kraftlinjesaken generelt sett, frem til byr\u00e5dsleder Christine B. Meyer eventuelt blir part i saken som grunneier. Konklusjon og anbefaling Byr\u00e5dsleders avdeling vil anbefale at byr\u00e5dsleder Christine B. Meyer er habil til \u00e5 delta i byr\u00e5dets behandling av h\u00f8ringsuttalelsen til \u00abH\u00f8yring av meldingar om ny 420 kV kraftleidning Side 10 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 Sauda\u2013Bl\u00e5falli\u2013Mauranger\u2013Samnanger\u2013\u00d8ygarden\u00bb. Hvis forutsetninger i saken endrer seg, m\u00e5 habilitet vurderes p\u00e5 nytt.\u00bb 2.6 Tor Corneliussens vurdering av egen habilitet Det er ikke foretatt en egen habilitetsvurdering tidligere, men Corneliussen har i epost av 24.1.2025 redegjort for sin \u00abgeografiske\u00bb tilknytning til saken. \u00abF\u00f8rst \u2013 jeg bor i . Grunneiendommen tilh\u00f8rer min ektefelle , som for \u00f8vrig er byr\u00e5dslederens kusine), Eiendommen ligger alts\u00e5 i samme omr\u00e5de p\u00e5 \u00c5stveit som byr\u00e5dslederens eiendom, men uten at vi kan defineres som \u00abn\u00e6rmeste naboer\u00bb. Mellom eiendommene ligger en del av og denne delen av legatseiendommen til Rasmus Meyers legat best\u00e5r av en bratt og tettvokst, ufremkommelig skrent. Det er ca. 25 meters h\u00f8ydeforskjell mellom de to eiendommene, og husene er ikke synlige for hverandre.\u00bb Basert p\u00e5 \u00f8vrig mottatte opplysninger i saken, legger vi til grunn at Corneliussen sin svigermor samt en svoger og en svigerinne bor p\u00e5 tre andre eiendommer i det n\u00e6re nabolaget. Alle disse eiendommene ligger s\u00e5 vidt vi har forst\u00e5tt p\u00e5 h\u00f8ydedraget bak Meyers eiendom slik vi har beskrevet under omtalen av den eiendommen. Han har i samme epost av 24.1.2025 beskrevet hvordan han selv har vurdert egen habilitet. Fra redegj\u00f8relsen gjengis: \u00abJeg har ikke v\u00e6rt involvert i selve utformingen av kommunens h\u00f8ringssvar, men denne har g\u00e5tt frem til byr\u00e5det i \u00abmin linje\u00bb. En byr\u00e5dssak, som dette i utgangspunktet var f\u00f8r byr\u00e5det vedtok \u00e5 omgj\u00f8re den til en bystyresak, godkjennes f\u00f8rst av saksbehandler, deretter g\u00e5r den i flyt (sekvensiell) for godkjenning hos seksjonssjef, kommunaldirekt\u00f8r, politisk r\u00e5dgiver og fagbyr\u00e5d. Det er byr\u00e5den som innstiller til byr\u00e5det i saken, f\u00f8r den behandles i byr\u00e5dskollegiet. Da saken kom til godkjenning hos meg, gjorde jeg en ordin\u00e6r vurdering av egen habilitet, slik det er behov for \u00e5 gj\u00f8re i mange saker. Jeg ans\u00e5 meg habil til \u00e5 behandle saken, til tross for at det forkastede alternativet passerer over \u00c5stveit-omr\u00e5det. Det er hovedsakelig tre \u00e5rsaker til at jeg vurderte det slik: 1) Kartskissen som angir alternativene er ganske grov, og gj\u00f8r det ikke n\u00e6rmere klart hvilke eiendommer som faktisk kan komme til \u00e5 bli ber\u00f8rt. Dette ville evt. blitt klart senere i prosessen, i forbindelse med en ytterligere detaljering av traseen. Statnett omtaler dette bl.a. slik: \u00abAlternativene som meldes m\u00e5 ses p\u00e5 som korridorer og ikke som endelige linjer. Det betyr at det er mulig \u00e5 gj\u00f8re justeringer innenfor en viss avstand fra de linjene som presenteres i denne meldingen. Dette \u00e5pner for \u00e5 redusere konflikter som identifiseres i kommende h\u00f8ring, i konsekvensutredning og/eller i videre prosjektering/planlegging.\u00bb 2) 6.0-traseen var som nevnt silt bort av Statnett som for konfliktfylt \u00e5 gjennomf\u00f8re. Dette siste ikke prim\u00e6rt p\u00e5 grunn av n\u00e6rheten til bebyggelse p\u00e5 \u00c5stveit, men knyttet til en rekke temaer (natur og milj\u00f8, kulturminner, bebygde omr\u00e5der i Arna og \u00c5sane mv.). Alternativet fremst\u00e5r dermed som en ganske fjerntliggende mulighet, med liten sannsynlighet for \u00e5 skulle kunne bli aktuell. Statnett skriver bl.a. slik om dette i et utdypende svar om hvorfor alternativet ble lagt bort: \u00abStatnett har ikke g\u00e5tt videre med alternativet fordi traseen st\u00f8ter p\u00e5 hindringer b\u00e5de p\u00e5 land og til havs. Traseen vi har vurdert, men forkastet, g\u00e5r gjennom tett bebygde omr\u00e5der med boliger, infrastruktur b\u00e5de p\u00e5 land og i havet, havvirksomhet og havnevirksomhet. Dette gj\u00f8r at det blir vanskelig \u00e5 bygge en 420 kV forbindelse i korridoren som er betegnet som alternativ 6.0 i meldingen.\u00bb Side 11 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 3) Om traseen skulle bli aktualisert, er topografien i omr\u00e5det Selvik/Eidsv\u00e5g/\u00c5stveit slik at det ville ha lagt godt til rette for alternative og mindre konfliktfylte l\u00f8sninger, f.eks. jordkabel p\u00e5 land, som p\u00e5 nesten hele strekket kunne ha fulgt veitraseer og inn-/utmark (bl.a. over Golfbanen p\u00e5 \u00c5stveit, som ikke ber\u00f8rer v\u00e5r eiendom). Jeg har derfor vurdert det som sv\u00e6rt lite sannsynlig at min kones grunneiendom kunne bli ber\u00f8rt av linjen. Samtidig kan saken opplagt ta en vending senere i prosessen der habiliteten kommer til vurdering igjen, hvis det videre utredningsarbeidet ytterligere skal detaljere en trase etter 6.0-alternativet, og en slik linje eventuelt ogs\u00e5 senere skal reguleres.\u00bb 2.7 Supplerende opplysninger fra Statnett I forbindelse med det nye oppdraget, har Kommuneadvokaten ved advokat Roald Hopsnes v\u00e6rt i telefonisk kontakt med Statnett ved Kenneth Teigene og Steinar Parelius for \u00e5 innhente supplerende opplysninger. I samtalen opplyste Statnett at avstanden mellom mastene er opptil 400 meter. H\u00f8yden p\u00e5 mastene varierer mellom 15m og 40m. De laveste mastene st\u00e5r p\u00e5 h\u00f8ydedrag, mens de h\u00f8yeste st\u00e5r i lavereliggende terreng. Statnett opplyste ogs\u00e5 at boliger som ligger direkte under linjestrekket, eller inntil 20 meter fra strekkets senterlinjer oftest bli innl\u00f8st (ekspropriert) ved gjennomf\u00f8ring av tiltaket. Kommuneadvokaten tilf\u00f8yer for ordens skyld at grunneiere som f\u00e5r innl\u00f8st eiendommene ved ekspropriasjon har krav p\u00e5 full erstatning av verdien etter Grunnlovens \u00a7 105 og vederlagslova av 1984. 2.8 Behandling av saken i Utvalg for byutvikling Utvalg for byutvikling (UMBY) behandlet h\u00f8ringssaken i m\u00f8te 16.1.2025. I m\u00f8tet ble det gitt flere presentasjoner om h\u00f8ringstemaet fra Statnett og flere interesseorganisasjoner. UMBY vedtok ingen innstilling, men besluttet \u00e5 utsette saken til et ekstra m\u00f8te i UMBY i forkant av bystyrem\u00f8te 29.1.2024. UMBY behandlet i saken en habilitetsvurdering av representanten Trond Tystad. Bakgrunnen var hans eierforhold til en eiendom i Alver kommune som kan f\u00e5 n\u00e6rf\u00f8ringsvirkninger av en mulig trase for kraftledningen. Tystad ble erkl\u00e6rt inhabil og vi vil presentere denne vurderingen n\u00e6rmere under den rettslige vurderingen av saken. Presentasjonene i utvalgsm\u00f8tet er dokumentert ved streaming fra m\u00f8tet og foilene er vedlagt saksdokumentene. Statnett sin presentasjon synes \u00e5 v\u00e6re noks\u00e5 lik den presentasjonen byr\u00e5det fikk i m\u00f8tet 17.10.2024. Som del av utarbeidelsen av dette notatet, har vi sett streamingen fra Statnett sin presentasjon. Etter presentasjonen fikk medlemmene anledning til \u00e5 stille sp\u00f8rsm\u00e5l til Statnett sine representanter. Det fremkom av disse sp\u00f8rsm\u00e5lene at Statnett ser mange tekniske og \u00f8konomiske utfordringer med \u00e5 bygge sj\u00f8kabler fra omr\u00e5det Jordalen/Eidsv\u00e5g/\u00c5stveit. Side 12 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 3 Rettslig vurdering 3.1 Innledende bemerkninger om inhabilitet etter forvaltningsloven Reglene om habilitet f\u00e5r anvendelse der en saksbehandler eller en politiker har en s\u00e6rlig og n\u00e6r tilknytning til en sak. Foreligger det inhabilitet skal vedkommende ikke behandle saken. I Eckhoff/Smith \u00abForvaltningsrett\u00bb 2022 side 219 angis f\u00f8lgende form\u00e5l med habilitetsreglene: \u00ab .. 1)sikre korrekte avgj\u00f8relser, 2) opprettholde tilliten til dem som fatter avgj\u00f8relsene, og 3) beskytte beslutningstakerne mot at det s\u00e5s tvil om deres troverdighet (jf. Ogs\u00e5 Rt. 1996 s. 64).\u00bb Som p\u00e5pekt i v\u00e5rt notat av 21.1.2025 m\u00e5 disse hensynene avveies mot effektiviteten i forvaltningen. Settes terskelen for inhabilitet for lavt, vil det skape mange diskusjoner, forsinke og fordyre prosesser. For en politiker, er det ogs\u00e5 et viktig hensyn at politikere nettopp er valgt inn for \u00e5 ivareta ulike interesser. Hva gjelder lokalpolitikere er de innvalgt for \u00e5 ivareta interessene til innbyggerne i egen kommune. Men n\u00e5r det gjelder sp\u00f8rsm\u00e5l om habilitet p\u00e5 grunn av private s\u00e6rinteresser, er kravene til habilitet like strenge som for ansatte i forvaltningen, jfr. Rt-1996-64. Inhabilitet blant folkevalgte i en kommune er regulert i kommuneloven \u00a7 11-10. I f\u00f8rste ledd i bestemmelsen er det fastsl\u00e5tt at de alminnelige reglene i forvaltningsloven kapittel II gjelder for folkevalgte. Den sentrale bestemmelsen i denne saken er forvaltningsloven \u00a7 6. Som vi skal vise nedenfor, gjelder den b\u00e5de for politikere som Meyer og administrativt ansatte som Corneliussen. Bestemmelsen er bygget opp slik at f\u00f8rste ledd angir noks\u00e5 klare grenser for en del inhabilitetssituasjoner, mens andre ledd angir et generelt og mer skj\u00f8nnsmessig vurderingstema. 3.2 Inhabilitet etter forvaltningslovens f\u00f8rste ledd bokstav a) og b) Av faktumfremstillingen ovenfor fremg\u00e5r at b\u00e5de Meyer og Corneliussen bor i n\u00e6rheten av trasealternativet 6.0 som er et forel\u00f8pig forkastet valg i h\u00f8ringsbrevet. I tillegg bor alts\u00e5 flere slektninger av b\u00e5de Meyer og Corneliussen i samme omr\u00e5de. Vi vil derfor innledningsvis knytte noen ord til bestemmelsen i forvaltningslovens \u00a7 6 f\u00f8rste ledd. Nedenfor vil vi komme tilbake til de generelle kriteriene i f\u00f8rste ledd som ogs\u00e5 gjelder etter andre ledd. Dr\u00f8ftelsen i dette avsnittet omhandler den personkrets med tilknytninger som leder til automatisk inhabilitet etter f\u00f8rste ledd. Bestemmelsen har slik ordlyd: \u00abEn offentlig tjenestemann er ugild til \u00e5 tilrettelegge grunnlaget for en avgj\u00f8relse eller til \u00e5 treffe avgj\u00f8relse i en forvaltningssak a) n\u00e5r han selv er part i saken; b) n\u00e5r han er i slekt eller svogerskap med en part i opp- eller nedstigende linje eller i sidelinje s\u00e5 n\u00e6r som s\u00f8sken;\u00bb Bokstav a) fastsl\u00e5r at hvis du selv er part i en sak, blir du automatisk inhabil. Likeledes blir du automatisk inhabil hvis personkretsen i bokstav b) er parter i saken. Hvis Meyer eller Corneliussen selv er parter i saken, blir de inhabile etter bestemmelsen. Likeledes blir de inhabile hvis slektninger som nevnt i bokstav b) er parter i saken. Uttrykket Side 13 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 \u00absidelinje s\u00e5 n\u00e6r som s\u00f8sken\u00bb omfatter bare s\u00f8sken, adoptivs\u00f8sken og halvs\u00f8sken, mens s\u00f8skenbarn faller utenfor etter bestemmelsen.3 For Meyers del inneb\u00e6rer dette at hun ikke kan bli direkte inhabil som f\u00f8lge av slektskapet med den familiegrenen som ektefellen til Corneliussen tilh\u00f8rer. For Corneliussens del, ville han imidlertid kunne bli inhabil b\u00e5de for egen del etter bokstav a) og ved tilknytningen til ektefellens familie etter bokstav b). Vi antar imidlertid at Corneliussen og hans svigerfamilie eventuelt vil bli like lite eller like sterkt ber\u00f8rt uansett hvor tras\u00e9en kommer. Av den grunn vil fokusere p\u00e5 hvordan Corneliussen selv vil bli ber\u00f8rt. I v\u00e5rt notat av 21.1.2025 konkluderte vi med at Meyer ikke var inhabil etter fvl. \u00a7 6 f\u00f8rste ledd bokstav a). Vi begrunnet dette med f\u00f8lgende: \u00abVi anser ikke denne bestemmelsen som relevant i denne saken. Forvaltningsloven \u00a7 2 definerer hvem som er part i en sak. Hvis saken \u00abretter seg mot\u00bb vedkommende, blir hun part. Likeledes om saken \u00abdirekte gjelder\u00bb henne. Ut fra disse kriteriene kan vi ikke se at hun er part i saken. Dette bekreftes ogs\u00e5 av at h\u00f8ringsbrevet er sendt til kommuner, fylkeskommuner, offentlige etater og ulike interesseorganisasjoner. H\u00f8ringsbrevets adressatliste angir ingen grunneiere, selv om det er klart at en endelig trase naturlig nok vil ber\u00f8re en rekke grunneiere.\u00bb Vi fastholder dette standpunktet, og det samme vil gjelde for kommunaldirekt\u00f8r Corneliussen og hans svigerfamilie som bor i omr\u00e5det. Ingen av disse er parter i saken p\u00e5 n\u00e5v\u00e6rende tidspunkt. 3.3 N\u00e6rmere om det generelle anvendelsesomr\u00e5de for inhabilitetsreglene etter forvaltningsloven Forvaltningsloven \u00a7 6 f\u00f8rste ledd, angir innledningsvis det generelle anvendelsesomr\u00e5de for habilitetsreglene gjennom f\u00f8lgende ordlyd: \u00abEn offentlig tjenestemann er ugild til \u00e5 tilrettelegge grunnlaget for en avgj\u00f8relse eller til \u00e5 treffe avgj\u00f8relse i en forvaltningssak ....\u00bb Hvem som er \u00aboffentlig tjenestemann\u00bb etter forvaltningsloven \u00a7 6 er definert i lovens \u00a7 10: \u00abForuten for offentlige tjenestemenn gjelder bestemmelsene i kapitlet her tilsvarende for enhver annen som utf\u00f8rer tjeneste eller arbeid for et forvaltningsorgan.\u00bb Det er klart at uttrykket omfatter b\u00e5de ansatte i en kommune og folkevalgte.4 Det er s\u00e5ledes klart at b\u00e5de Meyer og Corneliussen er omfattet av habilitetsreglene. N\u00e5r loven bruker uttrykket \u00abugild\u00bb, er det synonymt med \u00abinhabil\u00bb. Begrepet \u00abtilrettelegge grunnlaget for\u00bb en avgj\u00f8relse, inneb\u00e6rer at en som er inhabil ikke kan delta i saksforberedelsen av et vedtak. Corneliussen har deltatt i saksforberedelsen av 3 Eckhoff/Smith \u00abForvaltningsrett\u00bb 2022 side 227. 4 Jfr Karnovs lovkommentar til forvaltningsloven (v/Marius Stub) inntatt i Lovdata Side 14 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 byr\u00e5dssaken, jfr. hans beskrivelse inntatt ovenfor hvor det fremg\u00e5r at han har lest gjennom og godkjent utkast til byr\u00e5dssak som ble videresendt oppover i hierarkiet til politisk ledelse. \u00ab..eller til \u00e5 treffe..\u00bb en avgj\u00f8relse, inneb\u00e6rer at en inhabil ikke selv kan treffe en avgj\u00f8relse. Corneliussen har ikke truffet avgj\u00f8relse i denne saken. Meyer deltok ved byr\u00e5dets behandling av saken i m\u00f8tet 10.1.2025. Byr\u00e5det hadde opprinnelig f\u00e5tt fullmakt til \u00e5 avgi endelig h\u00f8ringsuttalelse i denne saken. Men ved behandling av saken, ble det besluttet \u00e5 avgi innstilling til bystyret istedenfor. Dette var begrunnet med at saken hadde prinsipiell interesse. Det riktigste er nok derfor \u00e5 si at ogs\u00e5 Meyers rolle har v\u00e6rt \u00e5 tilrettelegge grunnlaget for avgj\u00f8relsen. I v\u00e5rt notat av 21.1.2025 poengterte vi at saken gjaldt en h\u00f8ringsuttalelse, men at habilitetsreglene uansett kommer til anvendelse. Denne dr\u00f8ftelsen relaterer seg alts\u00e5 til ordlyden i f\u00f8rste ledd som sier at man ikke kan saksforberede eller treffe en \u00abavgj\u00f8relse\u00bb. I Eckhoff/Smith \u00abForvaltningsrett\u00bb 2022 side 221, skriver forfatterne om dette begrepet: \u00abDet er p\u00e5 det rene at begrepet \u00abavgj\u00f8relse i en forvaltningssak\u00bb, er langt videre enn begrepet \u00abvedtak\u00bb, slik dette er definert i \u00a7 2 a. ..... N\u00e5r grensedragningen kan by p\u00e5 tvil, b\u00f8r vurderingen legge st\u00f8rre vekt p\u00e5 om det er behov for habilitetsregler p\u00e5 vedkommende felt, enn p\u00e5 spr\u00e5klige overveielser av hva ordet \u00abavgj\u00f8relse\u00bb betyr....\u00bb P\u00e5 samme side 221 dr\u00f8fter forfatterne ogs\u00e5 om grensen mellom avgj\u00f8relser og uttalelser: \u00abVi skiller ofte mellom avgj\u00f8relser og uttalelser. I og for seg avgj\u00f8r man jo noe ogs\u00e5 n\u00e5r man bestemmer seg for \u00e5 gi en uttalelse, og hva den skal g\u00e5 ut p\u00e5. Men vi m\u00e5 skille mellom ulike typer av uttalelser. Det er klart nok at habilitetsreglene gjelder for uttalelser som fremsettes som ledd i tilretteleggelsen av en avgj\u00f8relse (jf. \u00a7 6 f\u00f8rste ledd om \u00e5 \u00abtilrettelegge grunnlaget\u00bb) ...\u00bb Kommuneadvokaten fastholder at habilitetsreglene kommer til anvendelse ogs\u00e5 p\u00e5 saksforberedelse og avgj\u00f8relsen av h\u00f8ringsuttalelsen om kraftlinjene. For ytterligere kilder, viser vi til notatet av 21.1.2025. Vi vil nedenfor komme tilbake til betydningen av at saken er en h\u00f8ringsuttalelse, n\u00e5r habiliteten vurderes etter fvl. \u00a7 6 annet ledd. 3.4 N\u00e6rmere om vilk\u00e5rene i for inhabilitet etter fvl. \u00a7 6 andre ledd Forvaltningsloven \u00a7 6 andre ledd har slik ordlyd: \u00abLikes\u00e5 er han ugild n\u00e5r andre s\u00e6regne forhold foreligger som er egnet til \u00e5 svekke tilliten til hans upartiskhet; blant annet skal legges vekt p\u00e5 om avgj\u00f8relsen i saken kan inneb\u00e6re s\u00e6rlig fordel, tap eller ulempe for ham selv eller noen som han har n\u00e6r personlig tilknytning til. Det skal ogs\u00e5 legges vekt p\u00e5 om ugildhetsinnsigelse er reist av en part.\u00bb Inngangskriteriet er alts\u00e5 at det m\u00e5 foreligge \u00abandre s\u00e6regne forhold\u00bb. Ordet \u00abandre\u00bb peker her tilbake p\u00e5 de forhold som er opplistet i f\u00f8rste ledd og som alts\u00e5 automatisk leder til inhabilitet. Disse s\u00e6regne forholdene m\u00e5 alts\u00e5 v\u00e6re \u00ab... egnet til\u00bb \u00e5 svekke tilliten til vedkommendes upartiskhet. I notatet av 21.1.2025 p\u00e5pekte vi at det i denne saken er usikkert hvorvidt en fremtidig kraftlinje vil ber\u00f8re Meyer og Corneliussen sine eiendommer. Men siden ordlyden sier at det er tilstrekkelig at et s\u00e6regent forhold er \u00abegnet til\u00bb \u00e5 svekke tilliten, tilsier det at Side 15 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 ogs\u00e5 en usikker tilknytning til en sak kan medf\u00f8re inhabilitet. Men vi fastholder at graden av usikkerhet m\u00e5 inng\u00e5 som et element i helhetsvurderingen. Et sentralt moment i vurdering av inhabilitet etter annet ledd er hvorvidt en omstendighet er egnet til \u00e5 \u00ab...svekke tilliten til hans upartiskhet\u00bb. Dette avveiningskriteriet handler om hvordan forholdet fremtrer utad. Vi viser til redegj\u00f8relsen innledningsvis om at habilitetsreglene skal bidra til \u00e5 opprettholde allmennhetens tillit til forvaltningen. Dette er et hensyn som med \u00e5rene har blitt tillagt \u00f8kende vekt ved den helhetsvurdering som m\u00e5 gj\u00f8res etter fvl. \u00a7 6 andre ledd. Grimstad/Halvorsen \u00abForvaltningsloven i kommunene\u00bb 2011, side 190, kommenterer denne del av habilitetsvurderingen slik: \u00abI dette ligger det at det s\u00e6regne forholdet kan bli oppfattet slik at det skaper tvil om tjenestemannen vil behandle saken p\u00e5 en upartisk m\u00e5te, eller mistanke om at han vil bli p\u00e5virket av sin tilknytning\u00bb det har alts\u00e5 betydning hvordan det s\u00e6regne forholdet fremst\u00e5r utad. .... .... Det er derfor ikke avgj\u00f8rende om det i pressen eller opinionen er gitt uttrykk for at vedkommende er inhabil. Heller ikke tjenestemannens egen oppfatning av dette er i prinsippet avgj\u00f8rende. ....\u00bb Woxholth beskriver tillitsaspektet i sin kommentarutgave av 2011 p\u00e5 side 160: \u00abN\u00e5r loven spesielt trekker frem tilliten som et moment, m\u00e5 det forst\u00e5s slik at tjenestemannen kan tenkes \u00e5 bli ansatt inhabil ogs\u00e5 i tilfeller der det reelt sett ikke foreligger noen grunn til \u00e5 tro at han lar seg p\u00e5virke. Det kan for eksempel v\u00e6re tilfelle der publikums tillit til hans upartiskhet er svekket. Med publikum tenkes ikke bare p\u00e5 en eller flere partsrepresentanter som er involvert i saken, men den mer alminnelige forventning og oppfatning som gj\u00f8r seg gjeldende.\u00bb I forlengelsen av dette er det verd \u00e5 p\u00e5peke at fvl. \u00a7 6 annet ledd siste punktum angir: \u00abDet skal ogs\u00e5 legges vekt p\u00e5 om ugildhetsinnsigelse er reist av en part.\u00bb Ovenfor har vi v\u00e6rt inne p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om hvem som er parter i denne h\u00f8ringssaken. Men siden saken har f\u00e5tt s\u00e5 stor oppmerksomhet i media, nevner vi at sp\u00f8rsm\u00e5let om Meyers habilitet f\u00f8rste gang ble reist av pressen like i forkant av byr\u00e5dets m\u00f8te 9.1.2025. For \u00e5 f\u00e5 tid til \u00e5 vurdere sp\u00f8rsm\u00e5let, ble den aktuelle saken utsatt fra dette m\u00f8tet og i stedet behandlet i m\u00f8te 10.1.2025. N\u00e5r det gjelder Corneliussen sin befatning med saken, synes det klart at habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let ble reist etter at hans rolle i saksforberedelsen av byr\u00e5dssaken var avsluttet. Det meste sentrale vurderingskriteriet i annet ledd, er om det foreligger \u00abs\u00e6regne forhold\u00bb som er egnet til \u00e5 svekke tilliten til vedkommendes upartiskhet. Loven selv gir en viss veiledning i hva som skal anses som en \u00abs\u00e6regne forhold\u00bb. Det heter nemlig at det skal legges vekt p\u00e5 om \u00ab ... avgj\u00f8relsen i saken kan inneb\u00e6re s\u00e6rlig fordel, tap eller ulempe for ham selv eller noen som han har n\u00e6r personlig tilknytning til.\u00bb Ovenfor under pkt. 2 gjenga vi opplysningene fra Statnett om at bebyggelse som blir liggende innenfor et 20m bredt belte fra senter av en ny kraftlinje, vil bli innl\u00f8st gjennom ekspropriasjon av eiendommen. Disse vil bli parter i en senere sak om gjennomf\u00f8ring av tiltaket, og etter Grl. \u00a7 105/vederlagslova av 1984 vil de ha krav p\u00e5 full erstatning. En slik Side 16 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 situasjon ville klart nok v\u00e6re en \u00ab..s\u00e6rlig ... ulempe\u00bb for b\u00e5de Meyer og Corneliussen. Men p\u00e5 det n\u00e5v\u00e6rende trinn i saken, synes det ikke som om NVE behandler potensielt ber\u00f8rte grunneierne som parter. Som faktumfremstillingen ovenfor viser, synes risikoen for at Meyer eller Corneliussen vil bli direkte ber\u00f8rt \u00e5 v\u00e6re ganske liten. Betydningen av dette skal vi komme tilbake til. Dette f\u00f8rer oss over til et annet aspekt av lovens uttrykk \u00abs\u00e6regene forhold\u00bb. Disse m\u00e5 nemlig avgrenses i forhold til interesser som rammer en st\u00f8rre krets av personer og. I en h\u00f8yesterettsdom inntatt i Rt-1996 -64 eksemplifiseres grensen mellom slike generelle interesser som ikke er inhabiliserende, og \u00abs\u00e6regne\u00bb interesser ved naboforhold til et tiltak. Saken gjaldt vedtak om skjenkebevilling til et hotell. Et kommunestyremedlem som hadde v\u00e6rt i dialog om \u00e5 kj\u00f8pe en nabotomt til hotellet. H\u00f8yesterett uttalte p\u00e5 side 69 i dommen: \u00abKristiansens engasjement i nabotomten til hotellet m\u00e5 etter min mening sees som et \"s\u00e6regent forhold\" i relasjon til \u00a7 6 annet ledd. \u2013 Riktignok er bebyggelsen p\u00e5 \u00f8ya Holmen p\u00e5 Lyng\u00f8r tett, og mange beboere blir ber\u00f8rt av virksomheten p\u00e5 skjenkestedene \u2013 ved b\u00e5ttrafikk, g\u00e5ende p\u00e5 de trange veiene, mv. Ulempene ved st\u00f8y mv fra hotellet m\u00e5 likevel v\u00e6re s\u00e6rlig p\u00e5takelige for de aller n\u00e6rmeste naboene, slik at de kan ha en s\u00e6rlig interesse i hva skjenketiden for hotellet er. Tomten som Kristiansen \u00f8nsket \u00e5 bygge p\u00e5, grenset til hotellet, og avstanden til hotellets uteterrasse \u2013 der det riktignok gjaldt en kortere skjenketid \u2013 var bare 10 meter. Den som eier og bor i et hus p\u00e5 denne tomten, m\u00e5 etter min mening ha en s\u00e6rinteresse i hotellets skjenketid.\u00bb Disse betraktningene er overf\u00f8rbare til ulempene ved en kraftlinjetras\u00e9 som i denne saken. Dersom det var klart at en tjenesteperson eier eiendom som ligger direkte i kraftlinjetras\u00e9en, ville det p\u00e5 n\u00e5v\u00e6rende tidspunkt i saksbehandlingen uansett v\u00e6re et vektig moment i helhetsvurderingen av om interessen er \u00abs\u00e6regen\u00bb. Ogs\u00e5 eiendommer som ligger tett p\u00e5 en slik tras\u00e9, kan bli sterkt ber\u00f8rt ved at ledningstraseen forringer utsiktsforhold mm. Men med \u00f8kende avstand til en kraftlinjetrase, vil \u00abinteressen\u00bb i en sak som dette kunne svekkes og g\u00e5 over til en interesse som er av mer generell art som ber\u00f8rer mange. Hvor denne grensen g\u00e5r er vanskelig \u00e5 fastsl\u00e5 generelt, men forhold som str\u00f8kets karakter og topografiske forhold vil v\u00e6re av betydning. Lovens eksemplifisering av \u00ab... s\u00e6rlig fordel, tap eller ulempe ..\u00bb er ikke utt\u00f8mmende. Dette fremg\u00e5r av at loven sier at det \u00abblant annet\u00bb skal legges vekt p\u00e5 slike forhold. Det m\u00e5 anses som sikker rett, at vurderingen av om forhold skal anses som \u00abs\u00e6regne\u00bb, beror p\u00e5 en helhetsvurdering, jfr. v\u00e5r uttalelse i notatet av 21.1.2025 om at regelen er en rettslig standard. P\u00e5 side 11 anga vi en liste av momenter som vil v\u00e6re relevant ved vurderingen. Med noen justeringer og tilf\u00f8yelser, kan en slik liste ogs\u00e5 se slik ut: - Hva slags virkninger vil saken ha for den tjenesteperson som deltar i behandling av saken? Her er det et stort spenn fra sterke \u00f8konomiske interesser til mer ideelle interesser. - Vil saken ha virkning for vedkommende selv, eller n\u00e6rst\u00e5ende. I s\u00e5 fall blir det en vurdering av hvor n\u00e6rt forholdet er. - Er det mange eller f\u00e5 som ber\u00f8res av vedtaket, med andre ord er virkningen generell eller spesiell? - Er det en aktuell interesse som ber\u00f8res, eller er det en mulighet for \u00e5 bli ber\u00f8rt? - Avgj\u00f8relsens art, i hvilken grad inneb\u00e6rer vedtaket ut\u00f8velse av skj\u00f8nn, er saken tvilsom? - Har tjenestepersonen vist s\u00e6rlig engasjement i saken \u2013 enten n\u00e5 eller i tidligere stilling/posisjon Side 17 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 - Foreligger rollekombinasjoner/vervkombinasjoner - I hvilken grad har det v\u00e6rt \u00e5penhet om beslutningsprosessen - Vil det v\u00e6re vanskelig \u00e5 finne habil erstatter \u2013 \u00aballe kjenner alle\u00bb - Tilliten til offentlig forvaltning Etter at vi 22.1.2025 mottok oppdrag om videre utredning av habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let, har vi fors\u00f8kt \u00e5 s\u00f8ke ytterligere i kilder om hvordan risikoen/sannsynligheten for reell p\u00e5virkning skal vurderes. Kildetilfanget er fortsatt lite, men temaet er godt belyst i Sivilombudets sak SOMB-1995-10. Saken gjaldt dispensasjon til \u00e5 drive motorferdsel p\u00e5 en innsj\u00f8 for \u00e5 drive vannskisport. Kommunestyret innvilget dispensasjon, og klagerne anf\u00f8rte at et medlem var inhabil fordi han drev sportsforretning p\u00e5 stedet og var daglig leder for et overnattingssted. Sivilombudet uttalte blant annet: \u00abI den helhetsvurdering som m\u00e5 foretas etter \u00a7 6 annet ledd, m\u00e5 det bl.a. sees hen til ovennevnte hensyn og form\u00e5l. For \u00f8vrig vil sentrale elementer v\u00e6re hvor store mulige fordeler (eventuelt ulemper) som foreligger og hvor n\u00e6rliggende det er at disse kan bli aktuelle. Det m\u00e5 ogs\u00e5 sees hen til hvor n\u00e6r forbindelsen er med noen som m\u00e5tte f\u00e5 fordeler (eller ulemper). Det er antatt at inhabilitet etter \u00a7 6 annet ledd ogs\u00e5 vil kunne oppst\u00e5 i tilfeller hvor en eventuell forretningsmessig fordel i sakens utfall fremst\u00e5r som indirekte og usikker. Forutsetningen m\u00e5 imidlertid v\u00e6re at disse interessene er noenlunde klare, n\u00e6re og h\u00e5ndfaste. .............. Hvorvidt de to virksomhetene som A har eierinteresser i indirekte ville kunne ha en fordel av at det kan drives vannskisport p\u00e5 X, synes \u00e5 ha fremst\u00e5tt som relativt usikkert. Riktignok antas at muligheten for \u00e5 drive vannskisport i utgangspunktet kunne v\u00e6re egnet til \u00e5 tiltrekke nye turistgrupper til X-omr\u00e5det. Det reklameres da ogs\u00e5 med \u00abX Vannsportklubb\u00bb i brosjyren. P\u00e5 den annen side blir X-omr\u00e5det i sin alminnelighet beskrevet i turistomtale som et \u00abyndet feriem\u00e5l for de som foretrekker fredelige og minnerike opplevelser i uber\u00f8rt natur\u00bb. Vannskisporten er s\u00e5ledes bare \u00e9n type virksomhet, som sammen med en rekke andre forhold i reklamen fremheves som en turistmessig aktivitet. Om denne sport p\u00e5 X totalt sett vil f\u00f8re til \u00f8kt turisttilstr\u00f8mning og om \u00ab--- AS\u00bb og eventuelt \u00ab--- Sport\u00bb (s\u00e5fremt forretningen skulle satse p\u00e5 utleie av vannskiutstyr) i s\u00e5 fall vil f\u00e5 s\u00e6rlige fordeler av denne \u00f8kningen, synes \u00e5 ha fremst\u00e5tt som noks\u00e5 usikkert da dispensasjonsvedtaket ble truffet. Etter en helhetsvurdering av de foreliggende opplysninger er jeg derfor \u2013 dog under en viss tvil \u2013 kommet til at eventuelle fordeler som A kunne tenkes \u00e5 f\u00e5 som f\u00f8lge av det aktuelle vedtaket, trolig har v\u00e6rt noe for fjerne og usikre til at A av denne grunn kan sies \u00e5 ha v\u00e6rt inhabil til \u00e5 delta ved behandlingen av dispensasjonssp\u00f8rsm\u00e5let. For \u00f8vrig skal det etter det opplyste ha vist seg i ettertid at vannskiklubben i hovedsak har tiltrukket seg de lokale ut\u00f8vere av sporten.\u00bb (v\u00e5re understrekninger) Konklusjonen her var alts\u00e5 at vedkommende under tvil ikke ble ansett som inhabil. I Woxholths bok \u00abForvaltningsloven med kommentarer\u00bb 2011 side 164, omtaler forfatteren denne avgj\u00f8relsen som et grensetilfelle. I notatet av 21.1.2025 har vi angitt noen andre rettskilder som ber\u00f8rer hvordan man skal bed\u00f8mme selve usikkerhetsfaktoren om de faktiske forhold som ligger til grunn for en inhabilitetsinnsigelse. Hvis vi skal fors\u00f8ke \u00e5 oppsummere rettskildene kan det se slik ut: Side 18 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 - Ogs\u00e5 mulige men ikke sikre ulemper eller fordeler kan v\u00e6re \u00abs\u00e6regne\u00bb, jfr. Frihagen \u00abInhabilitet\u00bb side 2005 - Hvor store/betydningsfulle er disse fordelene eller ulempene? o Frihagen \u00abInhabilitet side 200, SOMB-1998-9 side 6, SOMB-1995-10 - Gjelder det \u00abindirekte\u00bb fordeler eller ulemper som i SOMB-1998-9 - Hvor n\u00e6rliggende er det at fordelen eller ulempen vil inntre? o \u00abNoenlunde sannsynlige og aktuelle\u00bb SOMB-1998-9 o Interessene m\u00e5 v\u00e6re \u00abnoenlunde klare, n\u00e6re og h\u00e5ndfaste\u00bb SOMB-1995-10 o De m\u00e5 ikke v\u00e6re \u00abfor fjerne og usikre\u00bb SOMB-1995-10 3.5 Var Christine Meyer inhabil til \u00e5 delta i byr\u00e5dets behandling av byr\u00e5dssak 15/25 Habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let for Christine Meyer er alts\u00e5 aktualisert av at hun er eier av eiendommen . Slik vi har f\u00e5tt opplyst saken, er det p\u00e5 dette trinn i NVE sin saksbehandling ikke mulig \u00e5 fastsl\u00e5 avstanden fra Meyers eiendom til en eventuell fremtidig kraftlinje. I v\u00e5rt notat av 21.1.2025 fors\u00f8kte vi \u00e5 beskrive den usikkert som var knyttet til om Meyer ville bli ber\u00f8rt av saken, jfr. side 11. \u00abI denne saken dreier det seg om Meyers egen tilknytning til saken. Det som danner grunnlag for \u00e5 reise sp\u00f8rsm\u00e5l om hennes habilitet, vil gjelde et st\u00f8rre antall grunneiere. Samtidig er det en risiko for at hennes eiendom blir ber\u00f8rt p\u00e5 en noks\u00e5 direkte m\u00e5te. Det som gj\u00f8r habilitetsvurderingen s\u00e6rlig vanskelig, er at det p\u00e5 n\u00e5v\u00e6rende tidspunkt ikke er mulig \u00e5 fastsl\u00e5 om eller i hvilken grad hennes eiendom vil bli ber\u00f8rt av tiltaket. Skulle et ledningsstrekk bli f\u00f8r direkte over eiendommen hennes, er det klart at hun vil f\u00e5 en meget sterk interesse i saken. I senere faser av saksbehandlingen vil hun i s\u00e5 fall bli ansett som part. Men hva om kraftlinjene f\u00f8res i en viss avstand fra eiendommen. Topografien i omr\u00e5det slik vi leser den ut av kartdatabasen Visgi, synes \u00e5 inneb\u00e6re at hun blir sterkere ber\u00f8rt om kraftledningen f\u00f8res s\u00f8rvest for hennes eiendom, enn om den f\u00f8res nord-\u00f8st for eiendommen. I f\u00f8rstnevnte tilfelle vil kraftledningen komme i synsfeltet for eiendommen selv om avstanden er av en viss st\u00f8rrelse. Skulle traseen komme nord\u00f8st for eiendommen, vil et h\u00f8ydedrag medf\u00f8re at den fort faller utenfor synsfeltet. Slik vi leser kartgrunnlaget presentert i Statnetts melding og inntatt ovenfor under pkt. 3, ligger den forel\u00f8pige traseen i bakkant nord\u00f8st for eiendommen.\u00bb P\u00e5 side 15 konkluderte vi med f\u00f8lgende: \u00abVi mener at sp\u00f8rsm\u00e5let om Meyers habilitet er et tvilstilfelle, jfr. dr\u00f8ftelsen ovenfor. Det at det gjelder en h\u00f8ringsuttalelse i en tidlig fase av en sak som utredes av statlige myndigheter, der hovedform\u00e5let er \u00e5 f\u00e5 innspill til hvordan den videre utredningen b\u00f8r foreg\u00e5 i regi av de samme statlige myndigheter, tilsier etter v\u00e5r vurdering at terskelen for inhabilitet ikke m\u00e5 settes for lavt for de folkevalgte. Saken gjelder store dagsaktuelle samfunnssp\u00f8rsm\u00e5l som forsyningssikkerhet og prisdannelse i energimarkedet. Samtidig er det slik at noen grunneiere vil bli veldig sterkt ber\u00f8rt av et slikt h\u00f8yspentanlegg. Bildet vi har inntatt fra h\u00f8ringsbrevet ovenfor, viser at det er 5 Vi ser at i notatet av 21.1.2025 har vi her uriktig benevnt boken \u00abForvaltningsrett\u00bb, den riktige tittelen er \u00abInhabilitet etter forvaltningsloven\u00bb. Side 19 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 store dimensjoner p\u00e5 mastene. De som f\u00e5r anlegget direkte over sine eiendommer, eller som f\u00e5r det tett p\u00e5 utsikten vil bli sterkt ber\u00f8rt av et fremtidig anlegg.\u00bb N\u00e5r det gjelder tilknytningsvurderingen, har b\u00e5de Meyer og Corneliussen en familierelasjon til hverandre og resten av familien Meyer som bor i omr\u00e5det. Denne tilknytningen er sterkest for Corneliussen som har svigerfamilie som bor i direkte tilgrensende boliger. Meyer har s\u00e5 vidt liten omgang med familien som bor rundt Corneliussen, at disse relasjonene har underordnet betydning for habilitetsvurderingen av henne. Fokuset for dr\u00f8ftelsene av mulige s\u00e6regne forhold blir derfor i hvilken grad hun selv kan tenkes \u00e5 bli ber\u00f8rt, jfr den generelle dr\u00f8ftelsen av dette sp\u00f8rsm\u00e5let ovenfor. For Meyers del er sp\u00f8rsm\u00e5let om hun risikerer \u00e5 f\u00e5 en kraftlinje som i sterk grad ber\u00f8rer hennes eiendom. Med det tras\u00e9valget som ble skissert i kartgrunnlaget fra Statnett (inntatt ovenfor), ble Meyers eiendom ikke direkte ber\u00f8rt. Meyers eiendom ville blitt lite ber\u00f8rt visuelt. Samtidig er det en betydelig usikkerhet med hensyn til n\u00f8yaktig plassering av et eventuelt luftspenn, jfr. Statnett sine opplysninger p\u00e5 side 13 \u00abAlternativene som meldes m\u00e5 ses p\u00e5 som korridorer og ikke som endelige linjer. Det betyr at det er mulig \u00e5 gj\u00f8re justeringer innenfor en viss avstand fra de linjene...\u00bb. Skulle traseen bli flyttet, ville det kunne f\u00e5 sv\u00e6rt stor betydning for henne. Hvis kraftlinjen kommer s\u00e5 fjernt fra eiendommen hennes at mange andre eiendommer i Eidsv\u00e5g-/\u00c5saneomr\u00e5dert blir ber\u00f8rt like sterkt, vil interessen bare v\u00e6re generell og dermed ikke s\u00e6regent. Muligheten for dette anses som h\u00f8yere enn risikoen for at hun blir sterkt ber\u00f8rt. Men ogs\u00e5 denne muligheten vurderes som liten. Disse betraktningene bygger p\u00e5 at man er p\u00e5 et tidlig stadium i NVE sin saksforberedelse, hele tras\u00e9en er forkastet av Statnett, og Statnett sine opplysninger p\u00e5 side 13 om mulighet for justeringer. Basert p\u00e5 de faglige vurderingene som er presentert av Statnett, synes det \u00e5 v\u00e6re liten grad av sannsynlighet for at Bergensalternativet blir valgt. Statnett \u00f8nsker ikke dette alternativet og har forkastet det allerede i meldingen. Samtidig har Statnett vurdert muligheten som s\u00e5vidt reell at de valgte \u00e5 formidle til Bergen kommune at andre h\u00f8ringsinstanser peker p\u00e5 Bergenstras\u00e9en. Dette veies i noen grad i fav\u00f8r av at man b\u00f8r v\u00e6re ekstra p\u00e5passelig med habilitetsvurderinger. BLED har i sin habilitetsvurdering av Meyer, lagt til grunn at muligheten var s\u00e5 fjerntliggende at den ikke kunne utgj\u00f8re grunnlag for inhabilitet. For v\u00e5r del, vil vi si at sannsynligheten liten for at hun vil bli sterkt ber\u00f8rt av en fremtidig kraftlinje. Vi viser til gjengivelsen ovenfor av uttalelsene fra Sivilombudet i to saker der det fremholdes at det m\u00e5 v\u00e6re en h\u00e5ndfast mulighet for at ulemper vil inntre, og at de ikke m\u00e5 v\u00e6re for fjerntliggende. Sammenligner man med avgj\u00f8relsen i SOMB-1995-10, vil de verst tenkelige konsekvensene for Meyer v\u00e6re mer alvorlige enn de best tenkelige fordelene for innehaveren av sportsbutikken. Samtidig tror vi at sannsynligheten for p\u00e5virkning var st\u00f8rre for kommunestyremedlemmet i SOMB-1995-10 enn risikoen for p\u00e5virkning i Meyers tilfelle. Det er som kjent vanskelig \u00e5 sp\u00e5 om fremtiden, og vi vil derfor v\u00e6re forsiktige med \u00e5 ha en bastant oppfatning om risikoen er for fjerntliggende eller om den b\u00f8r tas i betraktning. Etter at vi har gjennomg\u00e5tt saken i to omganger, har vi ikke funnet grunnlag for \u00e5 si at BLED sin vurdering var uholdbar da de la til grunn at den risikoen var for fjerntliggende. N\u00e5r det gjelder sakens art, grad av skj\u00f8nnsut\u00f8velse og grad av tvilsomhet vil disse hensynene trekke disse i ulik retning. P\u00e5 overordnet niv\u00e5 i NVE og Statnett sin saksbehandling m\u00e5 det gj\u00f8res mange skj\u00f8nnsmessige vurderinger ved valg av ulike Side 20 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 tras\u00e9alternativ. Generelt er det slik at stor grad av skj\u00f8nn, skjerper habilitetskravene. Men denne saken gjelder for kommunens del en h\u00f8ringsuttalelse til et saksutredningsprogram der statlige myndigheter er ansvarlig for b\u00e5de saksbehandling, saksopplysning og endelige avgj\u00f8relser. Man er i en tidlig fase av et langt saksbehandlingsforl\u00f8p der NVE og Statnett sitter i f\u00f8rersete for saksutredningen. Disse momentene kan trekke i retning av at habilitetsvurderingen ikke b\u00f8r v\u00e6re like streng som hvis det hadde v\u00e6rt tale om et enkeltvedtak der private parter ble ber\u00f8rt av en sterkt skj\u00f8nnspreget avgj\u00f8relse. Det er ikke opplyst at Meyer har noe s\u00e6rlig eller spesielt engasjement i saken om ny kraftlinjetras\u00e9, som har relevans for habilitetsvurderingen. Det er heller ikke opplyst \u00e5 foreligge noen form for rolle- eller vervskombinasjoner som er relevant i habilitetsvurderingen. Det siste momentet som da st\u00e5r igjen \u00e5 vurdere, er om tilliten til offentlig forvaltning tilsier at hun burde ha veket sete. I v\u00e5rt notat av 21.1.2025 p\u00e5pekte vi p\u00e5 side 14 at Bergenstraseen ble omtalt i byr\u00e5dssaken, selv om den var forkastet i Statnett sin melding av februar 2024: \u00abSaksframstillingen viser at trasesp\u00f8rsm\u00e5let har v\u00e6rt et viktig tema for byr\u00e5det i forslaget til h\u00f8ringsuttalelse. Man kunne ha sett for seg en h\u00f8ringsuttalelse der Bergen kommune tok til etterretning de opplysninger som var gitt om trasevalg i meldingen, og i stedet vektla andre sider av saken i h\u00f8ringsuttalelsen. Den omstendighet at trasevalget vies s\u00e5 vidt mye oppmerksomhet i h\u00f8ringsuttalelsen, tilsier at det er berettiget \u00e5 stille sp\u00f8rsm\u00e5let om Meyer er habil selv om det er usikkert om og eventuelt i hvilken grad hun vil bli ber\u00f8rt.\u00bb Vi fastholder at dette \u2013 hensett til sakens \u00f8vrige kontekst \u2013 tilsier at habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let ikke kan forkastes som en irrelevant problemstilling. Dette hensynet forsterkes ogs\u00e5 noe av den omstendighet vi omtalte like over, om at trasevalget hadde f\u00e5tt st\u00f8rre aktualitet enn det som fremg\u00e5r av meldingen. Vi viser her til redegj\u00f8relsen fra kommunaldirekt\u00f8r Tor Corneliussen om at Statnett i m\u00f8tet 17.10.2024 formidlet at Bergenstraseen kunne f\u00e5 ny aktualitet gjennom innspill fra andre h\u00f8ringsinstanser. \u00abJeg antar at Statnett hadde to m\u00e5l med m\u00f8tet; det ene var \u00e5 orientere om prosjektet all den tid forsyningssikkerheten/-situasjonen til hele Bergensomr\u00e5det \u00e5penbart er en politisk interessant problemstilling ogs\u00e5 for Bergen, dernest for \u00e5 gj\u00f8re kommunen oppmerksom p\u00e5 at en av de forkastede traseene, omtalt som 6.0-alternativet, likevel kunne bli aktualisert fra flere av de \u00f8vrige h\u00f8ringspartene. Ifm. m\u00f8tet (uformelt i etterkant, ikke i det offisielle m\u00f8tet) konstaterte b\u00e5de byr\u00e5dsleder og jeg at den grove kartskissen av 6.0-alternativet anga en trase som ville passere \u00c5stveit-omr\u00e5det, der vi begge bor.\u00bb Man kan si at med denne konteksten, kan tilliten til den offentlige forvaltning tilsi at man er ekstra p\u00e5passelig med at personer deltar i saksforberedelse eller treffer vedtak ikke kan tenkes \u00e5 ta hensyn til egne s\u00e6rinteresser i sakens utfall. Kommuneadvokaten vil til slutt p\u00e5peke at enhver saksbehandling \u2013 ogs\u00e5 habilitetssp\u00f8rsm\u00e5l som m\u00e5tte oppst\u00e5 \u2013 har et dynamisk element i seg. Man starter en saksbehandling med et fremtidig m\u00e5l om \u00e5 ta en avgj\u00f8relse, men det kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 forutse hvilken retning saker vil ta. Det som i utgangspunktet kan fremst\u00e5 som en ukomplisert sak med klart utfall, kan i l\u00f8pet av saksbehandlingsprosessen vise seg \u00e5 romme interessekonflikter som er st\u00f8rre og annerledes enn f\u00f8rst antatt. N\u00e5r det viser seg at en sak er mer omtvistet enn f\u00f8rst antatt, er det viktig at saksbehandlingen gjenspeiler utviklingen i saken og dens dynamikk. Side 21 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 Kommuneadvokaten fastholder konklusjonen i notatet av 21.1.2025 om at habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let for Meyers vedkommende fremst\u00e5r som et grensetilfelle. Tillitsaspektet til forvaltningen, forsterkes noe av at kommunen hadde f\u00e5tt klare signaler om at andre h\u00f8ringsinstanser ville fremsnakke Bergenstrasen fremfor de som var foresl\u00e5tt av Statnett. Denne omstendigheten er ikke uttrykkelig vurdert i notatet av 9.1.2025 og vipper saken noe mer i fav\u00f8r av at Meyer burde fratr\u00e5dt som inhabil. 3.6 Var Tor Corneliussen inhabil til \u00e5 delta i forberedelse av saken? N\u00e5r det gjelder de generelle kriteriene for \u00e5 bli omfattet av habilitetsreglene, viser vi til dr\u00f8ftelsen ovenfor. Corneliussen er som kommunalt ansatt klart omfattet av habilitetsreglene, jfr. kommuneloven \u00a7 13-3 og forvaltningsloven \u00a7\u00a7 6 og \u00a7 10. Han har ogs\u00e5 v\u00e6rt med \u00e5 tilrettelegge grunnlaget for avgj\u00f8relsen ved \u00e5 delta p\u00e5 m\u00f8tet med Statnett i oktober, og gjennom sin rolle i utarbeidelsen av byr\u00e5dsnotatet. Vi viser her til hans egen beskrivelse av denne rollen i eposten av 24.1.2025 sitert ovenfor. N\u00e5r det gjelder sp\u00f8rsm\u00e5let om i hvilken grad han vil bli ber\u00f8rt av et eventuelt fremtidig anlegg, vil det ogs\u00e5 for hans del foreligge en viss risiko for at han blir sterkt ber\u00f8rt. Slik traseen er tegnet inn p\u00e5 kartet, vil han bli sterkere ber\u00f8rt enn Meyer dersom h\u00f8yspentlinjene kommer n\u00f8yaktig der den er tegnet inn. Siden familiens eiendom ligger p\u00e5 toppen av h\u00f8ydedraget bak Meyer, vil han ikke som henne bli skjermet av topografien ved en slik plassering. Ogs\u00e5 for Corneliussen vil det v\u00e6re slik at andre plasseringer vil kunne medf\u00f8re at hans interesse vil v\u00e6re av generell art og ikke en \u00abs\u00e6regen interesse\u00bb. Men som for Meyer er det vanskelig \u00e5 si noe mer presist om interessen vil bli det ene eller det andre. Ogs\u00e5 for Corneliussens del mener vi at risikoen er liten for at han vil bli sterkt ber\u00f8rt av et anlegg. Vurderingen blir her den samme som de momenter vi har redegjort ovenfor i habilitetsvurderingen av Meyer. Risikoen kan sies \u00e5 v\u00e6re noe h\u00f8yere fordi en tras\u00e9 i henhold til det forel\u00f8pige kartgrunnlaget klart vil ber\u00f8re ham sterkt. Men dette er ikke et avgj\u00f8rende moment i sannsynlighetsvurderingen ettersom den overordnede vurderingen fra statlige fagmyndigheter er klar p\u00e5 at Bergenstras\u00e9en ikke er en foretrukket l\u00f8sning. I eposten av 24.1.2025 har Corneliussen i ettertid beskrevet hvordan han vurderte egen habilitet da han mottok utkastet til saksfremstilling til byr\u00e5det. Det fremg\u00e5r at han vektla tre forhold: \u2022 Kartskissen var grov og \u00e5pnet for senere justeringer for \u00e5 redusere arealkonflikter \u2022 6.0 traseen var silt bort av Statnettsom for konfliktfylt \u00e5 gjennomf\u00f8re. Ikke prim\u00e6rt p\u00e5ga bebyggelsen p\u00e5 \u00c5stveit, men knyttet til tema som natur og milj\u00f8, kulturminnerbebygde omr\u00e5der i Arna og \u00c5sane mv. Han ans\u00e5 derfor 6.0 alternativet som en fjerntliggende mulighet. \u2022 Om traseen skulle bli aktuell, antok han at det ville ligge godt til rette for mindre konfliktfylte l\u00f8sninger som jordkabler. Disse hensynene er klart relevante for \u00e5 vurdere sannsynligheten for at han kunne bli p\u00e5virket. Men vi er noe usikre p\u00e5 om hans betraktninger om jordkabler er i overensstemmelse med retningslinjene Statnett benytter. Ogs\u00e5 for Corneliussens del blir sp\u00f8rsm\u00e5let om risikoen for store ulemper er for fjerntliggende og for lite h\u00e5ndfaste, jfr. Sivilombudets uttalelse i SOMB-1995-10. I likhet med Meyer er konsekvensene mer alvorlige for Corneliussen enn fordelene var for sportshandleren. Men Side 22 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 sannsynligheten for p\u00e5virkning er mindre enn i den nevnte saken. Som nevnt ovenfor fremg\u00e5r det av avgj\u00f8relsen at Sivilombudet var i tvil om utfallet. Woxholth har omtalt avgj\u00f8relsen som et grensetilfelle. Ogs\u00e5 de \u00f8vrige elementene i vurdering av lovens krav \u00abs\u00e6regne forhold\u00bb, blir stort sett sammenfallende for Corneliussen og Meyer. Corneliussen har ikke hatt noe spesielt engasjement i saken. Hans rolle synes \u00e5 ha v\u00e6rt av noks\u00e5 underordnet betydning ved \u00e5 gjennomlese et utkast til byr\u00e5dssak. Flere andre leste utkastet etter at han sendte det fra seg, og det er ikke opplyst at han gjorde materielle endringer i utkastet. Vi antar at han har v\u00e6rt overordnet til vedkommende som skrev saken. Men siden fvl. \u00a7 6 tredje ledd bare forbyr underordnede \u00e5 treffe avgj\u00f8relse i saken, dr\u00f8fter vi ikke sp\u00f8rsm\u00e5let om avledet inhabilitet. Ogs\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om tillit til forvaltning m\u00e5 vurderes likt som for Meyers vedkommende. Det fremg\u00e5r av Corneliussen sin fremstilling at Statnett formidlet at Bergenstras\u00e9en hadde f\u00e5tt ny aktualitet gjennom innspillene fra de \u00f8vrige h\u00f8ringsinstansene. Ogs\u00e5 for hans del kunne er dette en ekstra oppfordring til \u00e5 v\u00e6re p\u00e5passelig med habilitetsvurderingene. Slik saken fremsto for Corneliussen i h\u00f8st, kan det ha v\u00e6rt forsvarlig \u00e5 vurdere risikoen som for fjerntliggende. N\u00e5r man vurderer saken i ettertid, er det en viss risiko for etterp\u00e5klokskap. V\u00e5r konklusjon er at det ogs\u00e5 for Corneliussens del er et grensetilfelle. Slik saken var opplyst i h\u00f8ringsbrevet, var det en marginalt st\u00f8rre risiko for at han kunne bli p\u00e5virket av tiltaket og dermed en noe st\u00f8rre oppfordring til \u00e5 fratre. 4 Avgj\u00f8relse av habilitetssp\u00f8rsm\u00e5l Forvaltningsloven \u00a7 8 annet avsnitt har f\u00f8lgende bestemmelse om fremgangsm\u00e5ten ved avgj\u00f8relse av habilitetssp\u00f8rsm\u00e5l for folkevalgte: \u00abI kollegiale organ treffes avgj\u00f8relsen av organet selv, uten at vedkommende medlem deltar. Dersom det i en og samme sak oppst\u00e5r sp\u00f8rsm\u00e5l om ugildhet for flere medlemmer, kan ingen av dem delta ved avgj\u00f8relsen av sin egen eller et annet medlems habilitet, med mindre organet ellers ikke ville v\u00e6re vedtaksf\u00f8rt i sp\u00f8rsm\u00e5let. I sistnevnte tilfelle skal alle m\u00f8tende medlemmer delta.\u00bb For byr\u00e5dsleder Meyers deltakelse i behandling av h\u00f8ringsuttalelsen, skulle alts\u00e5 byr\u00e5dskollegiet avgjort habilitetssp\u00f8rsm\u00e5let, og da uten at Meyer deltok i selve behandlingen av sp\u00f8rsm\u00e5let. Det samme vil gjelde med hensyn til de habilitetssp\u00f8rsm\u00e5l som har oppst\u00e5tt for utvalgsmedlemmer og bystyremedlemmer som har f\u00e5tt vurdert sin habilitet i saken. Forvaltningsloven \u00a7 8 f\u00f8rste ledd regulerer saksbehandling av habilitetsinnsigelser for ansatte i det offentlige: \u00abTjenestemannen avgj\u00f8r selv om han er ugild. Dersom en part krever det og det kan gj\u00f8res uten vesentlig tidsspille, eller tjenestemannen ellers selv finner grunn til det, skal han forelegge sp\u00f8rsm\u00e5let for sin n\u00e6rmeste overordnede til avgj\u00f8relse.\u00bb F\u00f8rste punktum \u00e5pner alts\u00e5 for en slik fremgangsm\u00e5te Corneliussen valgte; \u00e5 avgj\u00f8re sp\u00f8rsm\u00e5let selv. Sett i ettertid er det lett \u00e5 anf\u00f8re at han ogs\u00e5 kunne ha forelagt sp\u00f8rsm\u00e5let for en overordnet etter annet punktum. Side 23 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 5 Konsekvenser av eventuell inhabilitet I v\u00e5rt notat av 21.1.2025 redegjorde vi avslutningsvis for hvilke konsekvenser inhabilitet kan ha for avgj\u00f8relser som treffes av det offentlige. Vi henviste til en h\u00f8yesterettsdom inntatt i Rt- 1996-64 og uttalte at en eventuell inhabilitet for Meyer, \u00ab.... kunne repareres gjennom bystyrets behandling av saken.\u00bb Vi er blitt anmodet om \u00e5 si noe mer om ordvalget \u00abreparere\u00bb i denne konteksten. N\u00e5r habilitetssp\u00f8rsm\u00e5l oppst\u00e5r i tvistesaker mellom det offentlige og private for domstolene, vil sakens hovedtema stort sett alltid v\u00e6re om et vedtak er gyldig. At en beslutningstaker har v\u00e6rt inhabil, kan v\u00e6re et p\u00e5standsgrunnlag for den private part som mener at et vedtak ugyldig. Men rettens slutning i dommen \u2013 tilsvarende vedtaksteksten i protokollen i en byr\u00e5ds- eller bystyresak \u2013 vil v\u00e6re om vedtaket er ugyldig eller om det offentlige frifinnes. Det siste inneb\u00e6rer at vedtaket er gyldig. I norsk forvaltningsrett er sp\u00f8rsm\u00e5let om n\u00e5r et vedtak blir ugyldig, viet stor oppmerksomhet b\u00e5de i litteraturen og i rettspraksis. Denne ugyldighetsl\u00e6ren bygger i hovedtrekk p\u00e5 ulovfestet rett. Men forvaltningsloven \u00a7 41 har en s\u00e6rbestemmelse som regulerer noen sider av sp\u00f8rsm\u00e5let. Den sier at: \u00abEr reglene om behandlingsm\u00e5ten i denne lov eller forskrifter gitt i medhold av loven ikke overholdt ved behandlingen av en sak som gjelder enkeltvedtak, er vedtaket likevel gyldig n\u00e5r det er grunn til \u00e5 regne med at feilen ikke kan ha virket bestemmende p\u00e5 vedtakets innhold.\u00bb Det vil g\u00e5 for langt \u00e5 fors\u00f8ke \u00e5 redegj\u00f8re for alle sider av denne bestemmelsen her. Men som det fremg\u00e5r av ordlyden kan et vedtak likevel v\u00e6re gyldig selv om man har brutt noen av saksbehandlingsreglene i forvaltningsloven. Det samme prinsippet er lagt til grunn for enkelte andre \u00e5rsaker til at et vedtak kan bli ugyldig. Ovenfor var vi inne p\u00e5 at det i en tidlig fase av en sak, kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 forutsi hva som vil dukke opp av problemstillinger underveis frem til vedtak skal treffes. Men selv om man p\u00e5 et stadium av saken skulle ha gjort en saksbehandlingsfeil, er det fullt mulig i de fleste tilfeller \u00e5 rette opp i dette dersom man blir oppmerksom p\u00e5 disse underveis i saksbehandlingen. I notatet av 21.1.2025 viste vi til avgj\u00f8relsen inntatt i Rt-1996-64. Her la H\u00f8yesterett til grunn at et vedtak i en skjenkesak var lovlig, selv om en inhabil representant hadde deltatt i kommunestyret. I juridisk fagterminologi er det vanlig \u00e5 bruke uttrykket \u00abreparere\u00bb om etterf\u00f8lgende saksbehandlingsskritt som har medf\u00f8rt at tidligere feil ikke blir rettet opp i. Kommuneadvokaten fors\u00f8ker gjennom r\u00e5dgivning \u00e5 bist\u00e5 til at den kommunale organisasjon treffer avgj\u00f8relser som er gyldige og har legitimitet overfor befolkningen. Feil kan skje i alle organisasjoner, og da fors\u00f8ker vi \u00e5 peke p\u00e5 muligheter for \u00e5 g\u00e5 videre med en sak uten at det kan stilles sp\u00f8rsm\u00e5l ved den endelige avgj\u00f8relse i saken. I denne saken antar vi at saken skulle v\u00e6re tilstrekkelig opplyst til at man kan f\u00e5r en diskusjon om sakens realiteter i bystyret. Da kan det ogs\u00e5 stemmes over endringer eller tillegg til byr\u00e5dets innstilling. Hvis bystyret mener at Meyer og Corneliussen skulle fratr\u00e5dt som inhabile eller at saken ikke er tilstrekkelig opplyst, kan man sende saken tilbake til fornyet behandling. Dermed vil man rette opp i eller \u00abreparere\u00bb tidligere feil. Side 24 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 Helge Strand \u2013 kommuneadvokat Dokumentet er godkjent elektronisk. Side 25 av 25 V\u00e5r ref.: 2025/62255-3 "
}