{
  "dokument_id": "a1726f7e-84ca-57bf-a4be-f7d1111c912a",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 4 fra Torstein Gya (SV) om manglende br\u00f8yting p\u00e5 sykkelveien i Solheimsgaten - Utvalg for milj\u00f8 o",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11946888/Svar-pa-skriftlig-sporsmal-nr-4-fra-Torstein-Gya-SV-om-manglende-broyting-pa-sykkelveien-i-Solheimsgaten-Utvalg-for-miljo-o",
  "tekst": " BBU \u2013 Kommunaldirekt\u00f8rens stab Til Intern korrespondanse Bystyrets kontor V\u00e5r referanse: 2025/38249-3 Saksbehandler: Malene Nesse Gr\u00f8nningen Fra Dato: 24. januar 2025 Byr\u00e5d for byutvikling Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 4 fra Torstein Gya (SV) om manglende br\u00f8yting p\u00e5 sykkelveien i Solheimsgaten - Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Det har blitt fors\u00f8kt meldt inn til kommunen om manglende br\u00f8yting p\u00e5 sykkelveien i Solheimsgaten. P\u00e5 en av innmeldingene for adressen Solheimsgaten 37 f\u00e5r innmelder svaret at dette ikke er kommunens ansvar. Dette er en kommunal gate med separat vei, separat sykkelvei og separat fortau. Vei og fortau er m\u00e5kt, mens sykkelveien st\u00e5r uber\u00f8rt siden f\u00f8rste sn\u00f8dag. Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5den: Mitt sp\u00f8rsm\u00e5l er da f\u00f8lgende, hvem har ansvar for m\u00e5king p\u00e5 den separate sykkelveien i Solheimsgaten som g\u00e5r forbi Solheimsgaten 37 Svar fra byr\u00e5den: Tidligere har br\u00f8yting av denne sykkelveien blitt h\u00e5ndtert av enten Vestland fylkeskommune eller Statens vegvesen for \u00e5 sikre en helhetlig standard p\u00e5 sykkelstrekningen. Bymilj\u00f8etaten er imidlertid klar over at sykkelveien i Solheimsgaten ikke har blitt br\u00f8ytet som forventet. Bymilj\u00f8etaten har v\u00e6rt i dialog med b\u00e5de Statens vegvesen og Vestland fylkeskommune for \u00e5 avklare ansvarsforholdet, men dette er dessverre fortsatt uklart. Siden dette er en kommunal vei, tok likevel Bymilj\u00f8etaten ansvar for strekningen og igangsatte arbeidet med tilstrekkelig br\u00f8yting og vintervedlikehold. Samtidig vil de fortsette dialogen med de \u00f8vrige veieierne for \u00e5 tydeliggj\u00f8re ansvaret fremover. Christine Kahrs \u2013 Byr\u00e5d for byutvikling Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}