{
  "dokument_id": "6c45eb59-d646-5827-aeca-c46d6d9a86ba",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 10012024, Sak 10/24, Eventuelt",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9712652/Innstilling-vedtak-Eventuelt",
  "tekst": "Eventuelt Eldrer\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 10.01.2024 sak 10/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for byutvikling Det har kommet frem kritikk av de korte overgangstidene (gr\u00f8nn mann) for flere sentrale overgangsfelt i Bergen sentrum. Ved artikler i Bergens Tidende om saken gir byutviklingsbyr\u00e5den sine kommentarer til saken, men svarene synes \u00e5 v\u00e6re uklare og er lite konkrete p\u00e5 om overgangstidene vil bli lenger. Eldrer\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 invitere byutviklingsbyr\u00e5den til sitt m\u00f8te 13. mars og vil blant annet be deg om \u00e5 redegj\u00f8re for om det vil bli utvidete overgangstider (gr\u00f8nn mann) for de aktuelle overgangsfeltene. Eldrer\u00e5dets behandling John Bugge Rasmussen tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om overgangstid p\u00e5 lysregulerte gangfelt. Nils M\u00e6hle informerte om - konferanse om inngangen til helse- og omsorgstjenester 18-19. januar - nasjonalt senter for immateriell kulturarv Nils M\u00e6hle ba om at det blir lagt frem en informasjonssak om brannsikkkerhet og trygghet for eldre p\u00e5 m\u00f8tet 7. februar. Per E. Stiegler ba om at det blir lagt frem en sak om hvordan eldrer\u00e5det skal involvere vararepresentantene i denne perioden p\u00e5 m\u00f8tet 7. februar. "
}