{
  "dokument_id": "03216b9f-7025-5291-bbc7-3e0608c4368c",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Grunngitte sp\u00f8rsm\u00e5l - R\u00e5det for byforming og arkitektur",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11947534/Framstilling-Grunngitte-sporsmal-Radet-for-byforming-og-arkitektur",
  "tekst": " R\u00e5det for byforming og arkitektur (RBA) 08-25 Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2017/11811-346 Saksbehandler: \u00c5ge Vallestad Grunngitte sp\u00f8rsm\u00e5l - R\u00e5det for byforming og arkitektur Legges frem i m\u00f8te. Dato: 10. februar 2025 \u00c5ge Vallestad - Utvalgssekret\u00e6r 1 "
}