{
  "dokument_id": "c0210a9e-9257-53cc-9961-cf64967e39ce",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Invitasjon til konferanse om fokus p\u00e5 aldersvennlig samfunn og universell utforming i kommunal planlegging.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10033695/Invitasjon-til-konferanse-om-fokus-pa-aldersvennlig-samfunn-og-universell-utforming-i-kommunal-planlegging-",
  "tekst": "Fra: \"Hovedpostmottak\" Sendt: fredag 23. februar 2024 13:46:32 Til: \"Postmottak byr. helse og omsorg\" <Postmottak.HelseSosial@bergen.kommune.no>; \"Postmottak Etat for bygg og eiendom (EBE)\" <Postmottak.ebe@bergen.kommune.no>; \"Postmottak Eldrer\u00e5det\" <Eldreradet@bergen.kommune.no>; \"Postmottak KRFF\" <KRFF@bergen.kommune.no>; \"Postmottak Bystyrets kontor\" <Bystyrets.Kontor@bergen.kommune.no> Emne: VS: Invitasjon til konferanse om fokus p\u00e5 aldersvennlig samfunn og universell utforming i kommunal planlegging. Fra: Safo post <post@safo.no> Sendt: torsdag 22. februar 2024 14:15 Til: Safo post <post@safo.no> Emne: Invitasjon til konferanse om fokus p\u00e5 aldersvennlig samfunn og universell utforming i kommunal planlegging. Til postmottak i kommunene og fylkeskommunene: Kan dere videresende denne invitasjonen til de hos dere som jobber med planlegging av aldersvennlig samfunn og universell utforming? Kommunene for Alle \u2013 Fokus p\u00e5 aldersvennlig samfunn og universell utforming i kommunal planlegging Samarbeidsforumet av funksjonshemmedes organisasjoner \u2013 (SAFO) og Pensjonistforbundet arrangerer mandag, 15. april en felles konferanse med fokus p\u00e5 aldersvennlig samfunn og universell utforming i kommunal planlegging. Konferansen vil s\u00e6rlig fokusere p\u00e5 bovennlige milj\u00f8 og behovet for universelt utformede boliger og omgivelser. Universell utforming av v\u00e5re grunnskoler, vil ogs\u00e5 v\u00e6re et hovedtema. \u2022 Dato: 15. april 2024 09:00 \u2013 16:00 \u2022 Sted: Thon Hotel Opera i Oslo \u2022 M\u00e5lgruppe: Kommuneansatte i tekniske etater, etatsledere, folkevalgte i kommunestyre og folkevalgte i Eldrer\u00e5d, R\u00e5d for funksjonshemmede og medlemmer i v\u00e5re organisasjoner. \u2022 Konferansen blir ogs\u00e5 streamet via facebooksiden v\u00e5r. \u2022 Konferansen inkludert lunsj er gratis. Meld deg p\u00e5 her Programmet jobbes fortsatt med, men her er det som er klart til n\u00e5: Nancy Charlotte Porsanger Anti \u2013 statssekret\u00e6r i Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD)- Universelt utformet og Aldersvennlig Norge innen 2030 Foto: Trond A. Isaksen Elise Waagen, stortingspolitiker AP \u2013 Utdannings- og forskningskomiteen \u2013 Inkluderende skolebygg \u2013 \u00abVeikart universelt utformet n\u00e6rskole 2030\u00bb \u2013 Skolebyggene skal v\u00e6re tilgjengelige og brukenes for alle \u2013 elever, l\u00e6rere og andre ansatte -publikum, foreldre og besteforeldre. \u00d8remerking og tidsfrister \u2013 hvor st\u00e5r politikerne? Foto: Stortinget Det blir musikalske innslag av blant annet Mia Larsen Sveberg. Foto: NHFU Med vennlig hilsen "
}