{
  "dokument_id": "a8a14bf9-4a2b-53a0-82e0-50397c4f38e4",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om baseskoler. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9684707/Angaende-svar-pa-skriftlig-sporsmal-om-baseskoler-Innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Seksjon for forvaltning, tilsyn og administrasjon V\u00e5r referanse: 2024/05173-6 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 16. januar 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om baseskoler. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 2 fra Mikkel Gr\u00fcner om baseskoler og vil gjerne komme med f\u00f8lgende innspill. KRPF ber om \u00e5 bli inkludert i arbeidet med gjennomgangen av eksisterende baseskoler i Bergen gjennom hele prosessen. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver/r\u00e5dssekretariatet Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}