{
  "dokument_id": "25beae1a-463c-5ad6-b369-f1315a70b57a",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Ny samarbeidsavtale for SAPT Vestland. Sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10999384/Ny-samarbeidsavtale-for-SAPT-Vestland-Sporsmal-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Seksjon for forvaltning, tilsyn og administrasjon V\u00e5r referanse: 2024/05173-113 (FTA) (Arbeidssted) Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 23. august 2024 Fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Ny samarbeidsavtale for SAPT Vestland. Sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 13. august, sak 116/24. R\u00e5det har ikke sendt noen forslag videre til den politiske behandlingen, men har ett sp\u00f8rsm\u00e5l til saken. I saksfremstillingen st\u00e5r det \u00abDen nye avtalen beskriver oppgavefellesskapet p\u00e5 et overordnet niv\u00e5. Dette inneb\u00e6rer at mye av teksten i den tidligere avtalen, som omhandlet tjenestens m\u00e5l, innhold, rammer og retningslinjer p\u00e5 individ- og systemniv\u00e5, er tatt bort\u00bb. Vil dette f\u00e5 noen f\u00f8lger for brukerne og tjenestene? Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}