{
  "dokument_id": "c0994257-90c9-5aca-8dde-40ff95141149",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll BR2, 23012025, Sak 1011/25, Omstilling og restriktiv ansettelsespolitikk i 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11936623/Innstilling-vedtak-Omstilling-og-restriktiv-ansettelsespolitikk-i-2025",
  "tekst": "Omstilling og restriktiv ansettelsespolitikk i 2025 Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 23.01.2025 sak 1011/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Byr\u00e5det organiserer arbeidet med omstilling og restriktiv ansettelsespolitikk i 2025 i tr\u00e5d med f\u00f8ringene i denne saken "
}