{
  "dokument_id": "7657dc3f-118a-59f0-8e60-1909afd2789b",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Merknadsskjema-til-Forskrift-om-malform-ved-den-enkelte-grunnskule-i-Bergen-kommune",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9779375/Merknadsskjema-til-Forskrift-om-malform-ved-den-enkelte-grunnskule-i-Bergen-kommune",
  "tekst": "Oversikt over h\u00f8yringsinnspel og byr\u00e5dets vurdering Avsendar Innspel/merknader Kommentar Garnes Ser mange utfordringar med \u00e5 ha nynorsk som hovudm\u00e5l, og meiner Tas delvis til f\u00f8lgje ungdomsskule at for fleirtalet av deira elevar vil det vere ein f\u00f8remonn om skulen Dersom Garnes ungdomsskule skal skifte hovudm\u00e5l skal det (2023/52905-13) hadde hatt bokm\u00e5l som hovudm\u00e5l. etter oppl\u00e6ringslova \u00a7 2-5 sjuande ledd haldast r\u00e5dgjevande folker\u00f8ysting: \u00abI samband med skifte av hovudm\u00e5l eller n\u00e5r Dersom ein vedtek at skulen framleis skal ha nynorsk som hovudm\u00e5l, eit fleirtal i kommunestyret eller minst 1/4 av dei r\u00f8ystef\u00f8re meiner skulen at det er eit minimum at Bergen kommune som krev det, skal det haldast r\u00e5dgjevande r\u00f8ysting\u00bb. skuleeigar produserer materiell, felles malar og skriv p\u00e5 begge m\u00e5lformer samtidig. Byr\u00e5det er einig i at Bergen kommune som skuleeigar m\u00e5 produsere materiell p\u00e5 begge m\u00e5lformer. I samsvar med m\u00e5la i Ordet fangar - spr\u00e5kpolitisk plan for Bergen kommune skal Bergen kommune vera ein spr\u00e5kn\u00f8ytral kommune, og aktivt fremja nynorsk. Byr\u00e5det vil arbeide vidare med dette. Kommunalt r\u00e5d for KRPF skj\u00f8nner kvifor Bergen kommune ynskjer \u00e5 samla Tas ikkje til f\u00f8lgje personer med teiknspr\u00e5kundervisning p\u00e5 ein skule i Bergen, men meiner samtidig at Det er riktig at grunnskuleelevar har rett til \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 den funksjonsnedsettelse dette bryt med retten kvart enkelt barn har til \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 sin n\u00e6rskule. skulen som ligg n\u00e6rast, eller ved den skulen i n\u00e6rmilj\u00f8et (KRPF) som dei soknar til, i samsvar med oppl\u00e6ringslova \u00a7 8-1 (2023/01953-130) KRPF lurer p\u00e5 om det kan finnast nokre \u00abhybridl\u00f8ysingar\u00bb der noko av fyrste ledd. Samstundes kan kommunen, i samsvar med undervisninga kan g\u00e5 f\u00f8re seg p\u00e5 n\u00e6rskulen og noko p\u00e5 Nattland oppl\u00e6ringslova \u00a7 2-6 andre ledd, bestemme at oppveksttun skole. oppl\u00e6ringa i og p\u00e5 teiknspr\u00e5k skal givast p\u00e5 ein annan stad enn den skulen eleven soknar til. N\u00e6rskuleprinsippet \u00abKRPF er kritisk til ordlyden slik den st\u00e5r b\u00e5de i \u00a7 6 Skolen plikt til \u00e5 gjeld dermed ikkje for elevar som vel slik oppl\u00e6ring. bruke vedtatt hovudm\u00e5l Skulen pliktar \u00e5 bruka vedteke hovudm\u00e5l i skriftlege oppg\u00e5ver og Forsking visar at det kan vera vanskeleg for meldingar fr\u00e5 skulen og h\u00f8yrselshemma barn \u00e5 g\u00e5 i ordin\u00e6r klasse, og at det tilsette til elevar og \u00a7 7 Elevars plikt til \u00e5 bruke vedtatt hovudm\u00e5l allereie er utfordrande for skulane \u00e5 skaffa l\u00e6rarar med Elevar i barneskulen pliktar relevant kompetanse (NOU 2023: 20 Tegnspr\u00e5k for livet). \u00e5 bruka same m\u00e5lform som skulen i dei skriftlege arbeida sine.\u00bb Byr\u00e5det meiner at omsynet til tilgang p\u00e5 eit st\u00f8rre teiknspr\u00e5kmilj\u00f8 og til betre ressursutnytting blir best teke \u00abDette vil kunne gj\u00f8re skolehverdagen betydelig vanskeligere for barn vare p\u00e5 gjennom \u00e5 samla teiknspr\u00e5koppl\u00e6ringa p\u00e5 ein med ulike l\u00e6revansker som flytter fra en skole med en m\u00e5lform til en skule. annen skole med en annen m\u00e5lform. Ordlyden b\u00f8r derfor endres slik at den gir unntak for f.eks. barn med ulike l\u00e6revansker.\u00bb Etter h\u00f8yringsrunden er b\u00e5de \u00a7 6 og \u00a7 7 str\u00f8ket fr\u00e5 forskrifta. Byr\u00e5det meiner skulens og elevanes KRPF foresl\u00e5r derfor en ny ordlyd for begge paragrafene: rettigheiter og plikter er godt teke vare p\u00e5 i oppl\u00e6ringslova med forskrift, og at denne forskrifta \u00a7 6 Skolen plikt til \u00e5 bruke vedtatt hovudm\u00e5l dermed ikkje treng \u00e5 omtala dette konkret. Skulen pliktar \u00e5 bruka vedteke hovudm\u00e5l i skriftlege oppg\u00e5ver og meldingar fr\u00e5 skulen og Det f\u00f8lgjer likevel av oppl\u00e6ringslova at b\u00e5de elevar og tilsette til elevar. Plikta kan fr\u00e5vikast i spesielle h\u00f8ve og m\u00e5 vurderast i l\u00e6rarar skal nytte hovudm\u00e5let i skriftleg oppl\u00e6ring og kvart einskild tilfelle. arbeid. \u00a7 7 Elevars plikt til \u00e5 bruke vedtatt hovudm\u00e5l Byr\u00e5det meiner at moglegheita til \u00e5 fr\u00e5vika fr\u00e5 skulens og Elevar i barneskulen pliktar \u00e5 bruka same m\u00e5lform som skulen i dei elevanes plikter knytt til bruk av vedteken m\u00e5lform skriftlege arbeida sine. Plikta kan fr\u00e5vikast i spesielle h\u00f8ve og m\u00e5 allereie er vareteken i lovverket. vurderast i kvart einskild tilfelle. Utdanningsforbundet \u00abVi meiner det er positivt at kommunen no f\u00e5r p\u00e5 plass ei forskrift om Tas til f\u00f8lgje Bergen m\u00e5lform ved den enkelte grunnskule i Bergen kommune.\u00bb Byr\u00e5det er einig i at \u00a7 2 Heimel i forskrifta kan vise til (2023/52905-12) oppl\u00e6ringslova \u00a7 2-5 og \u00a7 2-6 i sin heilskap. Dette er \u00abI forskrifta sin \u00a7 2 Heimel, vert det vist til oppl\u00e6ringslova \u00a7 2-5 f\u00f8rste endra i forskrifta. avsnitt og \u00a7 2-6 andre avsnitt. Her b\u00f8r ein vise til paragrafane i sin heilskap.\u00bb Byr\u00e5det er einig i at \u00a7 6 og \u00a7 7 kan strykast fr\u00e5 forskrifta. Byr\u00e5det meiner skulens og elevanes rettigheiter og \u00abUtdanningsforbundet Bergen meiner at \u00a7 6 og \u00a7 7 kan strykast fr\u00e5 plikter er godt teke vare p\u00e5 i oppl\u00e6ringslova med forskrifta.\u00bb forskrift, og at denne forskrifta dermed ikkje treng \u00e5 omtala dette konkret. Dersom \u00a7 6 og \u00a7 7 skal vere med, har dei f\u00f8lgjande merknader til paragrafane: \u00abVi ser ikkje at det er heimla i oppl\u00e6ringslova at skulen og tilsette pliktar \u00e5 bruke det vedtekne hovudm\u00e5let i meldingar til elevane, men derimot i skriftleg oppl\u00e6ring og i skriftleg arbeid.\u00bb \u00abDersom \u00a7 7 skal vere med i forskrifta, meiner vi det er viktig at ogs\u00e5 rettane til elevane er med. Spesielt tenkjer vi at rett til \u00e5 velje l\u00e6reb\u00f8ker p\u00e5 den m\u00e5lforma ein vil, er viktig \u00e5 ha med. Det er ogs\u00e5 vesentleg \u00e5 ta med at ein kan krevje skriftleg oppl\u00e6ring p\u00e5 eit anna hovudm\u00e5l enn det kommunen har vedteke, dersom minst ti elevar p\u00e5 \u00e5rstrinnet \u00f8nskjer dette, samt at det er foreldra som skal vedta kva for ein skule oppl\u00e6ringa skal givast ved.\u00bb "
}