{
  "dokument_id": "31da829e-7c1b-5854-8fe4-852a3c3373e0",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses innspill til budsjett 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11493868/Kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelses-innspill-til-budsjett-2025",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Utvalg for helse og sosial/bystyret V\u00e5r referanse: 2024/05173-141 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 18. november 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses innspill til budsjett 2025 KRPF fattet i m\u00f8te 13. november vedtak i sak 187/24 I henhold til pkt. 6 i r\u00e5dets reglement 1, samt pkt. 6.5 i Reglement for Bergen bystyre og utvalgene, bes utvalg for helse og sosial votere over f\u00f8lgende vedtakspunkt og merknad Forslag til vedtak: 1. Bevilgningene til fysioterapeuter med driftsavtale \u00f8kes 2. Bevilgningene til syns- og audiopedagogiske tjenester \u00f8kes 3. Legevaktene i Laksev\u00e5g og Fana legges ikke ned Begrunnelse for forslag / merknader: 1. KRPF har lenge v\u00e6rt bekymret over fysioterapitilbudet til personer i rehabilitering og til personer med kroniske lidelser som gj\u00f8r at de trenger regelmessig oppf\u00f8lging av fysioterapeuter. Situasjonen ser ikke ut til \u00e5 ha bedret seg og stadige omorganiseringer gj\u00f8r at brukerne opplever usikkerhet om det videre tilbudet 2. Syns- og audiopedagogiske tjenester er blant annet viktige for personer som blir syns- og h\u00f8rselshemmet i voksen alder. D\u00e5rlig kapasitet i disse tjenestene betyr at mange risikerer \u00e5 falle ut av yrkeslivet. En styrking av disse tjenestene vil b\u00e5de kunne gi \u00f8kt livskvalitet og sikre at flere kan bli st\u00e5ende i jobb. 3. Den sentrale legevakten i Bergen har allerede stor p\u00e5gang og r\u00e5det kan ikke se at det ikke er behov for legevakter i de to store bydelene, Laksev\u00e5g og Fana. Det bor mange personer med funksjonsnedsettelser i disse bydelene og disse kan ha st\u00f8rre behov for legetjenester og st\u00f8rre behov for en lett tilgjengelig legevakt. Begrunnelsen skal det ikke voteres over i utvalget eller bystyret. M\u00f8te- og talerett i utvalgsm\u00f8tet KRPF \u00f8nsker \u00e5 v\u00e6re tilstede under behandlingen av den ovennevnte saken og ber om at Sonja Ljostveit og Ellinor Hj\u00f8rnevik innkalles og gis m\u00f8te- og talerett i utvalget sitt m\u00f8te 20. november jf. pkt. 6 i r\u00e5det reglement: 1 Pkt. 6 i reglementene til de tre r\u00e5dene er likelydende. \u00abOrdf\u00f8rer eller leder av bystyreutvalg kan n\u00e5r saker hvor (eldrer\u00e5det/ungdomsr\u00e5det/kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse) har gitt uttale, er til behandling, eller n\u00e5r [r\u00e5det] har tatt initiativ til \u00e5 sette viktige tema for (eldre/undgom, r\u00e5dets m\u00e5lgrupper) p\u00e5 dagsorden, gi definerte representanter for (eldrer\u00e5det/ungdomsr\u00e5det/kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse) m\u00f8te- og talerett i det aktuelle folkevalgte organet\u00bb. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}