{
  "dokument_id": "51700ec8-5d88-580e-8938-bd5781233290",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Presentasjon Sak 4_24 - 168_570_0_0 Formanns vei 12  8.februar.pdf",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9851188/Presentasjon-Sak-4-24-168-570-0-0-Formanns-vei-12-8-februar-pdf",
  "tekst": "Sak 4/24 - 168/570/0/0 Formanns vei 12 Her bor vi - en familie p\u00e5 4. V\u00e5r eiendom sett fra Prahlsvei i dag. Baksiden av huset, midterste del av et rekkehus. Eiendommens plassering i kart og tegning av forslag: Vi mener ikke at vi med v\u00e5rt tiltak nedbygger hagen, og at det er teoretisk og nostalgisk \u00e5 kalle det et verneverdige hageomr\u00e5de. (Til info: disse gateparkeringene er fjernet.) Ved inngangen til Prahls vei Hagebystrukturen eksisterer med de moderniseringer man m\u00e5 regne med i 2023, vel 110 \u00e5r siden de ble planlagt. Forslag til vedtak deles ut + velkommen til befaring om dere kan! "
}