{
  "dokument_id": "26de7320-5ae8-5bb8-9154-d0ba7e249727",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Ettrinnss\u00f8knad",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10809045/Ettrinnssoknad",
  "tekst": " \uf0dc\uf0b1\uf0b5\uf0ab\uf0b3\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf0ac\uf020\uf0bc\uf0b7\uf0b9\uf0b7\uf0ac\uf0bf\uf0b4\uf0ac\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0ba\uf028\uf0b4\uf0b9\uf0bb\uf0b2\uf0bc\uf0bb\uf020\uf0ab\uf0b2\uf0bc\uf0bb\uf0ae\uf0ac\uf0bb\uf0b9\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf0bb\uf0e6 \uf0dc\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf0ac\uf0bb\uf020\uf0bc\uf0b1\uf0b5\uf0ab\uf0b3\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0b7\uf0b2\uf0b2\uf0b8\uf0b1\uf0b4\uf0bc\uf0bb\uf0ae \uf08b\uf020\uf0db\uf0b2\uf020\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf0ad\uf0b7\uf0bc\uf0bb\uf020\uf0b3\uf0bb\uf0bc\uf020\uf0b7\uf0b2\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf0b3\uf0bf\uf0ad\uf0b6\uf0b1\uf0b2\uf020\uf0b1\uf0b3\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bf\uf0ac\uf0ab\uf0ae\uf0bb\uf0b2\uf0bb\uf020 \uf08b\uf020\uf0df\uf0b4\uf0b4\uf0bb\uf020\uf0b1\uf0ae\uf0b7\uf0b9\uf0b7\uf0b2\uf0bf\uf0b4\uf0bc\uf0b1\uf0b5\uf0ab\uf0b3\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b3\uf0bb\uf0bc\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bf\uf0ac\uf0ab\uf0ae\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b0\uf03b\uf020\uf0b8\uf0aa\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0bc\uf0bb \uf08b\uf020\uf0dc\uf0b7\uf0b9\uf0b7\uf0ac\uf0bf\uf0b4\uf0bb\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bf\uf0ac\uf0ab\uf0ae\uf0bb\uf0ae \uf0dc\uf0b1\uf0b5\uf0ab\uf0b3\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf0ad\uf0bb\uf0b9\uf0b4\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0d0\uf0b1\uf0ad\uf0ac\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0d2\uf0b1\uf0ae\uf0b9\uf0bb \uf0cd\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b9\uf0b6\uf0b1\uf0ae\uf0ac\uf020\uf0b3\uf0bb\uf0bc\uf020\uf0bc\uf0b7\uf0b9\uf0b7\uf0ac\uf0bf\uf0b4\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf020\uf0b4\uf0bb\uf0aa\uf0bb\uf0ae\uf0ac\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0d0\uf0b1\uf0ad\uf0ac\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0d2\uf0b1\uf0ae\uf0b9\uf0bb\uf020\uf0df\uf0cd\uf0f2\uf020\uf0d0\uf0b1\uf0ad\uf0ac\uf0bb\uf0b2\uf020 \uf0b9\uf0bf\uf0ae\uf0bf\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ae\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf020\uf0bf\uf0ab\uf0ac\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0b7\uf0ad\uf0b7\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0b1\uf0b9\uf020\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf0ad\uf0bb\uf0b9\uf0b4\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0bc\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf0bb\uf020\uf0bc\uf0b1\uf0b5\uf0ab\uf0b3\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf0f2\uf020 \uf0cd\uf0b4\uf0b7\uf0b5\uf020\uf0ad\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0bc\uf0ab\uf020\uf0bf\uf0ac\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bf\uf0ac\uf0ab\uf0ae\uf0bb\uf0b2\uf0bb\uf020\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b9\uf0a7\uf0b4\uf0bc\uf0b7\uf0b9 \uf0d8\uf0aa\uf0b7\uf0ad\uf020\uf0bc\uf0ab\uf020\uf03b\uf0b0\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0bc\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf0bb\uf020\uf0bc\uf0b1\uf0b5\uf0ab\uf0b3\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0b7\uf020\uf0df\uf0bc\uf0b1\uf0be\uf0bb\uf020\uf0ce\uf0bb\uf0bf\uf0bc\uf0bb\uf0ae\uf0f4\uf020\uf0ad\uf0b5\uf0bf\uf0b4\uf020\uf0bc\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0ad\uf0ac\uf03b\uf020\uf028\uf0aa\uf0bb\uf0ae\uf0ad\uf0ac\uf020\uf0bf\uf0ac\uf020 \uf0bc\uf0b1\uf0b5\uf0ab\uf0b3\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0b7\uf0b5\uf0b5\uf0bb\uf020\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0bb\uf0b2\uf0bc\uf0ae\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0ad\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0f2 \uf0da\uf0b1\uf0ae\uf0ad\uf0bb\uf0b9\uf0b4\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0bf\uf0aa \uf0d0\uf0b1\uf0ad\uf0ac\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0d2\uf0b1\uf0ae\uf0b9\uf0bb From: \"Ottar Berger\" <otberger@online.no> Sent: Tue, 20 Feb 2024 10:18:44 +0100 To: \"Postmottak planogbygg\" <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no>; \"Throndsen, Lill Unnvik\" <Lill.Throndsen@bergen.kommune.no> Cc: \"GertPaul van der Vlies\" <gertpaul.vandervlies@navigators.nl> Subject: BYGG-2023/16640 - Edvard Griegs vei 27D - Tilleggsopplysninger Importance: Normal Categories: Gul kategori Bergen kommune, Postmottaket Att: Lill Unnvik Throndsen BYGG-2023/16640 - Edvard Griegs vei 27D - Tilleggsopplysninger Ref. brev av 31.01.2024 med anmodning om tilleggsopplysninger, vedlagt Byantikvarens uttalelse. Fra tiltakshaver har vi mottatt f\u00f8lgende merknader til Byantikvarens uttalelse vedr. de foresl\u00e5tte endringer av fasade: 1. Endring av vindu Byantikvaren skriver at \u201cFlere i husrekken har i senere tid f\u00e5tt nye vinduer, i samme utsparing, men med tiln\u00e6rmet lik inndeling som opprinnelige tegninger viser, samt nye balkongd\u00f8rer mot bakplass.\u201d Ja, alle vinduer er i \u00e5renes l\u00f8p utskiftet, men ingen vindu er lik inndelingen som vist p\u00e5 de opprinnelige tegninger (korsformet 4-rams m/horisontal smal sprosse i nedre \u00e5pningsramme). Se nedst\u00e5ende foto. Hele rekken best\u00e5r av 9 hus, mot nord\u00f8st har 7 av husene (inkl. 27D) kun korsformet kryss, mens 2 av husene har ingen oppdeling av vindusflatene. Mot s\u00f8rvest er det i prinsippet samme utf\u00f8relse, men med noen flere vindu uten oppdeling. Ingen vindu har den opprinnelige horisontale smale sprosse. P\u00e5 bakgrunn av det faktum at 27D har samme vindusutforming som 6 av de \u00f8vrige husene i rekken, anmodes om at kommunen ikke stiller krav om at vinduene i oms\u00f8kte tiltak m\u00e5 p\u00e5monteres en slik sprosse. 2. Balkongd\u00f8r og haged\u00f8r Ja, balkongd\u00f8r og haged\u00f8r i 27c har korsformet inndeling (tilsv. vindu), mens 27e og 27f er helt uten oppdeling av glassflaten. N\u00e5r vi ser p\u00e5 hele rekken har 4 av de 9 husene d\u00f8rer uten sprosser, 2 har bare en vertikal sprosse (eller 2 d\u00f8rer i stedet for 1 d\u00f8r), 2 har b\u00e5de en vertikal og en horisontal sprosse og ett hus har 1 horisontal og 2 vertikale sprosser. Siden situasjonen er s\u00e5 ulik, ber vi om at kommunen ikke krever denne justeringen. S\u00f8knadens tegninger \u201cetter tiltak\u201d viser den n\u00e5v\u00e6rende situasjonen, ikke en foresl\u00e5tt utskifting av d\u00f8rer. 3. Bryte todelingen Endringene av flere rom fra tilleggsareal til hovedareal ble gjort av den forrige eieren, som planla \u00e5 seksjonere huset. Vi har ikke gjort noen endringer, og \u00e5 seksjonere huset er ikke v\u00e5rt \u00f8nske eller plan. Men huset - slik det n\u00e5 er - gir oss som barnefamilie mulighet til \u00e5 bo her i dette omr\u00e5det. For tiden bor vi i den nederste delen av huset, med studenter i den \u00f8verste delen, der det er tilrettelagt med felles kj\u00f8kken/oppholdsrom, bad og vaskerom. (Iht KPA \u00a7 9.4 er \u201chyblifisering\u201d s\u00f8knadspliktig; dersom kommunen definerer n\u00e5v\u00e6rende bruk som hyblifisering og vil stille krav om ytterligere s\u00f8knad utover hva som allerede er oms\u00f8kt, ber vi om en tilbakemelding p\u00e5 det. Event. antar vi det kan presiseres i saksbehandlingen at s\u00f8knaden ogs\u00e5 omfatter bruk av \u00f8vre del av boenheten som bofellesskap for studenter.) Hvis den n\u00e5v\u00e6rende situasjonen blir avvist og vi kan bruke f\u00e6rre rom som soverom, blir det \u00f8konomisk sett ikke mulig for oss \u00e5 bo her lenger. Med andre ord; hvis kommunen avsl\u00e5r endringene som ble gjort (av forrige eier), s\u00e5 betyr det at vi som familie m\u00e5 flytte til en annen del av byen som f\u00f8rer til nettopp det kommunen h\u00e5per \u00e5 unng\u00e5: barneutflytting fra denne levek\u00e5rssone. Sammensl\u00e5ing av boenhetene vil gj\u00f8re det mulig \u00e5 bo her langsiktig og gir ogs\u00e5 mulighet til \u00e5 bruke huset som flergenerasjonsbolig. Den opprinnelige inndelingen, med horisontaldeling med 2 boenheter og veldig f\u00e5 rom som hovedareal, motvirker muligheten til \u00e5 bo her som familie slik som \u00f8nsket. 4. Brannstiger Brannstigene p\u00e5 baksiden er ikke foresl\u00e5tte endringer, men viser den n\u00e5v\u00e6rende situasjonen for 6 av de 9 husene i rekken. Men for \u00e5 sikre at huset oppfyller de nyeste brannsikkerhetsstandardene, har vi planlagt sprinklerinnstallasjon. Dersom det ikke er krav om riving av eksisterende brannstige, er det \u00f8nskelig \u00e5 beholde stigen som ekstra r\u00f8mningssikkerhet. 5. Sportsbod Uttalelse fra Byantikvaren vil bli innhentet. V\u00e5r anmodning om uttalelse vil bli oversendt Byantikvaren i dag, med kopi til Byggesaksavdelingen. mvh Ottar Berger Berger Arkitektkontor tlf 41 61 86 42 GertPaul & Ellen van der Vlies Edvard Griegs Vei 27d 5053 BERGEN 19. februar 2024 gertpaul@icloud.com +47 48102179 Bergen Kommune Byantikvaren Att: Mette Torslett Sak BYGG 2023/16640 og Byantikvaren 2023/252922. Anmodning om uttalelse fra Byantikvaren vedr. oppf\u00f8rt sportsbod p\u00e5 gbnr 162/463 Edvard Griegsvei 27D. Ref kommunens brev av 30.01.2024 der vi blir anmodet om \u00e5 innhente uttalelse fra Byantikvaren vedr. oppf\u00f8rt sportsbod. Da vi kj\u00f8pte v\u00e5rt hus i 2019 (Edvard Griegs Vei 27d) var hele bakhagen bare grus og en treterrasse, noks\u00e5 annerledes enn det m\u00e5 ha v\u00e6rt f\u00f8r fordi gamle bilder viser blant annet en plen. Vi har derfor valgt \u00e5 gj\u00f8re bakhagen om til en gr\u00f8nn hage igjen (se bilder nedenfor) med sykkelbod ut mot vegen (for \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 bygge over nedgravde kabler), men som derav ogs\u00e5 fungerer fint som avskjerming for ytterligere \u00e5 privatisere uteomr\u00e5det. Boden er ikke for stor for \u00e5 gi plenen og plantene nok rom, men samtidig er det plass nok for flere sykler, hagem\u00f8bler, hageredskaper og vintersportsutstyr. Se vedlagte tegninger, som bl.a. viser at avstanden til nabogrensene er minst 1 meter. Vi har meldt inn boden 26.03.2021 til direktoratet for byggkvalitet (5188 melding) og vi fikk bekreftelse at den ble registrert i matrikkelen og i kartverket p\u00e5 08.04.2021. Vi h\u00e5per at Byantikvaren kan stille seg positiv til vil gi en positiv uttalelse om boden. Med vennlig hilsen, GertPaul og Ellen van der Vlies From: \"Ramsdal, Morten\" Sent: Fri, 23 Feb 2024 10:09:18 +0100 To: \"Ottar Berger\" <otberger@online.no> Cc: \"Throndsen, Lill Unnvik\" <Lill.Throndsen@bergen.kommune.no>; \"Postmottak planogbygg\" <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no>; \"GertPaul van der Vlies\" <gertpaul.vandervlies@navigators.nl> Subject: SV: Sak BYGG-2023/16640 - VA-sak 2022/194525 - Uttalelse vedr. sprinklerinstallasjon krever ny s\u00f8knad sendt inn i EP : https://geminientreprenorportal.no/ Categories: Postmottak PBE Hei Vedr\u00f8rende sprinkleranlegg krever dette ny s\u00f8knad om forh\u00e5ndsuttalelse til bergen vann. Uttalelsen gitt i oppgitt saksnummer fra bergen vann gjelder bare for bruksendring Det skal derfor sendes inn ny s\u00f8knad i Entrepren\u00f8rportalen for tiltak vedr\u00f8rende sprinkleranlegg Morten Ramsdal Fra: Ottar Berger <otberger@online.no> Sendt: fredag 23. februar 2024 09:45 Til: Ramsdal, Morten <Morten.Ramsdal@bergen.kommune.no> Kopi: Throndsen, Lill Unnvik <Lill.Throndsen@bergen.kommune.no>; Postmottak planogbygg <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no>; GertPaul van der Vlies <gertpaul.vandervlies@navigators.nl> Emne: Sak BYGG-2023/16640 - VA-sak 2022/194525 - Anmodning om uttalelse vedr. sprinklerinstallasjon Bergen Vann Att: Morten Ramsdal Sak BYGG-2023/16640 - VA-sak 2022/194525 - Anmodning om uttalelse vedr. sprinklerinstallasjon Ref. uttalelse fra VA-etaten 06.12.2022. Da det iht utarbeidet brannkonsept for Gbnr 162/463 Edvard Griegs vei 27D forutsettes installasjon av automatisk sprinkleranlegg, anmodes herved om ny uttalelse fra VA-etaten, i tillegg til uttalelsen fra 06.01.2022. Se vedlagte brannkonsept pkt. 5.12: Bygget skal v\u00e6re utstyrt med automatisk sprinkleranlegg iht. NS-EN 16925 der denne er dekkende. Dersom det er aktuelt med vannt\u00e5keanlegg, skal NS-EN 14972 legges til grunn. Det er ikke avklart om det skal installeres tradisjonelt sprinkleranlegg eller vannt\u00e5keanlegg. Anvarlig tiltak for utf\u00f8relse av sprinkleranlegget vil bli lagt inn i revidert gjennomf\u00f8ringsplan ved IG-s\u00f8knad. mvh Ottar Berger Berger Arkitektkontor tlf 41 61 86 42 **************************** From: Throndsen, Lill Unnvik Sent: Friday, February 23, 2024 8:16 AM To: Ottar Berger Cc: Postmottak planogbygg Subject: BYGG-2023/16640 Hei igjen, Dere skriver i deres siste redegj\u00f8relse \u00abvi har planlagt sprinklerinstallasjon\u00bb. Da m\u00e5 det foreligger en uttalelse fra VA at tiltaket gjelder ogs\u00e5 sprinkler. Skal dere st\u00e5 som ansvarlig for utf\u00f8relse av sprinkler? Med vennlig hilsen Lill Unnvik Throndsen Saksbehandler, Plan- og bygningsetaten Bergen kommune Postboks 7700 | 5020 Bergen Telefon 408 02 886 Viktig melding fra byggesaksavdelingen i Plan- og bygningsetaten vedr\u00f8rende digitalisering av bygge- og deles\u00f8knader etter 1. mars 2024: https://www.bergen.kommune.no/hvaskjer/bymiljo/na-digitaliseres-soknader-om-tillatelse-for-profesjonelle- aktorer/ Bergen kommune er forpliktet til \u00e5 behandle alle dokumenter, ogs\u00e5 e-post, i samsvar med bestemmelsene i offentlighetsloven og arkivlovgivning. Det betyr at inng\u00e5ende og utg\u00e5ende e-post kan bli gjenstand for offentlig innsyn dersom det er saksrelatert eller har verdi som dokumentasjon. www.bergen.kommune.no Facebook | Twitter S\u00f8knad om dispensasjon fra plankrav ved sammensl\u00e5ing av 2 boenheter til 1 boenhet, Edvard Griegs vei 27D gbnr 162/463 I opprinnelig s\u00f8knad er gitt f\u00f8lgende begrunnelse for at det kan s\u00f8kes unntak fra plankravet i KPA \u00a7 3.1: Eiendommen omfattes av reguleringsplan fra 1938, noe som utl\u00f8ser plankrav etter KPA \u00a7 3.1. Iht KPA \u00a7 3.3.1 kan oms\u00f8kte tiltak fritas fra plankravet da tomten er under 1500 m2, og f\u00f8lgende forhold er ivaretatt: a) Tiltaket har ingen innvirkning p\u00e5 eksisterende forhold mht trafikk, st\u00f8y, kulturminner, avrenningslinjer og flomveier eller bl\u00e5gr\u00f8nne verdier. b) Tiltaket har ingen innvirkning p\u00e5 eksisterende forhold mht bystruktur og er i samsvar med \u00f8vrige kvalitetskrav i kommuneplanens arealdel, slik at ytterligere stedsanalyse anses for ikke p\u00e5krevd. c) Tiltaket har ingen innvirkning p\u00e5 eksisterende teknisk infrastruktur. d) Tiltaket er ikke i konflikt med \u00f8vrige bestemmelser i kommuneplanens arealdel. e) V\u00e5r anmodning om unntak fra plankravet er ikke forelagt statlige og regionale myndigheter til uttalelse, men antar at dersom kommunen mener dette er p\u00e5krevd, s\u00e5 vil saken bli oversendt disse myndigheter som del av byggesaksbehandlingen. I brev fra kommunen datert 23.04.2024 er anf\u00f8rt f\u00f8lgende mangel: Det s\u00f8kes om unntak fra plankravet i KPA \u00a7 3. For \u00e5 s\u00f8ke unntak fra plankravet m\u00e5 tiltaket ikke komme i konflikt med 3.3.1 bokstav a) til e). Tiltaket kommer i konflikt med bokstav d), da dere s\u00f8ker dispensasjon fra krav om parkering i KPA. Jf. KPA \u00a7 3.3 \u2022 Dere m\u00e5 sende inn s\u00f8knad om dispensasjon fra plankrav. Jf. KPA \u00a7 3. Eiendommen har i dag ingen parkering p\u00e5 egen grunn, og da det heller ikke er areal i n\u00e6rheten som spesifikt er avsatt til parkering for denne eiendommen, dekkes behovet for parkering ved ordin\u00e6r avgiftsbelagt gateparkering. Kommunens krav til bilparkering er iht KPA \u00a7 17 for Byfortettingssone 0,6 1,2 plasser pr. 100 m2 BRA. Oms\u00f8kte bolig er p\u00e5 192 m2 BRA, det gir 1,15 2,3 plasser, dvs 2 plasser. Som f\u00f8lge av at oms\u00f8kte tiltak er i konflikt med KPA's parkeringsbestemmelser endres s\u00f8knad om unntak fra plankravet til s\u00f8knad om dispensasjon fra plankravet. Kommunen har hjemmel til \u00e5 dispensere fra plankravet gjennom bestemmelsene om dispensasjon, som er nedfelt i plan og bygningslovs \u00a7 19 2: \u201dDispensasjon kan ikke gis dersom hensynene bak bestemmelsene det dispenseres fra, eller hensynene i lovens form\u00e5lsbestemmelse, blir vesentlig tilsidesatt. I tillegg m\u00e5 for delene ved \u00e5 gi dispensasjon v\u00e6re klart st\u00f8rre enn ulempene etter en samlet vurdering.\u201d Kommunens adgang til \u00e5 gi dispensasjon er angitt i lovverket. Det kreves at hensynene bak den bestem melsen det dispenseres fra ikke blir vesentlig tilsidesatt, og det m\u00e5 i tillegg foretas en interesseavveining, der fordelene ved tiltaket m\u00e5 vurderes opp mot ulempene. Det m\u00e5 foreligge en klar overvekt av hensyn som taler for dispensasjon. Det inneb\u00e6rer at det normalt ikke vil v\u00e6re anledning til \u00e5 gi dispensasjon n\u00e5r hensynene bak bestemmelsen det s\u00f8kes dispensasjon fra fortsatt gj\u00f8r seg gjeldende med styrke. Hensynet bak parkeringsbestemmelsene i KPA \u00a7 17 er \u00e5 sikre at det skal v\u00e6re tilstrekkelig med parkerings plasser i n\u00e6romr\u00e5det, og slik forhindre at tilgrensende omr\u00e5der blir belastet med ukontrollert parkering. Husrekken Edvard Griegs vei 27 27H ble oppf\u00f8rt p\u00e5 1930 tallet iht reguleringsplan \u00c5rstad/ Bergenhus. Midtre \u00c5rstad, uten krav til parkering. Det er nylig igangsatt planarbeid for opphevelse av denne planen, saksnummer PLAN 2023/17780. Ved s\u00f8knad om dispensasjon fra plankravet, kun som f\u00f8lge av at KPA's parkeringskrav ikke kan overholdes, er det vurdert som tilstrekkelig vurdering og begrunnelse for at det kan gis dispensasjon, at oms\u00f8kte tiltak ikke vil v\u00e6re mer i konflikt med gjeldende parkeringsbestemmelser etter tiltak enn det allerede er f\u00f8r tiltak, dvs oms\u00f8kte tiltak vil ikke generere behov for flere parkeringsplasser, mest sannsynlig vil parkeringsbehovet bli mindre ved sammensl\u00e5ing av 2 boenheter til 1 boenhet. Det vil s\u00e5ledes ikke v\u00e6re spesielle ulemper med tiltaket, og konsekvensene for omgivelsene er ikke st\u00f8rre enn at de kan h\u00e5ndteres i en ordin\u00e6r byggesak. S\u00f8knad om fravik fra tekniske krav ved sammensl\u00e5ing av 2 boenheter til 1 boenhet, Edvard Griegs vei 27D gbnr 162/463 I brev fra kommunen datert 23.04.2024 er anf\u00f8rt f\u00f8lgende mangel: Til s\u00f8knad om fravik fra tekniske krav etter plan og bygningsloven \u00a7 31 4 m\u00e5 det sendes inn en faglig godt forankret redegj\u00f8relse som dokumenterer at det er forsvarlig \u00e5 gi unntak fra tekniske krav, ut fra hensyn til sikkerhet, helse og milj\u00f8. Det skal redegj\u00f8res for f\u00f8lgende forhold: byggverkets alder, formell vernestatus, type, form\u00e5l, plassering, varigheten av tiltaket og n\u00e5v\u00e6rende tekniske tilstand forhold som kan redusere negative konsekvenser ved at det gis unntak fordeler som oppn\u00e5s med tiltaket. I opprinnelig s\u00f8knad er gitt f\u00f8lgende begrunnelse for at det kan s\u00f8kes fravik fra tekniske krav t i KPA \u00a7 3.1: Unntak fra byggeteknisk forskrift I f\u00f8lge pbl \u00a7 31 2 Tiltak p\u00e5 eksisterende byggverk kan kommunen gi tillatelse til bruksendring og n\u00f8dvendig ombygging og rehabilitering av eksisterende byggverk ogs\u00e5 n\u00e5r det ikke er mulig \u00e5 tilpasse byggverket til tekniske krav uten uforholdsmessige kostnader, dersom bruksendringen eller ombyggingen er forsvarlig og n\u00f8dvendig for \u00e5 sikre hensiktsmessige bruk. Det s\u00f8kes derfor om fravik/unntak fra byggeteknisk forskrift TEK 17 \u00a7 14 2 Energieffektivitet som f\u00f8lgende: For oms\u00f8kte tiltak er det allerede gjort en del ikke s\u00f8knadspliktige endringer, f\u00f8r ikrafttredelse av gjeldende forskrift TEK 17. Arbeidene medf\u00f8rte en betydelig bedring av byggets energieffektivitet gjennom tilleggsisolering av gulv p\u00e5 grunn, innside yttervegger og tak, samt utskifting av vinduer og brannteknisk oppgradering av etasjeskillere. Omfanget av arbeidene ble vurdert ut ifra hva som var hensiktsmessig i forhold til \u00f8konomi og bygningsfysikk, s\u00e5 vel som hensyn til opprettholdelse av opprinnelig arkitektur, samt brukbarhet i forhold til veggtykkelser og eksisterende romh\u00f8yder. Oppgradering av vindu til 2 lags glass er blitt gjort iht. krav ved tidspunkt for utskifting. Fullstendig tilpasning til gjeldende energikrav vil ikke kunne oppn\u00e5s uten uforholdsmessige kostnader, samt at det ogs\u00e5 ville ha hatt negative konsekvenser for arkitektur og brukbarhet. Ytterligere tiltak for \u00e5 oppn\u00e5 bedre U verdi vil i seg selv representere et energiforbruk som m\u00e5 vurderes i forhold til effekten som kan oppn\u00e5s. Supplering av ovenst\u00e5ende begrunnelse iht kommunens brev av 23.04.2024. Byantikvarens redegj\u00f8relse i sakens anledning danner grunnlag for de tilpasninger/fravik som er naturlig \u00e5 vurdere ved ombygginger/endringer i bygningsmassen: Eiendommen ligger innenfor omr\u00e5de som i KPA 2018 er avsatt som hensynssone bevaring kulturmilj\u00f8, jf. retningslinje \u00a735.5: Danmarksplass Kronstad \u2013 Omr\u00e5det karakteriseres av \u00e5 ha v\u00e6rt del av den tidlige utbyggingen utenfor bykjernen, med hovedtyngde fra 1920- og 1930-tallet. Omr\u00e5det viser utvikling fra byn\u00e6rt jordbruks- land til urban utbygging i forbindelse med kommunesammensl\u00e5ing i 1915. Omr\u00e5det be- st\u00e5r av helhetlig utbygde delomr\u00e5der som hver for seg fremst\u00e5r som enhetlige med tydelig struktur. Bygningsmilj\u00f8ene er en blanding av sosial boligbygging, hageby og villa. Arkitektur og typologi innenfor sonen er typisk for mellomkrigstiden, planlagt etter tydelige reguleringsidealer for sin tid. De bevarte homogene omr\u00e5dene p\u00e5 Kronstad gjenspeiler tydelig to korte historiske perioder: Hagebybebyggelsen i hoved- sak mellom 1916 og 1930 og lamellbebyggelsen i hovedsak mellom 1950 og 1970. B\u00e5de forhagene og de st\u00f8rre bakhagene utgj\u00f8r en viktig del av denne bebyggelsesstrukturen, disse gr\u00f8nne lungene utgj\u00f8r en stor del av hagebyens karakter og er viktig \u00e5 ivareta [...]\u00bb Edvard Griegs vei 27D er del av et st\u00f8rre anlegg tegnet av arkitekt Ole Halseth i 1933, for Kronstad Boligselskap. Bebyggelsen er del av den historisk viktige hagebystruk- turen som gjenspeiler deler av mellomkrigstidens byplanideal med et bredt spekter av bygningstyper og mur- og trehusarkitektur. Oms\u00f8kt eiendom er del av en hagebyrekke der alle har gjennomg\u00e5ende god arkitek- tonisk kvalitet som inng\u00e5r i en helhetlig plan. Husrekken som Edvard Griegs vei 27D er en del av, er alle bygget som horisontaldelte tomannsboliger, er oppf\u00f8rt i mur med tydelig symmetriske fasader og enkelt skiferkledte tak. Bygningene har h\u00f8y arkitek- tonisk verdi, samt milj\u00f8verdi. Vi viser i den sammenheng til Bergen kommune sin Kulturminnestrategi: 1.0. I Bergen skal vern av kulturminneverdier sikre kvalitet, identitet og s\u00e6rpreg i byutviklingen. Med underpunkt. Videre skriver Byantikvaren spesifikt om retningslinjer for event. tiltak i omr\u00e5det: I dette bygningsmilj\u00f8et er det viktig \u00e5 ivareta arkitektur, helhetsinntrykket og sammenhengen mellom hus og hager. De enkelte bygningene og rekken som helhet er s\u00e5rbare for fasadeendringer som avviker fra det opprinnelige. Ved eventuelle endringer er det viktig at det skjer helhetlig og at det velges like l\u00f8sninger for hele rekken, alle fasader. Da valg av energi\u00f8konomiserende tiltak m\u00e5 hensynta den opprinnelige arkitektur, vil det v\u00e6re ganske naturlig og etterisolere ytterveggens innside, men ikke mer enn at det ikke g\u00e5r p\u00e5 bekostning av det enkelte roms brukbarhet. Ytterveggen av tradisjonell hulmur er derfor foresl\u00e5tt etterisolert innvendig kun med 100 mm mineralull, men likevel noe som gir en vesentlig forbedring av boligens helse og bomilj\u00f8. Oms\u00f8kte bruksendring av kjeller er relevant som f\u00f8lge av at den opprinnelige bruk er \"utg\u00e5tt p\u00e5 dato\", og at det er negativt b\u00e5de for den enkelte familie og samfunnet som helhet at areal blir st\u00e5ende ubrukt, areal som med forholdsvis enkle grep kan gj\u00f8res beboelig. Plan og bygningsloven har da ogs\u00e5 \u00e5pnet opp for at spesielt eldre kjellerrom med lav takh\u00f8yde lovlig kan bruksendres til oppholdsrom. For tiltakshaver er en slik bruks endring \"gull verdt\" i den forstand at det gj\u00f8r boligen s\u00e6rdeles godt velegnet nettopp for deres familie. Oms\u00f8kte tiltak/unntak fra tekniske krav er vurdert som langsiktige, og ytterligere energi\u00f8konomiske tiltak av bygningsmessig art vil neppe bli iverksatt i overskuelig framtid. "
}