{
  "dokument_id": "46805e12-e1b9-53b0-a1f2-8902180e7f89",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll BR1, 08082024, Sak 219/24, \u00c5sane gnr 216 bnr 24 Eidsv\u00e5gveien 115. Klage p\u00e5 bruksendring fra kontor til offentlig tjenesteyting - dagsenter for personer med nedsatt funksjonsevne",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10917771/Innstilling-vedtak-Asane-gnr-216-bnr-24-Eidsvagveien-115-Klage-pa-bruksendring-fra-kontor-til-offentlig-tjenesteyting-dagsenter-for-personer-med-nedsatt-funksjonsevne",
  "tekst": "\u00c5sane gnr 216 bnr 24 Eidsv\u00e5gveien 115. Klage p\u00e5 bruksendring fra kontor til offentlig tjenesteyting - dagsenter for personer med nedsatt funksjonsevne Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 08.08.2024 sak 219/24 Byr\u00e5det innstiller til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling \u00e5 fatte f\u00f8lgende vedtak: Fagetatens vedtak datert 11.04.2024 opprettholdes. Klagen tas ikke til f\u00f8lge. "
}