{
  "dokument_id": "44a33891-d68e-53dd-9a43-0368a29d398d",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 06022024, Sak 19/24, Marineholmen. Detaljreguleringsplan",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9907510/Innstilling-vedtak-Marineholmen-Detaljreguleringsplan",
  "tekst": "Marineholmen. Detaljreguleringsplan Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 06.02.2024 sak 19/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Forslag til vedtak: 1. Bystyret opprettholder kulepunkt d: \u00abEgen inngang direkte fra byrom eller g\u00e5rdsrom\u00bb i bestemmelse \u00a7 3.2.1.2. 2. Bystyret ber om at det legges til rette for noe HC-parkering p\u00e5 bakkeplan og at det legges opp til 15% HC-parkeringsdekning. 3. Bystyret ber om at planen beskriver hvordan de skal sikre at universell utforming er ivaretatt i sluttproduktet. Begrunnelse for forslag / merknader: I denne planen er universell utforming nevnt mer enn i mange andre planer, men r\u00e5det mener likevel den er litt mangelfull da den ikke beskriver hvordan dette skal sikres i det videre arbeidet, f.eks. hvilke tiltak skal gj\u00f8res for \u00e5 sikre at omr\u00e5det og byggene blir universelt utformet? KRPF har gjentatte ganger opplevd at det i planene st\u00e5r at det skal sikres universell utforming, men n\u00e5r sluttproduktet er ferdig er det likevel mye som mangler i forhold til universell utforming. I tillegg er KRPF skeptisk til og skuffet over at byr\u00e5det foresl\u00e5r at kulepunktet \u00abEgen inngang direkte fra byrom eller g\u00e5rdsrom\u00bb skal fjernes, jf. side 9 \u2013 10 i saksfremstillingen. Leiligheter med en slik beliggenhet er foretrukket av en del personer med funksjonsnedsettelse da det vil gi lettere r\u00f8mningsvei samt tilgang til leiligheten uten \u00e5 m\u00e5tte g\u00e5 gjennom felles innganger/korridorer som for noen grupper kan v\u00e6re problematisk. Leiligheter med direkte utgang til byrom/g\u00e5rdsrom er mangelvare i Bergen i dag, spesielt i sentrale omr\u00e5der. Kulepunktet b\u00f8r derfor beholdes. Det er planlagt at all parkering skal v\u00e6re under bakkeplan. KRPF ber om at det ogs\u00e5 legges til rette for noen HC-parkeringsplasser p\u00e5 bakkeplan der minst to er i tilknytning til den planlagte barnehagen. Dette er spesielt viktig om parkering samles p\u00e5 en lokasjon som gj\u00f8r at det blir lang avstand fra parkeringslokasjon til bolig/n\u00e6ring. KRPF er ogs\u00e5 sv\u00e6rt bekymret for at det fortsatt brukes 10% HC-parkering n\u00e5r antall parkeringsplasser reduserer og ber om at det blir utvidet til 15% n\u00e5r \u00f8vrig parkering reduseres da det vanskeliggj\u00f8r muligheten for \u00e5 benytte vanlige parkeringsplasser. Muligheten for \u00e5 benytte vanlig parkeringsplasser har i mange \u00e5r blitt brukt som grunnlag for at Bergen har mye lavere HC-parkeringsdekning enn andre sammenlignbare byer, men vil ikke lengre kunne benyttes n\u00e5r det blir en betydelig reduksjon i antall vanlige parkeringsplasser "
}