{
  "dokument_id": "21137f95-e345-51db-bbb2-98b1ba90b683",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 26112024, Sak 203/24, Innbyggerforslag. Nei til nedstenging av Ung Arena Nord og kutt i bevilgning til Ung Arena",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11661311/Innstilling-vedtak-Innbyggerforslag-Nei-til-nedstenging-av-Ung-Arena-Nord-og-kutt-i-bevilgning-til-Ung-Arena",
  "tekst": "Innbyggerforslag. Nei til nedstenging av Ung Arena Nord og kutt i bevilgning til Ung Arena Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 26.11.2024 sak 203/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for helse og sosial Forslag til vedtak: 1. Den administrative delen av Ung Arena samles p\u00e5 Nesttun. 2. Det opprettholdes en fysisk avdeling av Ung Arena i \u00c5sane. Begrunnelse for forslag: KRPF mener at tilbudet Ung Arena Nord m\u00e5 opprettholdes i form av eget lokale i \u00c5sane. Videre mener vi at den administrative delen kan for hele Ung Arena kan samles p\u00e5 Nesttun. Det er urealistisk \u00e5 tro at ungdom fra Bergen Nord vil reise helt til Nesttun for \u00e5 kunne benytte seg av et slikt tilbud om de trenger hjelp der og da. Det kan ofte v\u00e6re vanskelig \u00e5 be om hjelp, spesielt innen rus og psykiatri, lang reisevei kan medf\u00f8re at dem som s\u00f8ker hjelp lar v\u00e6re \u00e5 gj\u00f8re det. N\u00e5r det i tillegg er alt for lange ventetider for \u00e5 f\u00e5 annen hjelp innen rus og psykiatri er det ekstra viktig med et slikt tilbud. KRPF \u00f8nsker ogs\u00e5 \u00e5 uttrykke sin st\u00f8tte til synspunktene og forslagene til ungdomsr\u00e5det "
}