{
  "dokument_id": "7414925e-f1fc-5336-9cea-3ae7bc4682c3",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll UFKN, 14022024, Sak 27/24, Representantforslag fra Ronny Gr\u00f8nsdal (FP) vedr revitalisering av torget",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9907136/Innstilling-vedtak-Representantforslag-fra-Ronny-Gronsdal-FP-vedr-revitalisering-av-torget",
  "tekst": "Representantforslag fra Ronny Gr\u00f8nsdal (FP) vedr revitalisering av torget Utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring behandlet saken i m\u00f8tet 14.02.2024 sak 27/24 og avga f\u00f8lgende innstilling: Representantforslaget avvises med bakgrunn i byr\u00e5dets svar. Utvalg for finans, kultur og n\u00e6rings behandling F\u00f8lgende representanter tok ordet: Richard Martin Laloo Storevik (A), Eivind Haldor Hermansen (H), Ole-Ansger Nepomuk Martini (V). Forslag fremsatt i utvalget: Eivind Haldor Hermansen (H) fremsatte p\u00e5 vegne av H, FrP, BL, V, INP og Sp f\u00f8lgende alternative forslag: \u00abRepresentantforslaget avvises med bakgrunn i byr\u00e5dets svar.\u00bb Votering: Alternativt forslag fra H, FrP, BL, V, INP og Sp, fremsatt av Eivind Haldor Hermansen (H) ble tiltr\u00e5dt enstemmig. Forslagsstillernes forslag til vedtak: 1) For \u00e5 f\u00e5 kontroll p\u00e5 utseende og estetikk p\u00e5 omr\u00e5det vedtar bystyret at kommunen overtar alle bodene og s\u00f8rger for et estetisk design som passer med torgets historie og bygningene i omr\u00e5det rundt, som for\u00f8vrig best\u00e5r av noen av de flotteste bygningene i Bergen. 2) Bystyret vedtar at torghandlerne f\u00e5r leie lokaler og boder fra kommunen til selvkost, og da med krav om omsetning og \u00e5pningstider. Dette for \u00e5 sikre at bare de mest popul\u00e6re f\u00e5r ha plass, torget er alt for viktig til at man kan ha lukkede boder eller varer som ikke er \u00f8nskelig. 3) Vareutvalget utvides til mange typer produkter, men med et krav om at varene er produsert i Vestland fylke. Dette vil fremme torget som en salgsplass for lokalprodusert mat og h\u00e5ndverk fra fylket v\u00e5rt. "
}