{
  "dokument_id": "3c05e621-68e7-5905-9219-95d531a6ef29",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 18032025, Sak 49/25, Digital inkludering i Bergen kommune",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12476893/Innstilling-vedtak-Digital-inkludering-i-Bergen-kommune",
  "tekst": "Digital inkludering i Bergen kommune Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 18.03.2025 sak 49/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Eva Hille fra seksjon for digital transformasjon informerte "
}