{
  "dokument_id": "c9693d06-7d54-5fd9-a13f-dbe861b6ac43",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll BR1, 07112024, Sak 341/24, Fana gnr 7 bnr 38 \u00d8vre S\u00e6dalsvegen 257. Klage p\u00e5 avsl\u00e5tt s\u00f8knad om permanent dispensasjon fra rekkef\u00f8lgekrav",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11451662/Innstilling-vedtak-Fana-gnr-7-bnr-38-Ovre-Saedalsvegen-257-Klage-pa-avslatt-soknad-om-permanent-dispensasjon-fra-rekkefolgekrav",
  "tekst": "Fana gnr 7 bnr 38 \u00d8vre S\u00e6dalsvegen 257. Klage p\u00e5 avsl\u00e5tt s\u00f8knad om permanent dispensasjon fra rekkef\u00f8lgekrav Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 07.11.2024 sak 341/24 Byr\u00e5det innstiller til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling \u00e5 fatte f\u00f8lgende vedtak: Fagetatens vedtak om avslag p\u00e5 permanent dispensasjon datert 26.07.2024 stadfestes. Klagen tas ikke til f\u00f8lge. "
}