{
  "dokument_id": "7ae4ee57-72a8-5977-9518-2abe840dcc8d",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 28012025, Sak 23/25, Kommuneplanens arealdel KPA 2027. Oppstart av planarbeid og h\u00f8ring av planprogram",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12069154/Innstilling-vedtak-Kommuneplanens-arealdel-KPA-2027-Oppstart-av-planarbeid-og-horing-av-planprogram",
  "tekst": "Kommuneplanens arealdel KPA 2027. Oppstart av planarbeid og h\u00f8ring av planprogram Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.01.2025 sak 23/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling R\u00e5det vil f\u00f8rst gjerne gi ros for godt og lettlest spr\u00e5k i saken. KRPF ser hensikten med fortetting og st\u00f8tter dette s\u00e5 lenge det blir gjort p\u00e5 en m\u00e5te som ivaretar alle grupper i samfunnet. For eksempel parkeringsmuligheter for personer som er avhengig av bil for \u00e5 kunne delta i samfunnet, st\u00f8rre boliger for personer som trenger plasskrevende hjelpemidler, muligheter for parkering og lading av av el-rullestoler, boliger p\u00e5 alle plan inkl. bakkeplan, boliger med egen inngang ogs\u00e5videre. I tillegg mener r\u00e5det at en ved fortetting m\u00e5 ha s\u00e6rlig fokus p\u00e5 bomilj\u00f8 og forebyggende tiltak (f.eks. at det avsettes areal til ungdomsklubb). I tidligere KPA ble bestemmelsen om 10% HC-parkeringsdekning av totalt antall parkeringsplasser opprettholdt selv om totalt antall parkeringsplasser ble sterk redusert der de noen plasser ikke fikk ha noen parkeringsplasser. R\u00e5det vil be om at den nye KPA tar hensyn til dette og bruker en h\u00f8yere % HC-parkeringsplasser ved reduksjon av totalt antall parkeringsplasser. I tillegg ber r\u00e5det om at det ved prosjekter der det ikke er lagt opp til parkeringsplasser likevel legges til rette for HC-parkeringsplasser, spesielt om prosjektet involverer boliger, arbeidsplasser eller publikumsrettede aktiviteter. Det er noen grupper som ikke kan bruke kollektivtrafikk, men som heller ikke har rett til HC- parkeringsplasser. Ett eksempel som kan nevnes her er familier med barn med utviklingshemming/kognitive utfordringer, som blir stresset av kollektivtilbud med mange reisende. Av hensyn til disse, og andre grupper, vil det alltid v\u00e6re n\u00f8dvendig med noe parkeringstilbud. KRPF opplever at Bergen kommune ikke hensyntar plan og bygningsloven i tilstrekkelig grad, spesielt punktet om at langsiktige l\u00f8sninger skal vektlegges i \u00a7 1-1. Lovens form\u00e5l, i plan og bygningssaker. Eksempler her er Mindemyren og Fana brannstasjon. For sistnevnte er det i papirene skrevet at boligene ogs\u00e5 skal kunne bebos av personer med funksjonsnedsettelser n\u00e5 eller i fremtiden, men uten parkering og med s\u00e5 sm\u00e5 boliger vil ikke det v\u00e6re mulig. Mindemyren har sv\u00e6rt f\u00e5 HC-parkeringsplasser i forhold til alle tjenestene og tilbudene som skal v\u00e6re der og det er dermed ikke sikret god nok tilgjengelighet til omr\u00e5det eller arbeidsmuligheter der for personer med funksjonsnedsettelse. R\u00e5det er ogs\u00e5 overrasket over at universell utforming og krav om tilgjengelighet ikke er nevnt i punktet lovgrunnlag p\u00e5 side 26 i forslag til planprogram. R\u00e5det vil gjerne bli holdt informert om og f\u00e5 muligheten til \u00e5 komme med flere innspill i prosessen. 2 "
}