{
  "dokument_id": "80a297d1-edfd-5040-b872-358a5eeddf62",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Innspel fr\u00e5 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses til statusmelding for tjenester til personar med utviklingshemming. ",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10536401/Innspel-fra-Kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelses-til-statusmelding-for-tjenester-til-personar-med-utviklingshemming-",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Utvalg for helse og sosial/Bystyret V\u00e5r referanse: 2024/05173-74 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fr\u00e5 Dato: 31. mai 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Innspel fr\u00e5 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses til statusmelding for tjenester til personar med utviklingshemming. I m\u00f8te 28. mai fatta KRPF vedtak i sak 96/24 Statusmelding for tjenester til personer med utviklingshemming. I henhold til pkt. 6 i r\u00e5dets reglement 1, samt pkt. 6.5 i Reglement for Bergen bystyre og utvalga, ber vi utval for helse og sosial votere over f\u00f8lgande merknader: Merknad 1: Etaten skal jobbe meir m\u00e5lretta for \u00e5 ta i mot tilbakemeldinger, s\u00e6rleg fr\u00e5 brukarar, men ogs\u00e5 fr\u00e5 p\u00e5r\u00f8rende Merknad 2: Etaten m\u00e5 gjere ein gjennomgang av korleis ein rekrutterer og f\u00f8lger opp st\u00f8ttekontaktar, med m\u00e5l om \u00e5 rekruttere og behalde fleire. Begrunnelse for forslag / merknader: Det er tydeleg at kommunen gjer mykje godt arbeid for personar med utviklingshemming. Det er s\u00e6rleg gledeleg at fleire og fleire f\u00e5r ein stad \u00e5 bu, og at ETTU jobbar m\u00e5lretta for \u00e5 betre samarbeid og kommunikasjon med p\u00e5r\u00f8rande. R\u00e5det mener likevel at fokuset p\u00e5 medvirkning og kommunikasjon, b\u00e5de for brukarar og p\u00e5r\u00f8rende kunne v\u00e6rt sterkere. Det er likevel grunn til \u00e5 ha s\u00e6rleg fokus p\u00e5 det som framleis er utfordrande. Det st\u00e5r at \u00abnedbygging av sengeplasser i spesialisthelsetjenestens avdelinger for psykisk helsevern\u00bb har f\u00f8rt til st\u00f8rre og meir krevjande oppg\u00e5ver for ETTU. KRPF legg til grunn at dette gjeld menneske med lettare psykisk utviklingshemming. KRPF \u00f8nskjer meir informasjon om kvifor denne gruppa har blitt flytta. Vi \u00f8nskjer ogs\u00e5 meir informasjon om korleis tenestene blir organisert hos ETTU, ut over det som er beskrive om oppl\u00e6ringsprogrammet \u00abm\u00f8te med aggresjonsproblematikk\u00bb. Dersom dette er ei heilt ny problemstilling for ETTU, vil det vere gode grunnar til \u00e5 setje inn ressursar p\u00e5 meir oppl\u00e6ring og f\u00f8rebuing av personale. Det st\u00e5r i rapporten at talet p\u00e5 akuttplasseringar har g\u00e5tt kraftig ned, ettersom det no er betre plass i avlastningsbustader, slik at \u00abfristilte d\u00f8gn\u00bb kan brukast i krisesituasjonar. Slik 1 Pkt. 6 i reglementene til de tre r\u00e5dene er likelydende. krisesituasjonar er beskrive, som til d\u00f8mes sjukdom hos p\u00e5r\u00f8rande eller drastisk aukande omsorgsoppg\u00e5ver, veit vi at situasjonane ikkje vil slutte \u00e5 oppst\u00e5. Difor er beredskap for akuttplassering viktig. KRPF \u00f8nskjer \u00e5 vite om dette betyr at det blir halde av noko beredskap i avlastningsbustadane til eventuelle krisesituasjonar. Det st\u00e5r i rapporten at bruken av st\u00f8ttekontaktar g\u00e5r ned, og det er grunngjeve med at det er vanskeleg \u00e5 rekruttere st\u00f8ttekontaktar. Vi veit at det ogs\u00e5 er vanskeleg \u00e5 f\u00e5 nok helsepersonell i alle stillingar. KRPF har blitt informert om kommunens rekrutteringsarbeid, og rapporten omtaler ogs\u00e5 dette. Men det g\u00e5r ogs\u00e5 an \u00e5 stille sp\u00f8rsm\u00e5l om kommunen tar p\u00e5 tilstrekkeleg alvor kor krevjande desse yrka er. Vi veit at det er enormt krevjande \u00e5 jobbe med personar som er flytta fr\u00e5 \u00abrus og psykiatri\u00bb til ETTU, enormt krevjande \u00e5 jobbe med personar som har utfordringar i utgangspunktet og er akuttplasserte etter krise. Kva er det som er attraktivt med desse yrka i dag? Er det til d\u00f8mes mogeleg \u00e5 auke bruken av kompetansehevande og trivselsfremjande tiltak blant dei tilsette i ETTU? Kva gjer vi for \u00e5 fortelje desse arbeidstakarane at dei er verdsette, kva gjer arbeidsgjevaren for \u00e5 fortelje dei at dei er viktige? Begrunnelsen skal det ikje voteres over i utvalget eller bystyret. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}