{
  "dokument_id": "d4be3416-9773-5667-b4b6-6bb118cbf4b5",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KU, 11022025, Sak 21/25, Bestilling av prosjektplanar - forvaltningsrevisjon og eigarskapskontroll 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12110938/Innstilling-vedtak-Bestilling-av-prosjektplanar-forvaltningsrevisjon-og-eigarskapskontroll-2025",
  "tekst": "Bestilling av prosjektplanar - forvaltningsrevisjon og eigarskapskontroll 2025 Kontrollutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 11.02.2025 sak 21/25 og traff f\u00f8lgende vedtak: 1. Kontrollutvalet utset bestillinga av prosjektet \u00abKapasitet i dei spesialpedagogiske tenestene\u00bb, p\u00e5 ubestemt tid. 2. Kontrollutvalet ber revisor om \u00e5 legge fram prosjektplan for f\u00f8lgjande forvaltningsrevisjons- og / eller eigarskapskontrollprosjekt: - Forvaltningsrevisjon av samarbeid p\u00e5 tvers om barn og unges oppvekstvilk\u00e5r. 3. Kontrollutvalet inviterer byr\u00e5d for barnehage og skole for \u00e5 orientere om status for dei spesialpedagogiske tenestene. Kontrollutvalgets behandling F\u00f8lgende representanter tok ordet: Per-Arne Hvidsten Larsen (V) Else Kathrine Nesmoen (MDG) Forslag fremsatt i utvalget: Else Kathrine Nesmoen (MDG) fremmet f\u00f8lgende alternativt forslag til vedtak punkt 2: Foresl\u00e5r \u00e5 bestille en revisjon av samarbeid p\u00e5 tvers om barn og unges oppvekstsvilk\u00e5r Votering: Sekretariatets forslag til vedtak punkt 2 fikk ingen stemmer og var dermed falt. Sekretariatets forslag til vedtak punkt 1 og 3 ble tiltr\u00e5dt enstemmig. Alternativt forslag til vedtak punkt 2 fra Else Kathrine Nesmoen (MDG) ble tiltr\u00e5dt enstemmig. Forslag til vedtak: 1. Kontrollutvalet utset bestillinga av prosjektet \u00abKapasitet i dei spesialpedagogiske tenestene\u00bb, p\u00e5 ubestemt tid. 2. Kontrollutvalet ber revisor om \u00e5 legge fram prosjektplan for f\u00f8lgjande forvaltningsrevisjons- og / eller eigarskapskontrollprosjekt: 3. Kontrollutvalet inviterer byr\u00e5d for barnehage og skole for \u00e5 orientere om status for dei spesialpedagogiske tenestene. "
}