{
  "dokument_id": "de918054-a7e5-5ee3-8381-5d6b6c414278",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 06052025, Sak 78/25, Godkjenning av protokoller",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12657273/Innstilling-vedtak-Godkjenning-av-protokoller",
  "tekst": "Godkjenning av protokoller Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 06.05.2025 sak 78/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokollene fra m\u00f8tene 18. mars og 1. april godkjennes "
}