{
  "dokument_id": "089a5834-b1d7-5c1a-a5d1-90b6ff806511",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 28012025, Sak 22/25, Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for barnevern, sosiale tjenester og mangfold",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12069131/Innstilling-vedtak-Byradens-halvtime-byrad-for-barnevern-sosiale-tjenester-og-mangfold",
  "tekst": "Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for barnevern, sosiale tjenester og mangfold Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.01.2025 sak 22/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d Charlotte Spurkeland informerte "
}