{
  "dokument_id": "6f1c546d-322a-5e44-85f9-500d473ee312",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Rasisme i bergensskolen - rapport",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10737578/Rasisme-i-bergensskolen-rapport",
  "tekst": "En rapport om omfang og uttrykk av rasisme i bergensskolen, og forslag til tiltak for forebygging og h\u00e5ndtering av rasisme 2 Form\u00e5let med dette oppdraget har v\u00e6rt \u00e5 kartlegge omfang og uttrykk av rasisme i bergensskolen blant elever p\u00e5 5.-10. trinn p\u00e5 kommunale skoler, hvordan bergensskolen jobber med forebygging og h\u00e5ndtering av rasisme i dag, samt utarbeide praksisn\u00e6re og konkrete forslag til tiltak til hvordan bergensskolen kan jobbe enda mer med forebygging og h\u00e5ndtering av rasisme. Definisjoner knyttet til rasisme og antirasisme presenteres i kapittel 1. Oppdraget ble gjennomf\u00f8rt for Bergen kommune, med bakgrunn i en bestilling fra bystyret. Breddeunders\u00f8kelsen ble gjennomf\u00f8rt mellom 30. oktober og 29. desember 2023. Unders\u00f8kelsen hadde en total svarprosent p\u00e5 60 prosent. Prosjektets forskningsdesign har kombinert en kvantitativ breddekartlegging, kvalitative fokusgrupper, kvalitative intervjuer og dokumentstudier. Form\u00e5let med breddeunders\u00f8kelsen var \u00e5 kartlegge omfanget av elevenes erfaringer og meninger, mens fokusgruppene innhentet dybdekunnskap om elevenes refleksjoner og behov n\u00e5r det gjelder forebygging- og h\u00e5ndteringstiltak. I forkant av utsendelsen av breddeunders\u00f8kelsen, samlet vi inn foreldresamtykker. Kun elever med foreldresamtykke, og som selv \u00f8nsket \u00e5 delta, deltok i unders\u00f8kelsen. Unders\u00f8kelsen ble gjennomf\u00f8rt i skoletiden. For \u00e5 f\u00e5 et perspektiv p\u00e5 hvordan ledelsen jobber med forebygging og h\u00e5ndtering av rasisme, samt avdekke hvilke antirasistiske tiltak og inkluderingstiltak som er iverksatt i kommunen, intervjuet vi omr\u00e5deledere. Dokumentstudiet ble ogs\u00e5 gjennomf\u00f8rt for \u00e5 f\u00e5 et overblikk over hvilke tiltak rettet mot forebygging og h\u00e5ndtering av rasisme som finnes i norsk skolesektor generelt, og i bergensskolen spesielt. Fenomensforst\u00e5else De fleste elevene i bergensskolen har en generelt god forst\u00e5else for hva rasisme er. De forst\u00e5r at det handler om negativt ladet oppf\u00f8rsel basert p\u00e5 etnisitet, religion og spr\u00e5k, selv om en 3 mindre andel er innforst\u00e5tt med sistnevnte. De fleste forst\u00e5r ogs\u00e5 at det ikke handler om kj\u00f8nn eller seksuell legning, selv om det ogs\u00e5 her er noe usikkerhet der i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen. Den mest betydelige usikkerheten i fenomenforst\u00e5elsen i de kvantitative funnene gjelder hendelser hvor rasistiske ytringer brukes, men hvor det ikke er et klart offer/rasist eller en tydelig intensjon om \u00e5 s\u00e5re. I fokusgruppene med b\u00e5de elever og l\u00e6rere var ikke denne usikkerheten til stede. Fenomenforst\u00e5elsen er h\u00f8yere blant de eldre elevene. Omfang av rasisme 20 prosent av elevene i unders\u00f8kelsen har opplevd rasisme mot seg selv. Dette betyr at omtrent 1 av 5 i bergensskolen har opplevd rasisme. Blant elevene i unders\u00f8kelsen med etnisk minoritetsbakgrunn er andelen 44 prosent generelt. P\u00e5 10. trinn har 57 prosent opplevd rasisme mot seg selv. Det betyr at over halvparten av elever med minoritetsbakgrunn i bergensskolen vil oppleve rasisme i l\u00f8pet av grunnskolen. Det vanligste grunnlaget for rasisme blant elevene er hudfarge, etterfulgt av spr\u00e5k og deretter religion. Det er ogs\u00e5 disse grunnlagene som tydeligst trekkes frem som grunnlag for \u00e5 bli utsatt for rasisme i fokusgruppene med elevene. Andelen som har opplevd rasisme mot seg selv \u00f8ker med alder/klassetrinn. Det er en s\u00e6rlig stor forskjell mellom 7. og 8. trinn. Funnene tyder p\u00e5 at omkring halvparten av de elevene som opplever rasisme mot seg selv, opplever dette for f\u00f8rste gang n\u00e5r de begynner p\u00e5 ungdomsskolen. En \u00f8kt forst\u00e5else for hva rasisme er, er trolig med \u00e5 forklare en del av denne forskjellen, men forskjellen i opplevd rasisme er betydelig st\u00f8rre en forskjellen i fenomenforst\u00e5else mellom de to trinnene. Arenaer og ut\u00f8vere Det meste av rasismen som elevene opplever mot seg selv, opplever de p\u00e5 skolen, enten i klasserommet eller i friminuttet. Hver tredje elev som har opplevd rasisme, har opplevd dette p\u00e5 sosiale medier eller internett. For jenter er sosiale medier den arenaen hvor de oftest har 4 opplevd rasisme, for gutter er det andre deler av internett, for eksempel spill. V\u00e5re funn skiller ikke p\u00e5 om rasisme opplevd p\u00e5 sosiale medier og internett skjer innenfor eller utenfor skoletid. De fleste elevene som har opplevd rasisme mot seg selv, har opplevd dette fra andre elever, f\u00f8rst og fremst p\u00e5 samme trinn, men ogs\u00e5 fra andre trinn. P\u00e5 ungdomsskoletrinnene er det ogs\u00e5 en liten, men signifikant andel som har opplevd rasisme fra l\u00e6rere. Tilgang p\u00e5 hjelp Nesten samtlige elever opplever at de har en l\u00e6rer som bryr seg om dem, og to av tre at de har en som bryr seg mye. Videre svarer over halvparten at det ikke er vanskelig \u00e5 si ifra, og bare \u00e9n av ti svarer at det er veldig vanskelig. Likevel er det kun hver tredje elev som svarer at de har f\u00e5tt hjelp etter \u00e5 ha opplevd en rasistisk hendelse, og blant disse igjen er det kun hver fjerde som har f\u00e5tt hjelp av en l\u00e6rer.1 De fleste som har f\u00e5tt hjelp, har f\u00e5tt dette av venner. Tillit er et viktig fundament for at elevene skal kunne si ifra til sine l\u00e6rere dersom de opplever rasisme eller er vitne til rasistiske hendelser. Dette kommer frem i fokusgruppene med elevene. Elevene er videre mer tilb\u00f8yelige for \u00e5 si ifra til en l\u00e6rer eller en voksen person om en rasistisk hendelse dersom rasismen ut\u00f8ves overfor en person de er venner mer enn er n\u00e6re personlig. Konsekvenser av rasisme Elevene i fokusgruppene nevner flere mulige konsekvenser av rasisme. P\u00e5 individniv\u00e5 kan rasisme ha konsekvenser for barnas selvf\u00f8lelse, trivsel og f\u00f8lelse av fremmedgj\u00f8ring. Det kan ha innvirkning p\u00e5 hvordan et barn opplever sin tilh\u00f8righet til sine omgivelser. P\u00e5 gruppeniv\u00e5 kan rasisme ha konsekvenser basert p\u00e5 at de utestenges fra ulike gjenger og grupperinger p\u00e5 skolen, og ikke blir innlemmet riktig i klasser og klasserom. 1 Vi vet ikke hvor stor andel av elevene som har sagt ifra eller opps\u00f8kt hjelp etter en rasistisk hendelse. 5 Denne rapporten belyser et komplekst og sammensatt problem som krever tverrfaglig innsats og langvarig engasjement. Ved \u00e5 sette s\u00f8kelys p\u00e5 innsiktene fra denne kartleggingen og utvikling, implementering og oppf\u00f8lging av anbefalte tiltak, kan Bergen kommune og deres skoler ta viktige skritt mot et mer inkluderende og rettferdig skolemilj\u00f8 for alle elever. Vi har til sammen utformet syv tiltak som enten er forbyggende, h\u00e5ndterende eller begge deler. F\u00f8lgende tiltak er foresl\u00e5tt: Strategi mot rasisme i skolen, ressursperson i skolen, systematisk kompetanseheving i mangfoldskompetanse og rasisme i skolen, nettverk for l\u00e6rere som har spesialisert seg innenfor rasisme, rasisme som tema i profesjonsfelleskap, utvikling av evalueringsverkt\u00f8y for vurdering av rasisme i skolene, og kompetanse- og undervisningspakker. Tiltakene beskrives i detalj i kapittel 6. I tiltakene vektlegger utvikling og implementering av en helhetlig strategi mot rasisme som evalueres, systematisk kompetanseheving blant l\u00e6rere og skoleansatte og st\u00f8tte til skoler og ledelse i form av en dedikert ressurs som har erfaring med forebyggende arbeid med rasisme og diskriminering, styrking av elevmedvirkning i utvikling og gjennomf\u00f8ring av antirasistiske tiltak, for \u00e5 sikre at elevers perspektiver og erfaringer bidrar til m\u00e5lrettede og effektive l\u00f8sninger, samt fremme positive samhandlingsformer, og forsterket samarbeid med sivilt samfunn og frivillige organisasjoner, for \u00e5 dra nytte av deres kunnskap og erfaring i arbeidet mot rasisme. 20 prosent av elevene i bergensskolen opplever rasisme p\u00e5 grunnlag av blant annet sin hudfarge, sitt spr\u00e5k og sin etnisitet. Elevene opplever rasisme blant annet fra sine medelever, b\u00e5de i klasserommene og i friminuttene. Rasismen tar ulike former, og er b\u00e5de mer direkte, og mer indirekte. Elever vurderer at rasisme har konsekvenser, b\u00e5de p\u00e5 individ- og gruppeniv\u00e5. I dette prosjektet har ikke form\u00e5let v\u00e6rt \u00e5 m\u00e5le strukturell rasisme i skolen, men med bakgrunn i tidligere forskning i kommunen er dette et mulig omr\u00e5de som kan forskes videre p\u00e5. 6 Antirasistisk arbeid, alts\u00e5 arbeidet med \u00e5 forbygge og h\u00e5ndtere rasisme, er en kontinuerlig prosess, og krever innsats og samarbeid mellom skoler, lokalsamfunns, organisasjoner og myndigheter. Det er n\u00f8dvendig \u00e5 ha en felles visjon om \u00e5 ha et norsk samfunn som er fritt for rasisme. Bergen kommune har mulighet til \u00e5 bidra i en slik innsats gjennom \u00e5 iverksette konkrete tiltak og handlingsplaner for \u00e5 bekjempe rasismen i skolen. Denne rapporten er en oppsummering og analyse av v\u00e5r kartlegging, i tillegg til at den gir praksisn\u00e6re og konkrete r\u00e5d til hvordan Bergen kommune kan styrke sitt arbeid med \u00e5 forebygge og h\u00e5ndtere rasisme. 7 8 9 Et velfungerende demokrati er avhengig av \u00e5 skape inkluderende offentlige rom der alle stemmer blir h\u00f8rt2. If\u00f8lge FNs Barnekonvensjon3 er barn selvstendige rettighetsb\u00e6rere. De har rett til sine egne meninger og ytringsfrihet, noe som henger tett sammen med medvirkning i skolen. Elevers medvirkning i skolen er ogs\u00e5 regulert av oppl\u00e6ringsloven \u00a7 9-A-2 Retten til et trygt og godt skolemilj\u00f8, der elever blant annet skal engasjeres i planlegging og gjennomf\u00f8ring av det systematiske arbeidet for helse, milj\u00f8 og sikkerhet ved skolen4. Videre viser oppl\u00e6ringsloven \u00a7 9 A-3 Nulltoleranse og forebyggende arbeid at skoler ha \u00abnulltoleranse mot krenkelser som mobbing, vold, diskriminering og trakassering\u00bb5. Skolen som arena skal med andre ord etterstrebe \u00e5 v\u00e6re fri for diskriminering og rasisme. Forskning viser at 40 prosent ungdom med etnisk minoritetsbakgrunn i Norge er utsatt for diskriminering og rasisme. Andelen er s\u00e5 h\u00f8y som 47 prosent blant norskf\u00f8dte med etnisk minoritetsbakgrunn6. Dette kan ha alvorlige implikasjoner for b\u00e5de barn og unge som blir utsatt for rasisme, s\u00e5 vel som velferdssamfunnet og demokratiet v\u00e5rt. I Vista Analyse-rapporten fra 2021 kom det frem at det finnes strukturell rasisme i Bergen, p\u00e5 bakgrunn av blant annet hudfarge eller hudfarge kombinert med religi\u00f8s tilh\u00f8righet. Barn av foreldre med norsk- afrikansk bakgrunn oppgir videre \u00e5 ha opplevd rasistisk mobbing. Opplevd rasisme og diskriminering kan hindre tilgang til sosiale relasjoner, muligheter innen arbeidsliv og utdanning, og i verste fall svekke helse, opplevd livskvalitet og integritet. Barn og unge er spesielt s\u00e5rbare i denne sammenhengen. De stiller sp\u00f8rsm\u00e5l ved egen identitet og skal finne sin plass i samfunnet, og opplevd rasisme kan forsterke sp\u00f8rsm\u00e5l om identitet, selvf\u00f8lelse og verdighet7. Et m\u00f8nster av opplevd rasisme kan ogs\u00e5 svekke motivasjon og synet p\u00e5 egen fremtid. Dette er s\u00e6rlig viktig med tanke p\u00e5 den nye l\u00e6replanen. Kunnskapsl\u00f8ftet understreker 2 FN (2023) Demokrati og medborgerskap. Hentet fra: Demokrati og medborgerskap (fn.no) Hentet: 13.03.2024. 3 UNICEF (n.d.) Barnekonvensjonen. Hentet fra: Barnekonvensjonen | UNICEF Hentet: 13.03.2024. 4 Udir (n.d.) Regelverk for skolefritidsordningen (SFO). Hentet fra: Barns rett til medvirkning | udir.no Hentet: 13.03.2023. 5 Oppl\u00e6ringslova \u2013 oppll. LOV-1998-07-17-61 Lov om grunnskolen og den vidareg\u00e5ande oppl\u00e6ringa (oppl\u00e6ringslova). Lov om grunnskolen og den vidareg\u00e5ande oppl\u00e6ringa (oppl\u00e6ringslova) - Lovdata 6 SSB (2020) Livskvalitet i Norge i 2020. Hentet fra: https://www.ssb.no/sosiale-forhold-og-kriminalitet/artikler-og-publikasjoner/livskvalitet-i- norge-2020 Hentet: 01.04.2024. 7 Antirasistisk senter (2017) Vi vil ikke leke med deg fordi du er brun. Hentet fra: Vi-vil-ikke-leke-med-deg-fordi-du-er-brun-en-unders\u00f8kelse-av- opplevd-rasisme-blant-ungdom.pdf (antirasistisk.no) Hentet: 01.04.2023. 10 viktigheten av at skolen skal gi elevene historisk og kulturell innsikt og forankring, samt bidra til at hver elev kan ivareta og utvikle sin identitet i et inkluderende og mangfoldig fellesskap 8. P\u00e5 oppdrag for Bergen kommune, har Ramb\u00f8ll Management Consulting, i samarbeid med f\u00f8rsteamanuensis Prisca Bruno Massao ved H\u00f8yskolen i Innlandet, gjennomf\u00f8rt en kartlegging av rasisme i bergensskolen. Vi har unders\u00f8kt omfang og uttrykk av rasisme, i tillegg til \u00e5 utforme praksisn\u00e6re og konkrete forslag til tiltak til det videre arbeidet med forebygging og h\u00e5ndtering av rasisme i bergensskolen. Bergen kommune har de siste \u00e5rene hatt en bred satsning for \u00e5 \u00f8ke inkludering og bekjempe diskriminering i kommunen. Dette finner vi blant annet i Handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet (2021-2025)9 og Plan for inkluderende oppvekstmilj\u00f8 for barn og unge i Bergen \u2013 Skyfritt10. Kommunen har satt seg tydelige m\u00e5l om at alle skoler i kommunen skal ha et skolemilj\u00f8 uten mobbing, rasisme og annen type krenkende atferd. Kommunen har et fremtidsrettet fokus p\u00e5 inkluderende og forebyggende antirasistisk arbeid i skolen. I l\u00f8pet av 2023 gjennomf\u00f8rte Etat for skole ulike aktiviteter knyttet til skolenes antirasistiske arbeid. I denne sammenheng har Bergen kommune etterspurt mer kunnskap som kan st\u00f8tte opp om arbeidet med inkludering og forebygging av rasisme. Med bakgrunn i forskningsrapporten om strukturell rasisme i Bergen kommune, satte byr\u00e5det i gang forskningsprosjektet om rasisme i skolen som denne rapporten er et resultat av11. Kommunen har behov for et oppdatert kunnskapsgrunnlag om omfanget og uttrykket av rasisme i bergensskolen og hvordan bergensskolen jobber med inkludering og forebygging av rasisme i dag. I tillegg er det behov for \u00e5 kartlegge relevante metoder og/eller tiltak som kan 8 SNL (2024) Kunnskapsl\u00f8ftet. Hentet fra: Kunnskapsl\u00f8ftet \u2013 Store norske leksikon (snl.no). hentet 08.04.2024. 9 Handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet (2021-2025). Ikke tilgjengelig p\u00e5 nettsiden. 10 Bergen kommune (2020) Skyfritt \u2013 et inkluderende oppvekstmilj\u00f8 i Bergen. Hentet fra: Bergen kommune - Skyfritt Hentet: 08.04.2024. 11 Bergen kommune (n.d.) Handlings- og \u00f8konomiplan 2022-2025 \u2013 Budsjett 2022. Hentet fra: https://pub.fremsikt.net/2022/bergen/bm-2022- _hop_22-25_bergen1/#/ Hentet: 20.03.2024. 11 \u00f8ke inkludering og forebygge rasisme i grunnskolen samt forslag til metoder som b\u00f8r vurderes i bergensskolens antirasistiske arbeid. Denne rapporten oppsummerer et omfattende innsiktsarbeid som gir Bergen kommune n\u00f8kkelinformasjon om omfanget av elevers erfaringer av rasisme, ulike former og sammenhenger p\u00e5 mellomtrinnet og ungdomstrinnet i hele Bergensskolen. Vi presenterer innsikt i det antirasistiske arbeidet som gj\u00f8res i skolene i dag, samt unges perspektiver p\u00e5 hvordan rasisme oppleves p\u00e5 individ og til dels gruppeniv\u00e5, og hvordan det kan bekjempes og h\u00e5ndteres p\u00e5 best mulig m\u00e5te. Med bakgrunn i oppdragets form\u00e5l, har dette prosjektet ikke unders\u00f8kt strukturell rasisme. Begrepet defineres i kapittel 1.2.2. Endelig har vi utformet kunnskapsbaserte r\u00e5d for fremtidige tiltak og satsninger i forebyggings- og h\u00e5ndteringsarbeidet for b\u00e5de skoler, elever og l\u00e6rere i Bergen kommune. I det f\u00f8lgende redegj\u00f8r vi for v\u00e5r forst\u00e5else av rasisme som fenomen, som ligger til grunn for dette prosjektet. Vi er klar over at rasisme ikke har en entydig definisjon og er dermed et dynamisk fenomen. For eksempel kobler enkelte rasisme med strukturell diskriminering mot noen basert p\u00e5 hudfarge, mens andre kobler rasisme opp mot hverdagsekskludering basert p\u00e5 spr\u00e5k eller religion. Dette delkapittelet beskriver kort hva forskning viser om hvilken kunnskap unge har om rasisme i dagens samfunn, og hvordan prosjektet kan ses i lys av Bergen kommunes nyere satsning og strategiske arbeid for \u00e5 forebygge og bekjempe rasisme og diskriminering. I 2021 publiserte Vista Analyse en rapport der de bekreftet at strukturell rasisme finnes i Bergen.12 Rapporten identifiserer ulike former for rasisme gjennom informantenes historier og opplevelser. Informantene forteller om opplevd rasisme p\u00e5 grunnlag av hudfarge eller hudfarge 12 Bangstad, S., Grung, L. B. og Larsen, E. N. (2021) Strukturell rasisme i Bergen. Hentet fra: \"Strukturell rasisme i Bergen\" (2021) Vista analyse. Hentet: 01.03.2024. 12 kombinert med religi\u00f8s tilh\u00f8righet. Barn av foreldre med norsk-afrikansk bakgrunn oppgir \u00e5 ha opplevd rasistisk mobbing og grovere tilfeller av rasisme enn andre grupper. Bilde 1 Tre skolebarn som holder rundt hverandre. Skolen er en av samfunnsarenaene hvor barn og ungdom melder om opplevd rasisme. I 2022 lanserte Unicef rapporten \u00abHva mener barn og unge om rasisme?\u00bb der hele 57 prosent svarte at rasismen de opplevde, forekom p\u00e5 blant annet barne- og ungdomsskolen.13 37 prosent svarer at de opplever rasisme p\u00e5 bakgrunn av utseende, og 25 prosent rapporterer at de opplever rasisme p\u00e5 bakgrunn av religion. Det fremkommer ogs\u00e5 at mange unge opplever at de ikke f\u00e5r den hjelpen de trenger n\u00e5r de opplever rasisme. 13 UNICEF (2022) Hva mener barn og unge om rasisme? Hentet fra: \"Hva mener barn og unge om rasisme?\" (2022) UNICEF Hentet: 01.03.2024. 13 Det er tidligere funnet at mange barn og unge opplever mobbing p\u00e5 skolen.14 Av Elevunders\u00f8kelsen 2023/2024 fremkommer det at flere elever enn f\u00f8r opplever mobbing.15 I Elevunders\u00f8kelsen 2023 er det 10% av elevene som oppgir at de har blitt mobbet av medelever, digitalt mobbet av noen p\u00e5 skolen eller mobbet av voksne p\u00e5 skolen. I 2022 l\u00e5 dette tallet p\u00e5 7,3%, i 2021 p\u00e5 5,9% og i 2020 p\u00e5 5,8%. Elevunders\u00f8kelsen 2023 viser ogs\u00e5 at andelen som opplever at de blir mobbet senkes med alder/trinn. I Bergen kommune er det hele 13,5% p\u00e5 ungdomsskolen som svarer at det har blitt mobbet. I 2022 l\u00e5 dette tallet p\u00e5 7,5%. I tillegg til skolen som et fysisk rom der rasisme forekommer, trekkes ogs\u00e5 sosiale medier frem som en relevant plattform for ut\u00f8velsen av mobbing og forskjellsbehandling. En studie av Antirasistisk senter viser at flere opplever \u00e5 ha blitt regelmessig urettferdig forskjellsbehandlet p\u00e5 sosiale medier p\u00e5 bakgrunn av sin hudfarge, etnisitet, religion eller livssyn. Ogs\u00e5 elevunders\u00f8kelsen fremhever digital mobbing gjennom eksempelvis mobil, iPad og PC som et problem.16 For \u00e5 adressere og bekjempe rasisme, kreves en grundig forst\u00e5else b\u00e5de av rasisme og diskriminering, samt deres innbyrdes forhold. V\u00e5r forst\u00e5else av rasisme baseres p\u00e5 Bangstad og D\u00f8ving sin definisjon. Definisjonen er bredt anvendt i samfunnsvitenskapelig forskning fordi den ikke begrenses til kun biologisk rasisme, men omfatter ogs\u00e5 flere former for rasisme, som kulturell rasisme: \u00abEn generalisering i form av at mennesker tillegges bestemte egenskaper p\u00e5 bakgrunn av sin tilh\u00f8righet i en bestemt gruppe, og at disse egenskapene defineres som s\u00e5 negative at de utgj\u00f8r et argument for \u00e5 holde medlemmer av gruppen p\u00e5 avstand, ekskludere dem, og om mulig 14 Kunnskapsdepartmentet (2022) Mest mobbing p\u00e5 5. til 7. trinn. Hentet fra: https://www.regjeringen.no/no/aktuelt/mest-mobbing-pa-5.-til- 7.-trinn/id2900529/ Hentet: 08.04.2024. 15 NTNU Samfunnsforskning (2024) Mobbing p\u00e5 skolen \u2013 Analyse av Elevunders\u00f8kelsen skole\u00e5ret 2023/24. Mobbing p\u00e5 skolen - Analyse av Elevunders\u00f8kelsen skole\u00e5ret 2023/24 - Kudos (dfo.no) Hentet: 08.04.2024. 16NTNU Samfunnsforskning (2024) Mobbing p\u00e5 skolen \u2013 Analyse av Elevunders\u00f8kelsen skole\u00e5ret 2023/24. Mobbing p\u00e5 skolen - Analyse av Elevunders\u00f8kelsen skole\u00e5ret 2023/24 - Kudos (dfo.no) Hentet: 08.04.2024. 14 aktivt diskriminere dem. En slik negativ generalisering og underordning av mennesker kan kalles rasisme, uavhengig av om den begrunnes med folks hudfarge, religion, spr\u00e5k eller kultur\u00bb. 17 Begrepet rase kan forst\u00e5s som et sosialt og historisk konstrukt som forankrer menneskelig ulikhet i forestillinger om at mennesker med ulik opprinnelse og hudfarge er biologisk ulike, og at disse biologiske ulikhetene er medf\u00f8dte, uforanderlige og gir grunnlag for \u00e5 behandle dem ulikt.18 Videre er rasialisering et perspektiv som legger vekt p\u00e5 hvordan verdimessige kategoriseringer av mennesker kan v\u00e6re forankret i m\u00e5ten vi forst\u00e5r og kommuniserer om verden p\u00e5, og hvordan disse kan fungere som en bekreftelse av oss selv som moralsk \u00abbedre\u00bb enn andre.19 Begrepet rasialisering avgrenser skillet mellom rasisme forst\u00e5tt som et ideologisk fenomen, og diskriminering som en handlingskategori.20 Rasialisering er med andre ord en prosess som muliggj\u00f8r at majoriteter tilskriver minoriteter rasialiserte identiteter uavhengig av hvordan minoritetene selv m\u00e5tte \u00f8nsker \u00e5 identifisere seg21. Diskriminering refererer til handlinger eller praksiser som forskjellsbehandler individer eller grupper basert p\u00e5 kjennetegn som etnisitet, kj\u00f8nn, alder, religion, seksuell orientering, eller andre distinktive trekk.22 Selv om rasisme ofte leder til diskriminerende handlinger, inneb\u00e6rer ikke all diskriminering rasisme. Diskriminering kan oppst\u00e5 p\u00e5 grunn av en rekke fordommer utover rasistiske holdninger alene. Det som skiller rasisme fra annen form for diskriminering, er dens fundament i forestillinger om rase, etnisitet, kultur eller spr\u00e5k. Rasisme er dypt forankret i strukturelle, institusjonelle og interpersonelle niv\u00e5er i samfunnet, og bygger p\u00e5 en falsk antagelse om 17 Bangstad, S. og D\u00f8ving, C. A. (2015) Hva er rasisme. Oslo: Universitetsforlaget 18 Bangstad, S. (2017). Rasebegrepets fortid og n\u00e5tid. Norsk sosiologisk tidsskrift 1 (03): 233\u201351 19 Gullestad, M. (2002) Det norske sett med nye \u00f8yne: Kritisk analyse av norsk innvandringsdebatt. Oslo: Universitetsforlaget 20 Rogstad, J. og Midtb\u00f8en, A. (2010) \u02bbDen utdannede, den drepte og den glemte: Mot en ny forst\u00e5else av rasisme og diskriminering\u2019, Sosiologisk tidsskrift 18(1): 31\u201352 21 Massao, P. B. (2022) Rasialisering: Et begrep for norsk samfunns- og utdanningsforskning? . I C. A. D\u00f8ving (Red.). Rasisme: Fenomenet, forskningen, erfaringene (s. 41 -63). Universitetsforlag. 22 Barne- og familiedepartementet (n.d.) Prop 88 L (2012-2013). Hentet fra: Prop. 88 L (2012\u20132013) - regjeringen.no Hentet: 08.04.2024. 15 overlegenhet hos en gruppe overfor en annen.23 Med strukturell rasisme mener vi at rasisme kan skjule seg i samfunnsmessige strukturer som i rekrutteringsprosesser, hvor jobbs\u00f8kere behandles annerledes fordi de for eksempel har en annen etnisitet enn majoriteten. Institusjonell rasisme handler om at det for eksempel er nasjonale lover som skal v\u00e6re like for alle, men som ikke tolkes likt for personer med en annen type hudfarge enn majoriteten. Bilde 2 En jente som sitter med tre andre elever langs et bord. Alle barna tegner eller skriver. Interpersonell rasisme er relasjonelle handlinger som kan forekomme n\u00e5r for eksempel l\u00e6rere eller elever uttrykker rasistiske holdninger eller handlinger direkte mot andre i skolemilj\u00f8et. For eksempel kan en elev med minoritetsbakgrunn oppleve \u00e5 bli kalt nedsettende navn av medlever eller at l\u00e6rere har lavere forventninger til dem basert p\u00e5 deres etnisitet. Rasisme kan videre ta forskjellig former. For eksempel kan den komme til uttrykk gjennom 23 Bangstad, S. og D\u00f8ving, C. A. (2015) Hva er rasisme. Oslo: Universitetsforlaget 16 mikroaggresjoner, som er ting man sier eller handling man gj\u00f8r som kan oppfattes som en nedvurdering av en person eller gruppe.24 En annen form rasisme kan ta er gjennom kulturell appropriasjon, hvor medlemmer av en folkegruppe for eksempel kopierer eller integrerer deler av en annen gruppes kultur i sitt uttrykk, ofte p\u00e5 en m\u00e5te som kan oppfattes som nedlatende.25 For \u00e5 n\u00e6rmere forst\u00e5 rasisme, er det viktig \u00e5 vurdere b\u00e5de aspektene offer og intensjon. Et offer for rasisme refererer til en person eller gruppe som opplever diskriminering, ekskludering eller forf\u00f8lgelse basert p\u00e5 deres etniske eller rasebaserte kjennetegn. Victimization fra rasisme trenger ikke alltid \u00e5 v\u00e6re direkte eller tydelig, men kan ogs\u00e5 manifestere seg gjennom systemiske barrierer og implisitt bias som begrenser enkeltpersoners eller gruppers muligheter og rettigheter.26 Intensjon spiller ogs\u00e5 en kritisk rolle i forst\u00e5elsen av rasisme. Mens noen rasistiske handlinger kan v\u00e6re bevisst og m\u00e5lrettet for \u00e5 skade eller nedverdige, kan andre v\u00e6re resultatet av ubevisste fordommer og stereotypier. Uavhengig av om det er en eksplisitt intensjon om \u00e5 diskriminere, kan handlingene fortsatt ha rasistiske konsekvenser. Ved \u00e5 utelate kravet om intensjon fra definisjonen av rasisme, anerkjennes det at rasisme ogs\u00e5 omfatter strukturelle og kulturelle former for diskriminering som eksisterer uavhengig av enkeltpersoners bevisste holdninger.27 28 Rasisme og diskriminering kan komme til uttrykk i ulike former og knyttes til forhold som hudfarge, etnisitet og/eller religion (og en kombinasjon av disse). I dette prosjektet har vi unders\u00f8kt omfanget av ulike former for rasisme, herunder tradisjonell (biologisk) rasisme, moderne (kulturell) rasisme, og hverdagsrasisme (herunder rasialisering og mikroaggresjoner).29 Som et ledd i dette har vi ogs\u00e5 utforsket erfaringer med islamofobi og antisemittisme, ettersom nyere forskning tyder p\u00e5 at spesielt hverdagsrasisme og kulturell 24 Balansemerket (u.\u00e5.) Ordliste: Mikroaggresjoner. Hentet fra: Ordliste: Mikroaggresjoner (balansemerket.no) Hentet: 08.04.2024. digitale arenaer 25 SNL (u.\u00e5.) Kulturell appropiering. Hentet fra: kulturell appropriering \u2013 Store norske leksikon (snl.no) Hentet: 08.04.2024. 26 Atak, K. (2022). Racist Victimization, Legal Estrangement and Resentful Reliance on the Police in Sweden. Social & Legal Studies, 31(2), 238- 260. https://doi.org/10.1177/09646639211023974 27 Rogstad, J & Midtb\u00f8en, A. (2009). Rasisme og diskriminering. Begreper, kontroverser og nye perspektiver. Forskningsr\u00e5det. 28 Gullestad, Marianne (2002), Det norske sett med nye \u00f8yne: Kritisk analyse av norsk innvandringsdebatt. Oslo: Universitetsforlaget 29 Bangstad, Sindre (2014), \u201cIslamofobi og rasisme\u201c. I Frode Helland og Geir R\u00f8nning (red.) Agora: Rasisme, 31(3-4): 5-29. 17 rasisme er en utfordring ovenfor flere minoritetsgrupper.30 For \u00e5 f\u00e5 en dypere forst\u00e5else for diskriminering og rasisme barn og unge kan oppleve, har vi benyttet et interseksjonelt perspektiv31. Vi har unders\u00f8kt om faktorer som hudfarge, livssyn og etnisitet, som alene bidrar til rasisme og diskriminering, i en kombinasjon kan gj\u00f8re individer ekstra s\u00e5rbare for slike hendelser. Bilde 3 To elever og en l\u00e6rer som sitter sammen p\u00e5 skolen. Elevene ser bekymret ut. Med fenomensforst\u00e5else mener vi hvordan individer forst\u00e5r spesifikke fenomener, i dette tilfellet rasisme, basert p\u00e5 deres kunnskap, erfaringer og sosiale kontekst. Videre handler det om forst\u00e5else knyttet til konsekvenser av rasisme, om risiko- og beskyttelsesfaktorer, hvordan 30 Hoffman, C. og Moe, V. (2020) \u00abThe shifting boundaries of prejudice \u2013 antisemittism and islamophobia in contemporary Norway. Universitetsforlaget. DOI: https://doi.org/10.18261/978-82-15-03468-3-2019 31 Orupabo, J. (2014). Interseksjonalitet i praksis: Utfordringer med \u00e5 anvende et interseksjonalitetsperspektiv i empirisk forskning. Sosiologisk tidsskrift, 22(4), 329\u2013351 18 rasisme og rasistiske ytringer kan ha s\u00e6regne uttrykksformer og konsekvenser innenfor minoritetsgrupper knyttet til etnisitet, religion, hudfarge, mm.32 Denne forst\u00e5elsen av fenomenet rasisme spiller en kritisk rolle i hvordan sp\u00f8rsm\u00e5l relatert til temaet besvares av elevene, tolkes, og hvordan tiltak mot rasisme blir vurdert og iverksatt i praksis. I konteksten av v\u00e5r unders\u00f8kelse i bergensskolen, gir elever og l\u00e6rere sine perspektiver og refleksjoner om rasisme, som b\u00e5de et personlig og samfunnsmessig fenomen, noe som har gitt oss verdifull innsikt i deres fenomensforst\u00e5else. Det er viktig \u00e5 huske p\u00e5 at fenomensforst\u00e5elsen kan variere betydelig mellom individer og grupper, basert p\u00e5 blant annet alder, kulturell bakgrunn, personlige erfaringer og utdanningsniv\u00e5. Dette inneb\u00e6rer at elever og l\u00e6rere kan ha forskjellige oppfatninger av hva som kvalifiserer som rasistisk oppf\u00f8rsel eller ytringer, og hvordan disse b\u00f8r h\u00e5ndteres. Bystyret i kommunen har vedtatt Handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet (2021-2025)33. Slik det fremkommer i handlingsplanen, skal Bergen \u00abv\u00e6re en demokratisk og liberal by som fremmer rauset, toleranse, ytringsfrihet og meningsmangfold. Byr\u00e5det tar sterk avstand fra rasisme, trakassering, diskriminering, og antidemokratiske holdninger. Bergen skal v\u00e6re en rasismefri sone.\u00bb. Handlingsplanen ses i sammenheng med Plan for inkludering og mangfold 2018-2022, Regjeringens strategi mot hatefulle ytringer 2016-2020 og Den nasjonale handlingsplanen for forebygging av radikalisering og voldelig ekstremisme som ble lagt frem av regjeringen i juni 2020. I handlingsplanen skisseres det ulike tiltak som retter seg mot oppvekst- og skolesektoren. Tiltak 6 g\u00e5r spesifikt p\u00e5 \u00e5 motvirke utenforskap ved \u00e5 begrense mobbing, krenkelser, vold og hatkriminalitet i skolen. Det omfatter blant annet Plan for inkluderende oppvekstmilj\u00f8 for barn 32 R\u00f8sdal, T. (2020). Kompetanse om vold og overgrep i n\u00e6re relasjoner: kartlegging av f\u00f8ringer, oppl\u00e6ringsstrukturer og kompetansebehov. Sektorrapport for Politidirektoratet. 33 Bergen komme (u.\u00e5) Legger frem handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet. Hentet fra: Bergen kommune - Legger frem handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet. Hentet: 01.03.2023. 19 og unge i Bergen \u2013 Skyfritt34, som skal skape et inkluderende og godt oppvekstmilj\u00f8 for barn og unge i kommunen. Barn og unge skal ikke oppleve mobbing eller krenkende atferd fra hverken jevnaldrende eller voksne. Dette skal man blant annet f\u00e5 til gjennom bruk av skolemilj\u00f8programmer som skal bidra til \u00e5 forebygge, stoppe og h\u00e5ndtere mobbing og krenkelser, som Olweusprogrammet og PALS. Handlingsplanen har ogs\u00e5 et fokus p\u00e5 kompetanseheving og holdningsskapende arbeid i skolen. Tiltak 7 best\u00e5r av kompetansehevingskurs for l\u00e6rere i voksenoppl\u00e6ring, grunnskolen og videreg\u00e5ende skoler i Bergen knyttet til temaet radikalisering og voldelig ekstremisme. Tiltak 8 p\u00e5 sin side fokuserer p\u00e5 holdningsskapende/elevrettet arbeid og oppl\u00e6ring av elever, i samarbeid med Rafto og Dembra. Bergen kommune har ogs\u00e5 vedtatt Handlingsplan mot diskriminering og hat mot muslimer35. Slik det poengteres i planen, er personer med muslimsk bakgrunn blant de som i st\u00f8rst grad opplever \u00e5 bli utsatt for diskriminering p\u00e5 grunn av hvordan de ser ut og hva de tror p\u00e5 i samfunnet. Vista sin analyse viser at det er mange muslimer som opplever rasisme og diskriminering i Bergen. Det er flere tiltak i handlingsplanen som skal m\u00f8te disse utfordringene. Tiltak som ang\u00e5r skolesektoren og barn spesielt, er tiltak 8 \u2013 skolebes\u00f8k i moskeene i Bergen tilknyttet undervisning i tros- og livssyn, og tiltak 9 \u2013 \u00f8ke den flerkulturelle kompetansen i alle kommunenes tjenester med tilrettelagte kursopplegg. Rasisme er et dagsaktuelt tema for Bergen kommune, og unge menneskers erfaringer st\u00e5r p\u00e5 agendaen. Det \u00e5 forst\u00e5 og h\u00e5ndtere rasisme er en sentral del av det overordnede m\u00e5let om \u00e5 skape et inkluderende og trygt samfunn for alle. Ungdommens opplevelser og perspektiver er avgj\u00f8rende for \u00e5 forme effektive tiltak mot rasisme og for \u00e5 sikre at skole- og oppvekstmilj\u00f8ene er trygge og inkluderende for alle, noe dette prosjektet s\u00f8ker \u00e5 bidra til. 34 Bergen kommune (2020) Skyfritt \u2013 et inkluderende oppvekstmilj\u00f8 i Bergen. Hentet fra: Bergen kommune - Skyfritt Hentet: 08.04.2024. 35 Bergen kommune (2021) Handlingsplan mot diskriminering og hat mot muslimer. Hentet fra: https://www.bergen.kommune.no/api/rest/filer/V24997444. Hentet: 08.04.2024. 20 I det f\u00f8lgende g\u00e5r vi inn p\u00e5 resultatene fra unders\u00f8kelsen, i denne rekkef\u00f8lgen: - Kapittel 2: Innledende samtaler med omr\u00e5deledere - Kapittel 3: Kvantitative funn om rasisme i bergensskolen - Kapittel 4: Kvalitative funn om rasisme i bergensskolen - Kapittel 5: Diskusjoner - Kapittel 6: Anbefalinger til det videre arbeidet - Kapittel 7: Metode - Kapittel 8: Litteratur - Kapittel 9: Vedlegg 21 Underlagt Etat for skole i Bergen kommune, finner vi fem omr\u00e5deledere som leder fire byomr\u00e5der. Lederne er representanter for skoleeier i sitt byomr\u00e5de, og er rektorenes n\u00e6rmeste leder. Etaten har ansvar for skoleutvikling og fagutvikling av ansatte p\u00e5 skolene, samt \u00e5 iverksette politiske vedtak. Etaten bidrar med veiledning, r\u00e5dgivning, kvalitetsutvikling, kompetanseheving og fagutvikling til skolene.36 I det f\u00f8lgende presenterer vi funn fra de innledende samtalene med omr\u00e5deledere og en ansatt i avdeling for kvalitetsutvikling i kommunen. Form\u00e5let med de innledende intervjuene var \u00e5 f\u00e5 innsikt i hvordan skoleeiere jobber med forebygging og h\u00e5ndtering av rasisme, samt deres forst\u00e5else av skolenes ansatte og elevers behov i arbeid med \u00e5 bedre inkludere, samt forebygge rasisme. Funnene fra intervju med omr\u00e5delederne i Bergen kommune viser at man p\u00e5 skoleeierniv\u00e5 har ulike m\u00e5ter \u00e5 f\u00f8lge opp arbeidet med inkludering og forebygging av rasisme i kommunen. Selve arbeidet og hvilke tiltak som gjennomf\u00f8res er hovedsakelig opp til hver enkelt skole. Samtidig har Bergen kommune p\u00e5 bakgrunn av funn fra tidligere unders\u00f8kelser om rasisme i kommunen, satt i gang overordnede tiltak for kompetanseheving for skolene. Informant fra avdeling for kvalitetsutvikling opplever at de har gode rutiner for \u00e5 f\u00f8lge opp og h\u00e5ndtere 9A-saker i kommunen. En 9A-sak refererer til kapittel 9 i oppl\u00e6ringsloven: Alle elever har rett til \u00e5 ha et trygt og godt skolemilj\u00f8 som fremmer helse, trivsel og l\u00e6ring. For \u00e5 sikre elevene denne retten, har skolene aktivitetsplikt. Dette vil si at skolene skal handle raskt og riktig n\u00e5r en elev ikke har det trygt og godt p\u00e5 skolen.37 Videre forteller informantene at kommunen f\u00e5r inn f\u00e5 saker p\u00e5 rasisme. De gir uttrykk for at kommunen ikke klarer \u00e5 fange opp rasisme godt nok, gitt slik systemet er bygd opp i dag. 36 Bergen kommune. (2023). Om Etat for skole. Hentet fra: https://www.bergen.kommune.no/omkommunen/avdelinger/etat-for-skole/om- oss/om-etat-for-skole. Hentet: 08.04.2024. 37 Utdanningsdirektoratet. (2017). Skolemilj\u00f8 Udir-3-2017. Hentet fra: https://www.udir.no/regelverkstolkninger/opplaring/Laringsmiljo/skolemiljo-udir-3-2017/6.-hva-skal-skolen-gjore-aktivitetsplikten/. Hentet 08.04.2024. 22 N\u00e5r det gjelder forebygging, inkludering og antirasistisk arbeid i kommunen, vises det blant annet til bruk av Dembra sine ressurser. Dembra st\u00e5r for Demokratisk beredskap mot rasisme og antisemittisme, og er et prosjekt i regi av blant annet HL-senteret. Prosjektet inneholder kurs og skreddersydd veiledning til skoler for \u00e5 skape varige positive endringer i skolemilj\u00f8et.38 Dembra har jobbet med ungdomsskoler i Bergen, og vil videre inkludere flere barneskoler. Omr\u00e5delederne forteller at noen av skolene velger Dembra som et satsingsomr\u00e5de i sine lokale handlingsplaner, basert p\u00e5 behov og utfordringer p\u00e5 den enkelte skole. Samtidig har Bergen kommune satt i gang noen overordnede tiltak for inkludering og forebygging av rasisme som g\u00e5r p\u00e5 tvers av skoler, hvor ogs\u00e5 Dembra og Raftostiftelsen er involvert. Etat for skole arrangerte videre en fagdag 10. mai 2023 om inkludering, rasisme, diskriminering og utenforskap.39 M\u00e5lgruppen for fagdagen var skoleledere og l\u00e6rere i Bergen kommune. Representanter fra Rafto og Dembra var ansvarlig for noen av sesjonene som ble holdt i l\u00f8pet av fagdagen, hvor de blant annet gikk gjennom tematikkene; demokratisk skolekultur og refleksjonsverkt\u00f8yet for et \u00abgyldig vi\u00bb, dialog som forebygging i skolen, og hvordan arbeid med elevmedvirkning kan fremme reflektert praksis i m\u00f8te med gruppefiendtlighet. P\u00e5 fagdagen ble det ogs\u00e5 arrangert \u00abcase-spill\u00bb, hvor deltakerne gjennomf\u00f8rte gruppearbeid og gikk i dybden p\u00e5 reelle episoder fra skolehverdagen. I tillegg til fagdagen er det blitt laget en faghjelp for skolene i kommunen, som inneb\u00e6rer informasjon og ressurser fra blant annet Dembra og Rafto. Omr\u00e5delederne forteller at det er deres jobb \u00e5 gj\u00f8re ressursene kjent for skolene, og hjelpe skolene \u00e5 ta disse i bruk. Informanten fra avdeling for kvalitetsutvikling forteller at noen av skolene i Bergen jobber med \u00e5 \u00f8ke inkluderingen og forebygge ved \u00e5 bygge relasjonskompetansen. Dette gj\u00f8r de ved \u00e5 ha det de kaller \u00abcheck-in\u00bb og \u00abcheck-out\u00bb p\u00e5 starten og slutten av skoledagen. L\u00e6rerne sp\u00f8r hvordan elevene har det, og de opplever at denne m\u00e5ten \u00e5 m\u00f8te hverandre p\u00e5 ogs\u00e5 smitter over p\u00e5 elevene, og at de f\u00f8lger opp dette p\u00e5 eget initiativ. 38 Dembra. Bli en Dembra-skole. Hentet fra: https://www.dembra.no/no/bli-en-dembra-skole. Hentet: 08.04.2024. 39 KS L\u00e6ring (u.\u00e5.) Fagdag om inkludering, rasisme, diskriminering og utenforskap. Hentet fra: https://www.kslaring.no/local/course_page/home_page.php?id=40234&start=0 Hentet: 08.04.2024. 23 I arbeidet med varsling, h\u00e5ndtering og oppf\u00f8lging av rasisme knytter omr\u00e5delederne dette til b\u00e5de avviksh\u00e5ndtering og oppf\u00f8lging av kapittel 9A i oppl\u00e6ringsloven. De forteller at en krenkelse mot en elev blir en 9A-sak. Gangen i oppf\u00f8lgingen er at man oppretter en sak, unders\u00f8ker og lager en aktivitetsplan. De fleste sakene h\u00e5ndteres fortrinnsvis lokalt. Hvis sakene av ulike grunner ikke lar seg l\u00f8se, g\u00e5r sakene videre til omr\u00e5delederne. I situasjoner hvor foreldrene eller skolene opplever at de ikke f\u00e5r l\u00f8st saken lokalt, setter omr\u00e5delederne dem i kontakt med Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 eller team Skyfritt. Team Skyfritt er et veilednings- og innsatsteam som jobber for en trygg og god oppvekst for barn og unge i kommunen gjennom at de bist\u00e5r med blant annet dialogst\u00f8tte, veiledning i samtaler og observasjoner og hjelp til evaluering av tiltak. I siste instans g\u00e5r det til statsforvalteren, hvor man da g\u00e5r inn i unders\u00f8kelsesfasen igjen, og kartlegger ved eksempelvis bruk av verkt\u00f8yet Spekter40. Oppf\u00f8lgingen av 9A-saker og aktivitetsplanene som blir satt i gang, avsluttetes ikke f\u00f8r det er enighet mellom foreldrene og skolen. Omr\u00e5delederne forteller at 9A-sakene sjeldent er rasismesaker. De reflekterer rundt at det er en mulighet for at disse sakene l\u00f8ftes lokalt og at de derfor ikke n\u00e5r omr\u00e5delederne, eller at det er f\u00e5 saker p\u00e5 denne tematikken. Det er skolene som f\u00f8rst og fremst melder inn krenkelser som blir til 9A-saker, samtidig melder foreldre ogs\u00e5 inn saker. Omr\u00e5delederne trekker frem at det kan v\u00e6re en utfordring for foreldre som ikke forst\u00e5r systemet eller har utfordringer med spr\u00e5ket, \u00e5 melde inn saker p\u00e5 denne m\u00e5ten. De kan da har st\u00f8rre barrierer for \u00e5 kommunisere utfordringer til l\u00e6rere eller rektor, og derav ogs\u00e5 oppleve barrierer i \u00e5 melde fra om saker. Informant fra avdeling for kvalitetsutvikling opplever at de har laget en god rigg p\u00e5 systemisk niv\u00e5 for \u00e5 h\u00e5ndtere og f\u00f8lge opp 9A-saker. Samtidig h\u00f8rer de i samtaler med elever at det er mye som ikke blir fanget opp. Blant annet fordi det skjer ting utenfor skolen, og p\u00e5 arenaer hvor det ikke er andre voksne til stede. De f\u00e5r sv\u00e6rt f\u00e5 9A-saker som g\u00e5r p\u00e5 rasisme, og kommunen \u00f8nsker \u00e5 f\u00e5 en bedre forst\u00e5else av hvorfor det er tilfellet. 40 Spekter er et ikke-anonymt verkt\u00f8y for l\u00e6rere, som brukes til \u00e5 kartlegge l\u00e6ringsmilj\u00f8et i en skoleklasse. Kilde: Spekter (u.\u00e5.) Om oss. Hentet fra: https://www.spekterdigital.no/. Hentet: 08.04.2024. 24 Bilde 4 To elever som sitter ved siden av hverandre i klasserommet. Omr\u00e5delederne knytter mye av arbeidet som blir gjort i forbindelse med inkludering og forebygging av rasisme til elevenes generelle psykososiale milj\u00f8. De forteller at mange barneskoler tar i bruk Olweusprogrammet og PALS for oppf\u00f8lging av skolemilj\u00f8et. Som omr\u00e5deledere f\u00f8lger de opp skolene gjennom kvalitetsoppf\u00f8lging og m\u00f8ter om resultater og unders\u00f8kelser p\u00e5 skolene. I kvalitetsutviklingsm\u00f8tene gjennomg\u00e5r man resultater knyttet til b\u00e5de skolemilj\u00f8 og l\u00e6ringsresultater. Her f\u00e5r b\u00e5de foreldre og elever v\u00e6re med \u00e5 medvirke og gi tilbakemelding. Etter dette m\u00f8tet samles omr\u00e5deleder og skolens ledelse hvor skolen utvikler en tiltaksplan. Dette f\u00f8lges opp \u00e5ret etter, hvor man f\u00e5r nye tall fra unders\u00f8kelser som man sammenligner med \u00e5ret f\u00f8r. Et eksempel p\u00e5 dette er en skole som har identifisert utfordringer med diskriminerende og rasistisk spr\u00e5kbruk, hvor dette har blitt inkludert i tiltaksplanen for skolen der de blant annet kobler p\u00e5 ressurser fra Dembra. Omr\u00e5delederne st\u00f8tter og f\u00f8lger opp skolene, men selve arbeidet med \u00e5 utvikle tiltak og gjennomf\u00f8re dem er opp til hver enkelt skole. 25 I arbeidet med \u00e5 f\u00f8lge opp elevenes skolemilj\u00f8 formidler omr\u00e5delederne at de er opptatt av at skolene praktiserer det de kaller \u00abtellinger og fortellinger\u00bb. I dette ligger det at skolene har systematikk i at de gjennomf\u00f8rer mange m\u00e5linger, men at skolene ogs\u00e5 har fokus p\u00e5 \u00e5 snakke med b\u00e5de elever og foreldre. Informant fra avdeling for kvalitetsutvikling forteller at det er viktig at arbeidet med inkludering og forebygging av rasisme er forankret blant skolene og at skolene f\u00f8ler eierskap til tiltakene. Det er i dag mange handlingsplaner for \u00e5 m\u00f8te utfordringene knyttet til inkludering og rasisme, samtidig som informanten ikke opplever at de samsvarer i stor nok grad. For at det skal v\u00e6re st\u00f8rre eierskap til tiltakene ute hos skolene, anbefaler informanten \u00e5 opprette arbeidsgrupper slik at tiltakene og handlingsplanene oppleves relevant for de som jobber p\u00e5 skolene. Det er ogs\u00e5 viktig at skolen bygger relasjoner med minoritetsspr\u00e5klige foreldre og bygger rom for samhandling foreldre imellom. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om kompetanse i skolene om inkludering og forebygging av rasisme forteller omr\u00e5delederne at de opplever at de ansatte p\u00e5 skolene har god forvaltningskompetanse, alts\u00e5 kompetanse p\u00e5 \u00e5 f\u00f8lge opp eksempelvis 9A-saker p\u00e5 rett m\u00e5te. N\u00e5r det gjelder \u00e5 forst\u00e5 komplekse kulturelle forhold, kan det v\u00e6re behov for \u00e5 hente inn st\u00f8tte utenfra. Eksempel p\u00e5 dette er st\u00f8tte fra etaten som jobber med mangfold og inkludering, eller at man bruker utekontakter i kommunen41. Informantene trekker frem fordelen av \u00e5 ha et stort kompetansemilj\u00f8 i kommunen, og at dette bidrar til at de kan bruke hverandres kunnskap p\u00e5 tvers. Informant fra avdeling for kvalitetsutvikling opplever at skolene trenger mer kompetanse om rasisme. Opplevelsen er at rasisme kan v\u00e6re utfordrende \u00e5 snakke om. Informanten trekker frem at b\u00e5de l\u00e6rere og ledelsen trenger kompetanse p\u00e5 dette, og at det er viktig at l\u00e6rere har kunnskap om rasisme siden de er f\u00f8rstelinjen i arbeidet med forebygging. Videre pekes det 41 En utekontakt driver opps\u00f8kende sosialt arbeid i felt, alts\u00e5 er de til stede der ungdom og unge voksne oppholder seg. Det er en kommunal tjeneste hvor fagpersoner jobber med systematisk tilstedev\u00e6relse for \u00e5 knytte kontakt og bygge relasjon p\u00e5 individ- og gruppeniv\u00e5. Store norske leksikon. (2023). Utekontakt. Hentet fra: https://snl.no/utekontakt. 26 ogs\u00e5 p\u00e5 behov for bedre kompetanse p\u00e5 hvordan m\u00f8te minoritetsspr\u00e5klige foreldre p\u00e5 en god m\u00e5te, for \u00e5 styrke b\u00e5de forebygging og h\u00e5ndtering. 27 Dette kapittelet presenterer funn og statistiske analyser fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen om rasisme blant elever i bergensskolen. Til sammen 5 221 elever fra 5. til og med 10. trinn har gjennomf\u00f8rt unders\u00f8kelsen. Elevene ble stilt sp\u00f8rsm\u00e5l om hvordan de forst\u00e5r rasisme som fenomen, om de har opplevd rasisme og i s\u00e5 fall hvor og fra hvem, samt hvilken hjelp som har v\u00e6rt tilgjengelig etter en slik hendelse. Bakgrunnsvariablene beskrives i kap 3.1, og er basert p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l rettet mot elevenes foresatte i forbindelse med samtykkeskjema. Overordnet finner unders\u00f8kelsen at rundt hver femte elev har opplevd rasisme. P\u00e5 10. trinn har rundt hver fjerde elev opplevd rasisme, som tilsier at dette er andelen som vil oppleve dette i l\u00f8pet av grunnskolen. Blant elever med etnisk minoritetsbakgrunn vil sannsynligvis over halvparten oppleve rasisme f\u00f8r de g\u00e5r ut av 10. trinn, og en enda h\u00f8yere andel blant elever med bakgrunn fra Midt\u00f8sten, Asia eller Afrika. Det meste av rasismen som elevene opplever, opplever de p\u00e5 skolen og fra medelever, og den hjelpen de f\u00e5r i etterkant, kommer f\u00f8rst og fremst fra venner. Dette er til tross for at flesteparten opplever at de har l\u00e6rere som bryr seg om dem og at det ikke er vanskelig \u00e5 si ifra om rasistiske hendelser. Videre er overgangen fra barne- til ungdomsskole vesentlig for elevenes erfaringer med rasisme, og omkring halvparten av de som vil oppleve rasisme i l\u00f8pet av grunnskolen, opplever dette for f\u00f8rste gang i 8. trinn. Fullstendige funn og analyser fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen presenteres i 6 delkapitler, som f\u00f8lger: Delkapittel 4.1: Bakgrunnsvariabler. Delkapittel 4.2: Fenomenforst\u00e5else Delkapittel 4.3: Erfaringer med rasisme Delkapittel 4.4: Arenaer og ut\u00f8vere Delkapittel 4.5: Tilgang p\u00e5 hjelp Delkapittel 4.6: Rasisme og trivsel p\u00e5 skolen Gjennomg\u00e5ende i tabellene har vi brukt uthevede celler for \u00e5 indikere de mest interessante datapunktene. Disse er farget m\u00f8rk oransje/lys oransje. Dette vil som regel v\u00e6re de samme tallene som beskrives i teksten, for eksempel hvor det er st\u00f8rst forskjell, h\u00f8yest eller lavest verdi. 28 Vi har benyttet ulike bakgrunnsvariabler i analysene av besvarelsene fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsene. Disse er hvilken bydel eleven bor i, hvilket skoletrinn eleven g\u00e5r p\u00e5, hvilket kj\u00f8nn eleven identifiserer som og hvilken etnisk bakgrunn eleven har. Disse beskrives n\u00e6rmere nedenfor, i tillegg til hvor mange respondenter som inng\u00e5r i hver variabel. Elevene representerer skoler p\u00e5 tvers av hver av de \u00e5tte bydelene i Bergen. For de fleste bydelene, er andelen av respondentene i unders\u00f8kelsen i tr\u00e5d med andelen av befolkningen, jamf\u00f8r Figur 1. Unntakene er Bergenhus og \u00c5rstad, som begge er underrepresentert i denne unders\u00f8kelsen, og Fana som er overrepresentert. Figur 1 Andel respondenter, fordelt p\u00e5 bydel, sammenlignet med andel av samlet befolkning. Figuren er et stolpediagram. Y- aksen viser en prosentvis skala fra 0 til 35 prosent. X-aksen viser \u00e5tte bydeler. For hver av bydelene er det \u00e9n stolpe i m\u00f8rk oransje som viser andelen av respondentene som bor i den bydelen og \u00e9n stolpe i lys oransje som viser andelen av befolkningen i Bergen som bor i den bydelen. Elevene representerer seks klassetrinn, fra 5. trinn p\u00e5 barneskolen til og med 10. trinn p\u00e5 ungdomsskolen. Vi har benyttet skoletrinn som bakgrunnsvariabel i stedet for alder, ettersom det bedre representerer elevenes l\u00e6ringsutvikling. Fordelingen av respondentene mellom trinnene er relativ jevn innenfor barneskoletrinnene og ungdomsskoletrinnene, men med en 29 skjevhet mellom disse to gruppene, jamf\u00f8r Figur 2. Barneskoletrinnene representerer til sammen 58 prosent, sammenlignet med 42 prosent for ungdomsskoletrinnene. Figur 2 Andel og antall respondenter, fordelt p\u00e5 klassetrinn. Figuren er et stolpediagram. Y-aksen viser en prosentvis skala fra 0 til 25 prosent. X-aksen viser seks klassetrinn. For hvert av klassetrinnene er det en stolpe i m\u00f8rk oransje som viser andelen av respondentene som g\u00e5r p\u00e5 det klassetrinnet. Fordelingen mellom kj\u00f8nnene er relativt lik, jamf\u00f8r Figur 3. Det er en liten skjevhet hvor guttene representerer 52 prosent av respondentene, sammenlignet med 48 prosent for jentene, men dette er ikke utslagsgivende for analysene. Figur 3 Andel og antall respondenter, fordelt p\u00e5 kj\u00f8nn. Figuren er et smultringdiagram med en prosentvis skal fra 0 til 100 prosent. Det er en andel i m\u00f8rk oransje som viser andelen respondenter som er gutter og en andel i lys oransje som viser andelen respondenter som er jenter. Respondenter per kj\u00f8nn Gutt Jente 48% 52% 2 446 2 631 30 Den siste relevante bakgrunnsvariabelen er etnisk bakgrunn. Ettersom rasisme ikke f\u00f8rst og fremst handler om nasjonal bakgrunn, men etnisk og kulturell bakgrunn, har vi valgt \u00e5 definere bakgrunn basert p\u00e5 foreldres f\u00f8deland. Videre har vi valgt \u00e5 inkludere elever med \u00e9n forelder som er f\u00f8dt i utlandet i gruppen tilh\u00f8rende den forelderens f\u00f8deland, da disse elevene ogs\u00e5 vil ha flere av de samme etniske og kulturelle identitetsmark\u00f8rene som kan v\u00e6re grunnlag for rasisme. Det vil si at den gruppen som er definert som \u00abNorge\u00bb er elever med to foreldre som er f\u00f8dt i Norge, mens elever med en annen bakgrunn kan ha \u00e9n forelder som er f\u00f8dt i Norge og \u00e9n forelder som er f\u00f8dt i utlandet. Dette er en bredere definisjon enn det som brukes av SSB n\u00e5r de beregner \u00abinnvandrere eller norskf\u00f8dte med innvandrerforeldre\u00bb, hvor personer med minst \u00e9n forelder som er f\u00f8dt i Norge regnes som personer med norsk bakgrunn. I de videre analysene er elevene med utenlandsk bakgrunn i flere tilfeller gruppert sammen, i kategorien \u00abEtnisk minoritetsbakgrunn\u00bb, ettersom enkelte av gruppene har relativt f\u00e5 respondenter. Av Figur 4 kan vi se at 76 prosent av elevene er definert med etnisk norsk bakgrunn, mens 24 prosent er definert som etnisk minoritetsbakgrunn, fordelt p\u00e5 6 verdensdeler. I Bergen kommune er andelen av befolkningen som enten har innvandrerbakgrunn eller er norskf\u00f8dte med foreldre med innvandrerbakgrunn, 19 prosent. V\u00e5r respondentpopulasjon stemmer alts\u00e5 ganske godt med fordelingen i Bergen for \u00f8vrig, gitt at forskjellen mellom 24 og 19 prosent i stor grad kan forklares ved at vi har brukt en bredere definisjon 31 Figur 4 Andel og antall respondenter, fordelt p\u00e5 etnisk bakgrunn. Figuren er et stolpediagram. Y-aksen viser en prosentvis skala fra 0 til 80 prosent. X-aksen viser syv etniske kategorier. For hver av etnisitetene er det en stolpe i m\u00f8rk oransje som viser andelen av respondentene som har denne etnisiteten. Respondenter per etnisk bakgrunn 80% 70% 76% 3 941 60% 50% 40% 30% 13% 20% 672 5% 10% 265 1% 2% 2% 1% 43 97 103 58 0% Norge Europa Asia Midt\u00f8sten Afrika S\u00f8r- eller Mellom- Nord-Amerika Amerika eller Oseania Overordnet er v\u00e5r oppfatning at elevene i Bergensskolen har en god forst\u00e5else av sentrale elementer ved rasisme. Elevene identifiserer i h\u00f8y grad negativt ladede ytringer, utestengelse og fordommer basert p\u00e5 personers etniske og religi\u00f8se bakgrunn som rasisme. Samtidig identifiserer de i lav grad positivt ladede handlinger p\u00e5 samme basis og negativt ladede handlinger basert p\u00e5 kj\u00f8nn eller seksuell legning som rasisme. Elevene viser derimot mer usikkerhet n\u00e5r det kommer til enkelte elementer av rasisme. Funnene kan tolkes dithen at utydeligheter omkring dimensjoner som offer og intensjon (se kapittel 1.2.2 for definisjon), samt negativt ladede handlinger knyttet til spr\u00e5k, kan f\u00f8re til st\u00f8rre usikkerhet rundt hvorvidt en hendelse utgj\u00f8r rasisme eller ikke. Unders\u00f8kelsen viser ogs\u00e5 en sammenheng mellom fenomenforst\u00e5else og alder. De eldre elevene er mer enige med hverandre om hva de tror er rasisme og ikke. I sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen ble samtlige elever presentert med 13 beskrivelser av hypotetiske hendelser. De ble bedt om \u00e5 ta stilling til hvorvidt disse hendelsene var uttrykk for rasisme eller ikke. De hadde ogs\u00e5 muligheten til \u00e5 svare \u00abVet ikke\u00bb. Tabell 1 viser hvordan elevene samlet sett har vurdert hver av hendelsene. 32 Tabell 1 Fenomenforst\u00e5else knyttet til hypotetiske hendelser. Tabellen har 14 rader og fire kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser svaralternativene og radene under viser sp\u00f8rsm\u00e5lsformuleringen i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til fire. Er dette rasisme? Ja Nei Vet ikke 1. En gutt med m\u00f8rk hudfarge f\u00e5r litt kjeft fra l\u00e6rer fordi han prater h\u00f8yt i timen og 2% 92 % 6% forstyrrer andre elever. 2. En jente med hijab blir ikke invitert i bursdager til de andre jentene i klassen 91 % 3% 6% fordi hun er muslim. 3. En jente f\u00e5r ikke v\u00e6re med \u00e5 spille fotball i friminuttet fordi hun er jente. 27 % 50 % 23 % 4. Elevene i klassen tuller med at den nye gutten som akkurat har flyttet til Norge ikke 56 % 19 % 25 % snakker s\u00e5 godt norsk. 5. En gutt som er f\u00f8dt i Norge, men har foreldre som har flyttet fra Somalia i Afrika, blir kalt 96 % 2% 3% \"neger\" og \"ape\" av en annen gutt i klassen. 6. En gutt roper \"j\u00f8de\" sint, etter han bommer p\u00e5 fotballm\u00e5let. 51 % 20 % 28 % 7. En gutt blir kalt \"homo\" og \"gay\" av noen andre gutter fordi han er flink til \u00e5 danse og 31 % 47 % 22 % synge. 8. En vikar p\u00e5 skolen sp\u00f8r elevene i klassen med m\u00f8rk hud hvor de kommer fra, og tror at de 48 % 24 % 28 % ikke er norske (selv om de er f\u00f8dt og oppvokst i Norge). 9. En jente som g\u00e5r i samiske kl\u00e6r (\"kofte\") p\u00e5 17. mai, og noen jenter erter henne og sp\u00f8r 63 % 17 % 21 % om hun kommer fra \"Sameland\" og kan joike for dem. 10. En l\u00e6rer med asiatisk utseende skal undervise i norsk, og noen av elevene blir overrasket 47 % 23 % 30 % og sier at de synes det er rart. 11. En jente har tatt p\u00e5 seg en indisk festivaldrakt (som ogs\u00e5 kalles \"Sari\") p\u00e5 et skoleball, og 2% 94 % 4% andre jentene sier til henne at de synes den er veldig fin. 12. En jente med innvandrerforeldre fikk 6 i norsk og noen i klassen mener det ikke g\u00e5r an, 74 % 9% 17 % fordi hun ikke er norsk en gang. 13. En gutt som har foreldre fra Pakistan har med seg pakistansk mat i matpakken, og 2% 95 % 3% kompisen hans Magnus sier at det lukter skikkelig godt. Noen av hendelsene oppleves mer eller mindre entydig enn andre. At en gutt med m\u00f8rk hudfarge f\u00e5r kjeft for \u00e5 br\u00e5ke i timen (spm. 1), eller at man f\u00e5r positive tilbakemeldinger p\u00e5 kulturspesifikke mat- og klesvalg (spm. 11 og 13) tolkes av nesten alle som eksempler som ikke har noe med rasisme \u00e5 gj\u00f8re. P\u00e5 samme m\u00e5te tolkes det \u00e5 ikke bli invitert i bursdag fordi man er muslim (spm. 2), eller for en elev fra Somalia \u00e5 bli kalt \u00abneger\u00bb og \u00abape\u00bb (spm. 5), som klare eksempler p\u00e5 rasistiske hendelser. 33 Hendelsene hvor en elev ikke f\u00e5r v\u00e6re med \u00e5 spille fotball fordi hun er jente (spm. 3) eller hvor en gutt blir kalt \u00abhomo\u00bb og \u00abgay\u00bb fordi han liker \u00e5 danse og synge (spm. 7) har mer splittede svar, men ogs\u00e5 her identifiserer flesteparten disse som eksempler som ikke er rasisme. I begge tilfellene oppgir omtrent halvparten at de ikke tolker hendelsen som rasisme. Det er derimot over en fjerdedel som tror at dette er eksempler p\u00e5 rasisme, og litt under en fjerdedel som ikke er sikre. Disse hendelsene er tydelige eksempler p\u00e5 diskriminering, selv om det ikke er eksempler p\u00e5 rasisme, og besvarelsene tyder p\u00e5 at fenomenforst\u00e5elsen blant flere elever ikke n\u00f8dvendigvis skiller mellom ulike typer diskriminerende oppf\u00f8rsel. P\u00e5 andre siden er det rundt halvparten som tror at det er rasistisk n\u00e5r en ny elev blir tullet med fordi de ikke snakker s\u00e5 godt norsk (spm. 4), n\u00e5r en elev roper \u00abj\u00f8de\u00bb sint n\u00e5r han bommer p\u00e5 fotballm\u00e5let (spm. 6), n\u00e5r en vikar ikke tror at elever med m\u00f8rk hud er norske (spm. 8) og n\u00e5r elever sier at det er rart at en l\u00e6rer med asiatisk utseende skal undervise i norsk (spm. 10). Blant halvparten som ikke har svart at de synes hendelsene er rasistiske, har flere svart \u00abVet ikke\u00bb enn \u00abNei\u00bb p\u00e5 samtlige eksempler. I motsetning til eksemplene i avsnittet over, hvor usikkerheten blant elevene kan knyttes til forskjellen mellom rasisme og andre former for diskriminering, er usikkerheten rundt disse eksemplene noe vanskeligere \u00e5 tyde. Svarene p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l 4 kan tyde p\u00e5 at noen av elevene ikke anser spr\u00e5k som et grunnlag for rasisme eller at det \u00e5 \u00abtulles med\u00bb ikke er alvorlig nok. Svarene p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l 6, 7 og 10 kan tyde p\u00e5 at noen av elevene mener at det m\u00e5 v\u00e6re en tydelig intensjon om \u00e5 s\u00e5re. Dette er hypoteser som st\u00f8ttes av kvalitative funn presentert i neste kapittel. Svarene p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l 6 kan ogs\u00e5 tyde p\u00e5 at noen av elevene tror at det m\u00e5 v\u00e6re et tydelig offer til stede. Sp\u00f8rsm\u00e5l 10 kan ogs\u00e5 tyde p\u00e5 at noen av elevene mener at maktforholdet mellom elev og l\u00e6rer p\u00e5virker situasjonen, selv om dette er mer spekulativt. Det kan v\u00e6re andre m\u00e5ter \u00e5 forklare hvorfor besvarelsene spriker p\u00e5 disse sp\u00f8rsm\u00e5lene, og vi vet ikke sikkert hva det skyldes. Dette diskuteres n\u00e6rmere i kapittel 4 og 5, med ytterligere innsikt fra fokusgruppeintervjuene. N\u00e5r vi bryter svarene ned p\u00e5 noen av bakgrunnsvariablene, kan vi observere noen interessante forskjeller. Tabell 2 viser andelen av elevene som har vurdert hendelsene som rasistiske (har 34 svart \u00abJa\u00bb p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om hendelsen er rasistisk), avhengig av kj\u00f8nn, bakgrunn (landbakgrunn, hvorvidt de har foreldre som er f\u00f8dt i Norge eller i utlandet) og klassetrinn. Tabell 2 Fenomenforst\u00e5else knyttet til hypotetiske hendelser, avhengig av kj\u00f8nn, bakgrunn og klassetrinn. Tabellen har 15 rader og elleve kolonner. De to f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. De to f\u00f8rste radene viser de uavhengige variablene. Radene under viser sp\u00f8rsm\u00e5lsformuleringen i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til elleve, avhengig av variablene i den andre raden. Kj\u00f8nn Bakgrunn Klassetrinn Er dette rasisme? Gutt Jente Norsk Innv. 5 6 7 8 9 10 1. M\u00f8rk hudfarge, prater h\u00f8yt i timen, 3% 1% 2% 3% 3% 3% 2% 3% 2% 2% litt kjeft ... 2. Hijab, blir ikke invitert i bursdager, 88 % 94 % 91 % 91 % 84 % 90 % 92 % 93 % 95 % 92 % muslim ... 3. Jente, f\u00e5r ikke spille fotball ... 25 % 29 % 26 % 30 % 36 % 30 % 29 % 25 % 20 % 16 % 4. Nye elev, d\u00e5rlig norsk, tullet med ... 50 % 63 % 57 % 55 % 48 % 50 % 54 % 63 % 66 % 61 % 5. Foreldre fra Somalia, kalt \u00abneger\u00bb og 95 % 96 % 96 % 95 % 93 % 97 % 96 % 97 % 97 % 95 % \u00abape\u00bb ... 6. Roper \"j\u00f8de\" sint, etter bommer p\u00e5 46 % 56 % 52 % 50 % 42 % 52 % 56 % 55 % 53 % 50 % fotballm\u00e5let ... 7. Kalt \u00abhomo\u00bb og \u00abgay\u00bb, flink til \u00e5 27 % 35 % 30 % 33 % 45 % 35 % 33 % 26 % 22 % 17 % danse og synge ... 8. Vikar tror ikke elevene med m\u00f8rk 45 % 51 % 48 % 46 % 41 % 46 % 51 % 53 % 49 % 49 % hud er norske ... 9. Samiske kl\u00e6r, sp\u00f8r om \"Sameland\" 58 % 67 % 63 % 62 % 52 % 55 % 64 % 67 % 73 % 72 % og joike ... 10. Asiatisk, undervise i norsk, synes 45 % 50 % 47 % 49 % 40 % 43 % 47 % 52 % 53 % 53 % det er rart ... 11. Sari, andre synes den er fin ... 3% 1% 2% 2% 3% 2% 1% 3% 2% 3% 12. Innvandrer, 6 i norsk, g\u00e5r ikke an ... 72 % 76 % 74 % 73 % 59 % 69 % 75 % 81 % 80 % 83 % 13. Pakistansk mat i matpakken, sier 3% 1% 2% 3% 2% 2% 1% 2% 2% 3% det lukter godt ... N\u00e5r det kommer til kj\u00f8nn, ser vi at gutter og jenter stort sett er enige med hverandre, men at det gjennomg\u00e5ende er en st\u00f8rre andel av jentene enn guttene som tror at hendelsene er rasistiske. I de tilfellene hvor dette ikke stemmer (spm. 1, 11 og 12), er det s\u00e5pass sm\u00e5 andeler 35 at forskjellene ikke er relevante. Forskjellene mellom gutter og jenter gjelder uavhengig av om majoriteten av elevene tolker hendelsen som rasistisk eller ikke. Hvorvidt elevene har etnisk norsk eller etnisk minoritetsbakgrunn, ser ikke ut til \u00e5 p\u00e5virke deres fenomenforst\u00e5else. Begge gruppene har mer eller mindre identiske andeler som tror at de ulike hendelsene er rasistiske eller ikke. Det eneste eksempelet p\u00e5 en nevneverdig forskjell er sp\u00f8rsm\u00e5l 3, hvor en elev ikke f\u00e5r v\u00e6re med \u00e5 spille fotball fordi hun er jente. Her svarer 30 prosent av elevene med innvandrerbakgrunn at dette er rasisme, sammenlignet med 26 prosent av de med norsk bakgrunn. De fleste forskjellene finner vi derimot mellom klassetrinnene, hvor forst\u00e5elsen for rasisme \u00f8ker og blir tydeligere med alderen. Det er st\u00f8rre enighet mellom elevene p\u00e5 hvert av sp\u00f8rsm\u00e5lene, alts\u00e5 flere som svarer det samme, og en lavere andel som svarer \u00abVet ikke\u00bb. Ser vi for eksempel p\u00e5 eksempelet om en jente som ikke f\u00e5r spille fotball (spm. 3), ser vi at 36 prosent av 5. klassinger tror at dette er rasisme, mens andelen blant 10. klassinger kun er 16 prosent. Den samme utviklingen ser vi i eksempelet om en gutt som blir kalt \u00abgay\u00bb for \u00e5 like sang og dans (spm. 7), hvor andelen som tolker dette som rasistisk g\u00e5r ned fra 45 til 17 prosent. Eksempler hvor utviklingen g\u00e5r andre veien, alts\u00e5 fra en lavere til h\u00f8yere andel som identifiserer en hendelse om rasistisk, er mindre drastiske, men fremdeles signifikant. Det tydeligste eksempelet er hendelsen hvor en samisk jente i kofte blir bedt om \u00e5 dra til \u00abSameland\u00bb og spurt om \u00e5 joike (spm. 9). Andelen som tolker dette som rasistisk blant 5. klassingene er 52 prosent, mens andelen blant 10. klassingene er 72 prosent. Vi kan ogs\u00e5 se et tredje utviklingsm\u00f8nster, hvor andelen som tolker en hendelse som rasistisk \u00f8ker over de laveste trinnene, for s\u00e5 \u00e5 flate ut eller falle litt tilbake p\u00e5 de \u00f8verste trinnene. Dette gjelder hendelsene hvor en ny elev blir tullet med for \u00e5 v\u00e6re d\u00e5rlig i norsk (spm. 4), hvor en gutt roper \u00abj\u00f8de\u00bb sint etter \u00e5 ha bommet p\u00e5 fotballm\u00e5let (spm. 6) og hvor en vikar antar at elevene med m\u00f8rk hud ikke er norske (spm. 8). Dette er noen av hendelsene hvor elevene er mest usikre og, som beskrevet over, som kan tyde p\u00e5 at noen av elevene stiller sp\u00f8rsm\u00e5l ved elementer som spr\u00e5k, offer/rasist og intensjon i forst\u00e5elsen av rasisme. 36 20 prosent av elevene i bergenskolen oppgir at de har opplevd minst \u00e9n rasistisk hendelse i l\u00f8pet av livet, uavhengig av om det har skjedd p\u00e5 eller utenfor skolen. Denne andelen er 44 prosent blant elevene med etnisk minoritetsbakgrunn. Det er flest som opplever rasisme p\u00e5 bakgrunn av hudfarge, etterfulgt av spr\u00e5k og religion, og andelen som har opplevd rasisme er betydelig h\u00f8yere blant elever med bakgrunn fra Midt\u00f8sten, Asia eller Afrika. Andelen som har opplevd rasisme \u00f8ker med alder/klassetrinn. Blant elever p\u00e5 5. trinn er det 15 prosent som oppgir at de har opplevd rasisme, sammenlignet med 27 prosent p\u00e5 10. trinn. Den st\u00f8rste forskjellen er mellom 7. og 8. trinn, alts\u00e5 i overgangen fra barne- til ungdomsskole. Hvis vi kun ser p\u00e5 elever med etnisk minoritetsbakgrunn p\u00e5 10. trinn, er andelen som har opplevd rasisme 57 prosent. Det betyr at over halvparten av elever med minoritetsbakgrunn i bergensskolen vil oppleve rasisme i l\u00f8pet av de \u00e5rene de g\u00e5r p\u00e5 grunnskolen. 13 prosent av alle elevene oppgir at de opplever rasisme p\u00e5 skolen. Dette sp\u00f8rsm\u00e5let handler om deres opplevelse av rasisme i n\u00e5tid, til forskjell fra det tidligere sp\u00f8rsm\u00e5let om de har opplevd rasisme i det hele tatt. Andelen blant elevene med etnisk minoritetsbakgrunn som oppgir at de opplever rasisme p\u00e5 skolen er 17 prosent. Elevene har ogs\u00e5 blitt spurt om hvor ofte de opplever rasisme p\u00e5 skolen, hvorav 4 prosent av alle elevene og 6 prosent av elevene med etnisk minoritetsbakgrunn oppgir at de opplever dette jevnlig (minst 2-3 ganger i m\u00e5neden). I sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen har elevene i bergensskolen blitt presenterte for ulike former for rasistiske hendelser. De har blitt spurt om de har blitt behandlet negativt p\u00e5 bakgrunn av hudfarge, religion, spr\u00e5k, at de er adoptert, at de eller foreldrene har bodd i et annet land eller at de er samiske. I videre analyser hvor variabelen \u00abopplevd rasisme\u00bb benyttes, betyr dette alle elevene som har svart at de har opplevd \u00e5 bli behandlet negativt p\u00e5 bakgrunn av minst en av disse grunnlagene. Videre har denne gruppen blitt spurt om hvorvidt de opplever, til forskjell fra \u00e5 ha opplevd, rasisme spesifikt p\u00e5 skolen. 37 Blant elevene i bergensskolen som har deltatt i unders\u00f8kelsen, oppgir 20 prosent at de har opplevd rasisme rettet mot seg selv, jamf\u00f8r Tabell 3. 12 prosent har kun opplevd \u00e9n slik hendelse, mens 8 prosent har opplevd det flere ganger. Det vanligste grunnlaget for opplevd rasisme blant elevene er \u00abhudfarge\u00bb. 12 prosent oppgir \u00e5 ha opplevd minst \u00e9n slik rasistisk hendelse, hvorav 4 prosent har opplevd det flere ganger. Videre er det 7 prosent som har opplevd rasisme p\u00e5 bakgrunn av spr\u00e5k, 6 prosent p\u00e5 bakgrunn av religion og 6 prosent p\u00e5 bakgrunn av \u00e5 ha bodd i et annet land. Det er sm\u00e5 variasjoner mellom bakgrunnsvariablene, men ingen av betydning for det overordnede bildet. Hudfarge er det vanligste grunnlaget for rasisme blant alle grupper hvor antallet respondenter er h\u00f8yt nok til \u00e5 gi signifikante resultater. Tabell 3 Elever som har opplevd rasisme, i alt og etter grunnlag. Tabellen har fire rader og \u00e5tte kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike grunnlag for rasisme. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til \u00e5tte, avhengig av grunnlagene i den f\u00f8rste raden. Bodd i annet Opplevd I alt Hudfarge Religion Spr\u00e5k Adoptert Samisk land Flere ganger 8% 4% 2% 3% 1% 2% 0% En gang 12 % 7% 4% 5% 1% 4% 0% Aldri 80 % 88 % 94 % 93 % 99 % 94 % 99 % Videre har vi unders\u00f8kt i hvilken grad elevene har opplevd rasisme avhengig av etnisk bakgrunn, jamf\u00f8r Tabell 4. Her er det et klart skille mellom elever med foreldre f\u00f8dt i Norge og elever med foreldre f\u00f8dt i andre deler av verden. 13 prosent av elever med etnisk norsk bakgrunn har opplevd rasisme, sammenlignet med 63 prosent av elever med bakgrunn fra Midt\u00f8sten, 59 prosent av elever med asiatisk bakgrunn og 46 prosent av elever med afrikansk bakgrunn. Blant de tre sistnevnte kategoriene, har rundt en fjerdedel av elevene opplevd rasisme flere ganger i l\u00f8pet av livet. Samlet sett oppgir 44 prosent av elever med etnisk minoritetsbakgrunn at de har opplevd rasisme minst \u00e9n gang i l\u00f8pet av livet. 38 Tabell 4 Elever som har opplevd rasisme, avhengig av etnisk bakgrunn. Tabellen har fire rader og syv kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike etniske bakgrunner. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til \u00e5tte, avhengig av bakgrunnene i den f\u00f8rste raden. Opplevd Norge Europa Asia Midt\u00f8sten Afrika S/M-Amerika Flere ganger 4% 14 % 29 % 29 % 22 % 8% En gang 9% 21 % 30 % 34 % 24 % 25 % Aldri 87 % 64 % 41 % 37 % 54 % 67 % Tabell 5 viser at det ikke er noen store forskjeller i opplevd rasisme p\u00e5 tvers av bydelene. Vi kan likevel se at Arna og Laksev\u00e5g har noe h\u00f8yere andeler elever som har opplevd rasisme. I begge disse bydelene oppgir omtrent 25 prosent av elevene at de har opplevd rasisme, sammenlignet med 20 prosent for populasjonen samlet sett. Tabell 5 Elever som har opplevd rasisme, avhengig av bydel. Tabellen har fire rader og ni kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike bydeler. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til \u00e5tte, avhengig av bydelene i den f\u00f8rste raden. Opplevd Arna Berg. hus Fana Fyll. dalen Laksev\u00e5g Ytrebygda \u00c5rstad \u00c5sane Flere ganger 10 % 6% 8% 9% 8% 6% 8% 9% En gang 13 % 12 % 13 % 10 % 17 % 11 % 13 % 10 % Aldri 76 % 82 % 80 % 81 % 75 % 84 % 79 % 82 % Hvis vi kun ser p\u00e5 elever med etnisk minoritetsbakgrunn, er det fremdeles Arna og Laksev\u00e5g som skiller seg ut. Over halvparten av elevene med etnisk minoritetsbakgrunn i disse bydelene har opplevd rasisme, jamf\u00f8r Tabell 6. Arna bydel har ogs\u00e5 den klart h\u00f8yeste andelen som har opplevd rasisme flere ganger, litt over 30 prosent. Til sammenligning har Ytrebygda og Bergenhus de laveste andelene, med rundt en tredjedel av elever med etnisk minoritetsbakgrunn som har opplevd rasisme. Tabell 6 Elever med etnisk minoritetsbakgrunn, som har opplevd rasisme, avhengig av bydel. Tabellen har fire rader og ni kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike bydeler. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til \u00e5tte, avhengig av bydelene i den f\u00f8rste raden. Bydel Arna Berg. hus Fana Fyll. dalen Laksev\u00e5g Ytrebygda \u00c5rstad \u00c5sane Flere ganger 31 % 12 % 18 % 24 % 20 % 15 % 14 % 23 % En gang 23 % 24 % 26 % 23 % 31 % 21 % 24 % 23 % Aldri 47 % 64 % 57 % 53 % 49 % 65 % 62 % 54 % 39 I tillegg til rasisme rettet mot seg selv, har elevene blitt spurt om de har opplevd rasisme mot andre elever. De har blitt presentert med tre varianter av samme sp\u00f8rsm\u00e5l, knyttet opp mot grunnlagskategoriene \u00abhudfarge\u00bb, \u00abreligion\u00bb, \u00abspr\u00e5k\u00bb, \u00abadoptert\u00bb, \u00abbodd i et annet land\u00bb og \u00absamisk\u00bb. De tre variantene er 1) om de har sett andre elever blitt hold utenfor p\u00e5 grunn av ..., 2) om de har sett andre elever blitt snakket stygt om p\u00e5 grunn av... og 3) om de har sett andre elever blitt holdt fast, dyttet, sl\u00e5tt, sparket eller spyttet p\u00e5 p\u00e5 grunn av... Til sammen oppgir 40 prosent av elevene som har deltatt i unders\u00f8kelsen at de har opplevd \u00e9n eller flere rasistiske hendelser overfor andre, uavhengig av form eller grunnlaget for rasismen. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om andre elever som har blitt \u00abholdt utenfor\u00bb, oppgir st\u00f8rst andel at de har sett slike tilfeller p\u00e5 bakgrunn av spr\u00e5k, jamf\u00f8r Tabell 7. 33 prosent av elevene har v\u00e6rt vitne til rasisme. Videre ser vi at 31 prosent av elevene har sett at andre elever har blitt holdt utenfor p\u00e5 grunn av hudfarge. Spr\u00e5k kan v\u00e6re en vanskelig barriere \u00e5 overkomme, ogs\u00e5 utover hva som faller innunder rasistiske hendelser, s\u00e5 det er ikke overraskende at dette er det vanligste grunnlaget. Tabell 7 Elever som har sett andre elever blitt holdt utenfor, etter grunnlag. Tabellen har fire rader og syv kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike grunnlag for rasisme. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til syv, avhengig av grunnlag for rasisme i den f\u00f8rste raden. Bodd i annet Holdt utenfor Hudfarge Religion Spr\u00e5k Adoptert land Samisk Ja, ofte 4% 3% 5% 2% 2% 2% Ja, av og til 27 % 19 % 29 % 9% 14 % 6% Nei, aldri 69 % 77 % 67 % 89 % 83 % 93 % N\u00e5r vi ser p\u00e5 hendelser hvor andre elever har blitt \u00absnakket stygt om\u00bb, \u00f8ker andelen p\u00e5 bakgrunn av hudfarge til 39 prosent, mens andelen p\u00e5 bakgrunn av spr\u00e5k g\u00e5r litt ned til 31 prosent. 40 Tabell 8 Elever som har sett andre elever blitt snakket stygt om, etter grunnlag. Tabellen har fire rader og syv kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike grunnlag for rasisme. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til syv, avhengig av grunnlag for rasisme i den f\u00f8rste raden. Bodd i annet Snakket stygt om Hudfarge Religion Spr\u00e5k Adoptert land Samisk Ja, ofte 6% 3% 5% 2% 3% 1% Ja, av og til 33 % 21 % 27 % 8% 14 % 5% Nei, aldri 61 % 76 % 69 % 90 % 83 % 94 % Andelen som har sett andre bli \u00abholdt fast, dyttet, sl\u00e5tt, sparket eller spyttet p\u00e5\u00bb er lavere enn for b\u00e5de \u00abholdt utenfor\u00bb og \u00absnakket stygt om\u00bb. Det er likevel en betydelig andel som har v\u00e6rt vitne til slike hendelser, og andelen er aller st\u00f8rst for hendelser p\u00e5 bakgrunn av hudfarge. 26 prosent av elevene som har svart p\u00e5 unders\u00f8kelsen oppgir at de har v\u00e6rt vitne til at andre elever har v\u00e6rt offer for vold p\u00e5 bakgrunn av hudfarge, jamf\u00f8r Tabell 9. Tabell 9 Elever som har sett andre elever blitt holdt fast, dyttet, sl\u00e5tt, sparket eller spyttet p\u00e5, etter grunnlag. Tabellen har fire rader og syv kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike grunnlag for rasisme. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til syv, avhengig av grunnlag for rasisme i den f\u00f8rste raden. Holdt fast, dyttet, sl\u00e5tt, Bodd i annet sparket eller spyttet p\u00e5 Hudfarge Religion Spr\u00e5k Adoptert land Samisk Ja, ofte 3% 2% 2% 1% 1% 1% Ja, av og til 23 % 11 % 14 % 4% 7% 2% Nei, aldri 74 % 88 % 84 % 95 % 91 % 97 % Elevene som har oppgitt at de har opplevd en eller annen form for rasisme, jamf\u00f8r Tabell 3, har videre blitt spurt om hvor ofte de opplever rasisme p\u00e5 skolen, jamf\u00f8r Tabell 10. Av de 20 prosentene som har opplevd en eller annen form for rasisme, oppgir 63 prosent at de opplever dette p\u00e5 skolen. Denne gruppen utgj\u00f8r 13 prosent av alle som har deltatt i unders\u00f8kelsen. Blant alle elevene som har besvart unders\u00f8kelsen, er det 2 prosent som har svart at de opplever ukentlige hendelser av rasisme p\u00e5 skolen, og 4 prosent som opplever det minst 2 til 3 ganger i m\u00e5neden. 41 Tabell 10 Elever som har opplevd rasisme p\u00e5 skolen, som andel av elever som har opplevd rasisme, andel i alt og kumulativ andel i alt. Tabellen har seks rader og fire kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike andelsberegninger. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til fire, avhengig av andelsberegningene i den f\u00f8rste raden. Opplevd rasisme p\u00e5 skolen Andel av opplevd rasisme Andel i alt Kumulativt i alt Flere ganger i uken 6% 1% 1% 1 gang i uken 6% 1% 2% 2 eller 3 ganger i m\u00e5neden 10 % 2% 4% Sjeldent 41 % 8% 13 % Ikke i det hele tatt 37 % 7% 20 % Hvis vi kun ser p\u00e5 de elevene med etnisk minoritetsbakgrunn, er andelen som opplever rasisme p\u00e5 skolen h\u00f8yere, jamf\u00f8r Tabell 11. 17 prosent av elevene i denne gruppen oppgir at de opplever en eller annen form for rasisme p\u00e5 skolen, hvorav 3 prosent opplever det ukentlig og 6 prosent minst 2 til 3 ganger i m\u00e5neden. Videre nedbryting p\u00e5 landbakgrunn har s\u00e5pass f\u00e5 respondenter i enkelte kategorier at det ikke gir noen signifikante funn. Tabell 11 Elever med etnisk minoritetsbakgrunn som har opplevd rasisme p\u00e5 skolen, som andel i alt og kumulativ andel i alt. Tabellen har seks rader og tre kolonner. Den f\u00f8rste raden har lilla bakgrunn med hvit tekst. De resterende radene har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser ulike andelsberegninger. Radene under viser svaralternativene i f\u00f8rste kolonne og svarprosentene i kolonne to til tre, avhengig av andelsberegningene i den f\u00f8rste raden. Opplevd rasisme p\u00e5 skolen Andel i alt Kumulativt i alt Flere ganger i uken 2% 2% 1 gang i uken 2% 3% 2 eller 3 ganger i m\u00e5neden 3% 6% Sjeldent 10 % 17 % Ikke i det hele tatt 27 % 44 % Andelen av elevene som oppgir at de har opplevd rasisme \u00f8ker med alderen. Dette er ikke spesielt overraskende, ettersom en eldre elev vil ha hatt flere anledninger til \u00e5 oppleve en slik hendelse, i tillegg til at de vil ha en bedre forst\u00e5else for hva rasisme er, jamf\u00f8r kap. 3.2, og hvordan de kan ytre seg. Det er likevel interessant \u00e5 se hvor stor forskjellen er og n\u00e5r den inntreffer. Av Tabell 12 kan vi se at andelen elever p\u00e5 5. trinn som har opplevd rasisme er 15 prosent, mens andelen p\u00e5 10. trinn er 27 prosent, sammenlignet med 20 prosent for 42 populasjonen i alt. Antallet elever som har opplevd rasisme n\u00e6r dobler seg alts\u00e5 i l\u00f8pet av perioden fra 5. til 10. trinn, mens andelen som har opplevd rasisme flere ganger tripler seg. Videre kan vi se at denne andelen holder seg relativt stabil i l\u00f8pet av barnetrinnene, for s\u00e5 gj\u00f8re et betydelig hopp p\u00e5 8. trinn, alts\u00e5 f\u00f8rste \u00e5ret p\u00e5 ungdomsskolen. Mellom 7. og 8. trinn g\u00e5r andelen fra 17 til 25 prosent. Hvis vi sammenligner andelen som har opplevd rasisme flere ganger og andelen som har opplevd det \u00e9n gang, ser vi at den store endringen mellom de to trinnene er blant de som oppgir \u00e5 ha opplevd rasisme kun \u00e9n gang. Her er det en \u00f8kning p\u00e5 50 prosent, fra 10 til 15 prosent, p\u00e5 kun ett \u00e5r. Det kan tyde p\u00e5 at mange elever har sitt f\u00f8rste m\u00f8te med rasisme i forbindelse med overgangen fra barne- til ungdomsskolen. Tabell 12 Elever som har opplevd rasisme, avhengig av klassetrinn Klassetrinn Opplevd rasisme 5 6 7 8 9 10 Flere ganger 4% 6% 7% 9% 11 % 13 % En gang 11 % 11 % 10 % 15 % 14 % 13 % Aldri 85 % 84 % 83 % 75 % 75 % 73 % Ved \u00e5 kun inkludere elevene med etnisk minoritetsbakgrunn, ser vi at andelen av denne gruppen som opplever rasisme er 31 prosent p\u00e5 5. trinn og 57 prosent p\u00e5 10. trinn. Igjen er det tydelig at det skjer en endring i overgangen fra barne- til ungdomsskolen, fra 30-40 til 50-60 prosent. Tabell 13 Elever med etnisk minoritetsbakgrunn som har opplevd rasisme, avhengig av klassetrinn Klassetrinn Opplevd rasisme 5 6 7 8 9 10 Flere ganger 11 % 15 % 15 % 23 % 29 % 32 % En gang 20 % 25 % 21 % 34 % 26 % 26 % Aldri 69 % 60 % 64 % 43 % 45 % 43 % 43 Figur 5 Elever med etnisk minoritetsbakgrunn som har opplevd rasisme, avhengig av klassetrinn, som vises som stolper i m\u00f8rk oransje. Opplevd rasisme 100% 80% 60% 57% 55% 57% 40% 40% 36% 31% 20% 0% 5. trinn 6. trinn 7. trinn 8. trinn 9. trinn 10. trinn N\u00e5r vi gj\u00f8r den samme nedbrytningen med rasisme p\u00e5 skolen, ser vi de samme m\u00f8nstrene, men antallet respondenter i enkelte av kategoriene blir s\u00e5pass sm\u00e5 at den statistiske signifikansen forsvinner. Vi har derfor valgt \u00e5 kun gjengi opplevelse av rasisme generelt, i sammenheng med klassetrinn. Det meste av rasismen som elevene i bergensskolen opplever, skjer p\u00e5 skolen og av medelever p\u00e5 samme trinn. Hovedsakelig forekommer rasismen i friminuttet og i klasserommet. Det er ogs\u00e5 en betydelig del som skjer p\u00e5 internett, men f\u00f8rst fra og med 7. trinn. Her er det ogs\u00e5 noe forskjeller mellom kj\u00f8nnene. Rasisme p\u00e5 sosiale medier er vanligere for jenter, og andre deler av internettet (som f.eks. spill) er vanligere for gutter. Vi kan ogs\u00e5 se at elevene p\u00e5 ungdomsskoletrinnene, i langt st\u00f8rre grad enn p\u00e5 barneskoletrinnene, opplever rasisme fra l\u00e6rere, selv om andelen fremdeles er relativt lav. 44 P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om hvor elevene har opplevd rasisme, finner vi at friminuttene p\u00e5 skolen er den vanligste arenaen, jamf\u00f8r Tabell 14. 41 prosent av elevene som har opplevd rasisme, har opplevd dette i friminuttet. Videre har 30 prosent opplevd det i klasserommet, 21 prosent p\u00e5 sosiale medier, 18 prosent p\u00e5 andre deler av internettet og 15 prosent p\u00e5 skoleveien. 33 prosent oppgir \u00abAndre steder\u00bb, som kan inkludere blant annet hjemmet, fritidsarenaer, m.m. N\u00e5r vi skiller p\u00e5 kj\u00f8nn, ser vi noen signifikante forskjeller. En h\u00f8yere andel av jentene har opplevd rasismen i klasserommet p\u00e5 og sosiale medier, mens en h\u00f8yere andel av guttene har opplevd det over internett utenom sosiale medier. Sistnevnte kan inkludere blant annet spill, forum, m.m. Tabell 14 Hvor elevene har opplevd rasisme, i alt og avhengig av kj\u00f8nn Opplevd, hvor I alt Gutter Jenter I friminuttet 41 % 42 % 39 % I klasserommet 30 % 27 % 33 % P\u00e5 skoleveien 15 % 15 % 15 % Sosiale medier 21 % 18 % 23 % Internett (annet) 18 % 22 % 13 % Andre steder 33 % 32 % 34 % Vi kan se en utvikling med alder/klassetrinn p\u00e5 hvor elevene opplever rasisme, jamf\u00f8r Tabell 15. Blant de som har opplevd rasisme, \u00f8ker blant annet andelen som har opplevd dette i klasserommet betydelig med alderen, fra 15 prosent p\u00e5 5. trinn til 38 prosent p\u00e5 10. trinn. P\u00e5 samme m\u00e5te som vi kan se et hopp i opplevd rasisme generelt fra barne- til ungdomsskolen, jamf\u00f8r kapittel 3.3, ser vi her at denne overgangen ogs\u00e5 gir utslag i andelen som opplever rasisme i klasserommet. Det er ogs\u00e5 en \u00f8kning med alder/klassetrinn i andelen som har opplevd rasisme p\u00e5 sosiale medier og andre deler av internettet. Denne \u00f8kningen er st\u00f8rst n\u00e5r det gjelder sosiale medier, hvor andelen mer enn firedobles, fra 7 prosent p\u00e5 5. trinn til 31 prosent p\u00e5 10. trinn. Her er det et tydelig hopp fra 6. til 7. trinn, fra 9 til 20 prosent fra ett klassetrinn til et annet. 45 Andelen som har svart at de har opplevd rasisme p\u00e5 skoleveien synker med alder/klassetrinn. Med unntak av \u00abAndre steder\u00bb, er dette det alternativet med nest st\u00f8rst oppslutning blant 5. klassingene med 20 prosent, mens det er det alternativet med klart minst oppslutning blant 10. klassingene med 13 prosent. Rasisme p\u00e5 skoleveien er det eneste tilfellet i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen hvor vi ser at andelen som oppgir en eller annen form for opplevd rasisme g\u00e5r ned med alder/klassetrinn. Ettersom sp\u00f8rsm\u00e5lene har blitt formulert p\u00e5 en m\u00e5te som omfatter all opplevd rasisme, og ikke i l\u00f8pet av en avgrenset nyere periode, ville vi forvente at alle alternativer \u00f8kte med alder/klassetrinn. En 10. klassing vil fremdeles sitte igjen med opplevelsene fra 5. trinn, og kun ha hatt anledning til \u00e5 inkludere flere. Svarene p\u00e5 dette sp\u00f8rsm\u00e5let \u00e5pner derfor opp for at flere av elevene har svart p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5lene omkring opplevd rasisme som om det gjelder en avgrenset nyere periode, som for eksempel i l\u00f8pet av det siste \u00e5ret. Dette vil i s\u00e5 fall kunne bety at andelen som opplever rasisme p\u00e5 en jevnlig basis er mer i tr\u00e5d med andelene som oppgir at de har opplevd rasisme i det hele tatt enn det unders\u00f8kelsen har antatt. Det er mer n\u00e6rliggende \u00e5 tro at dette er tilfellet, enn at det har v\u00e6rt et kulturelt skifte i l\u00f8pet av de siste \u00e5rene som har gjort at det er mer vanlig med rasisme p\u00e5 skoleveien n\u00e5 enn tidligere. Tabell 15 Hvor elevene har opplevd rasisme, avhengig av klassetrinn Opplevd, hvor 5 6 7 8 9 10 I friminuttet 44 % 41 % 39 % 41 % 40 % 42 % I klasserommet 15 % 23 % 27 % 36 % 35 % 38 % P\u00e5 skoleveien 20 % 12 % 13 % 14 % 18 % 13 % Sosiale medier 7% 9% 20 % 24 % 29 % 31 % Internett (annet) 13 % 13 % 15 % 21 % 22 % 21 % Andre steder 31 % 26 % 30 % 31 % 42 % 38 % Blant elevene som oppgir at de har opplevd rasisme, oppgir de fleste at de har opplevd dette fra elever, jamf\u00f8r Tabell 16. 50 prosent oppgir elever p\u00e5 samme trinn, og 20 prosent oppgir elever p\u00e5 andre trinn. Det er ogs\u00e5 en del som opplever rasisme fra fremmede og andre, 46 henholdsvis 19 og 21 prosent. Det er ogs\u00e5 noen som opplever rasisme fra l\u00e6rere, enten sin egen l\u00e6rer (3 %) eller andre l\u00e6rere (4 %). Det er ingen store forskjeller mellom gutter og jenter, men vi kan se at noe flere jenter opplever rasisme b\u00e5de fra elever p\u00e5 samme trinn og fremmede. Tabell 16 Fra hvem har elevene opplevd rasisme, i alt og avhengig av kj\u00f8nn Opplevd, hvem I alt Gutter Jenter Elever, samme trinn 50 % 47 % 54 % Elever, andre trinn 21 % 21 % 21 % L\u00e6reren sin 3% 4% 2% Andre l\u00e6rere 4% 5% 4% Fremmede 19 % 17 % 20 % Andre 21 % 20 % 22 % Brutt ned p\u00e5 klassetrinn, jamf\u00f8r Tabell 17, ser vi at det er to grupper som blir mer fremtredende i elevenes opplevelse av rasisme jo eldre de blir. P\u00e5 barneskoletrinnene er det tiln\u00e6rmet ingen som oppgir at de opplever rasisme fra l\u00e6rere, verken egen eller andre l\u00e6rere. P\u00e5 ungdomsskoletrinnene er denne andelen derimot over 5 prosent. Selv om dette ikke er et veldig h\u00f8yt tall, er forskjellen signifikant. Dette kan blant annet henge sammen med fenomenforst\u00e5else. Det er ogs\u00e5 en \u00f8kning med alder/klassetrinn i andelen som opplever rasisme fra fremmede, fra rundt 15 prosent p\u00e5 barnetrinnene til over 20 prosent p\u00e5 ungdomstrinnene. Dette kan antageligvis best forklares med at elevene p\u00e5 ungdomsskolen i st\u00f8rre grad er i kontakt med fremmede i det hele tatt. Tabell 17 Fra hvem har elevene opplevd rasisme, avhengig av klassetrinn Opplevd, hvem 5 6 7 8 9 10 Elever, samme trinn 46 % 49 % 51 % 48 % 51 % 57 % Elever, andre trinn 26 % 22 % 15 % 18 % 23 % 22 % L\u00e6reren sin 0% 1% 1% 6% 2% 7% Andre l\u00e6rere 1% 1% 3% 6% 5% 9% Fremmede 9% 15 % 16 % 24 % 22 % 23 % Andre 17 % 17 % 17 % 19 % 30 % 25 47 De fleste elevene i bergensskolen opplever at de har en l\u00e6rer som bryr seg om dem. S\u00e6rlig bydelene Bergenhus og \u00c5sane har sv\u00e6rt h\u00f8ye andeler som oppgir at de har en l\u00e6rer som bryr seg. Flertallet av de som har opplevd rasisme synes heller ikke at det er vanskelig \u00e5 si ifra om det som har skjedd, men her kan vi se at b\u00e5de jenter og elever med etnisk minoritetsbakgrunn har en h\u00f8yere andel som synes det er vanskelig. Til tross for at de fleste b\u00e5de har en l\u00e6rer som bryr seg og ikke synes det er vanskelig \u00e5 si ifra om rasisme, er det kun \u00e9n av tre som faktisk har f\u00e5tt hjelp etter en rasistisk hendelse, og kun \u00e9n av tre av denne gruppen igjen som har f\u00e5tt hjelp av en l\u00e6rer. Det inneb\u00e6rer at blant de elevene som opplever rasisme, er det kun \u00e9n av \u00e5tte som har f\u00e5tt hjelp av en l\u00e6rer. Vi vet ikke om dette skyldes at l\u00e6reren ikke blir involvert, eller at l\u00e6reren ikke hjelper. De fleste elevene som oppgir \u00e5 ha f\u00e5tt hjelp, har f\u00e5tt hjelp av venner. Elevene fikk sp\u00f8rsm\u00e5l om de opplever at de har en l\u00e6rer p\u00e5 skolen som bryr seg om dem. I alt har 63 prosent svart at de har en l\u00e6rer som bryr seg mye, ytterligere 34 prosent har svart at de har en l\u00e6rer som bryr seg litt og kun 3 prosent har svart at de ikke har en l\u00e6rer som bryr seg i det hele tatt, jamf\u00f8r Tabell 18. Andelen som opplever at de har en l\u00e6rer som bryr seg er tiln\u00e6rmet lik for elever med etnisk norsk og etnisk minoritetsbakgrunn. Videre har vi sett hvordan elevene fra de ulike bydelene har svart. Her ser vi at det stort sett er veldig like svar, men med noen interessante avvik. Bergenhus og \u00c5sane har en signifikant h\u00f8yere andel elever som svarer at de har en l\u00e6rer som bryr seg mye, henholdsvis 72 og 70 prosent, sammenlignet med gjennomsnittet p\u00e5 63 prosent. P\u00e5 andre enden av skalaen er det en signifikant og betydelig h\u00f8yere andel elever i Arna som oppgir at de ikke har en l\u00e6rer som bryr seg i det hele tatt, 8 prosent, sammenlignet med gjennomsnittet p\u00e5 3 prosent. Tabell 18 Elever som har en l\u00e6rer som bryr seg, i alt og avhengig av bydel L\u00e6rer som bryr seg I alt Arna Berg. hus Fana Fyll. dalen Laksev\u00e5g Ytrebygda \u00c5rstad \u00c5sane Ja, bryr seg mye 63 % 60 % 72 % 59 % 63 % 64 % 59 % 64 % 70 % Ja, bryr seg litt 34 % 32 % 28 % 38 % 33 % 33 % 37 % 35 % 29 % Nei, bryr seg ikke 3% 8% 1% 4% 4% 3% 4% 1% 1% 48 Elevene som har opplevd rasisme har blitt spurt om hvorvidt de synes det er vanskelig \u00e5 si ifra om rasisme. I tillegg til \u00e5 ha l\u00e6rere som bryr seg, oppgir flertallet av elevene at de ikke synes det er vanskelig \u00e5 si ifra om rasisme, jamf\u00f8r Tabell 19. Det er likevel 43 prosent som opplever at det kan v\u00e6re vanskelig, hvorav 34 svarer at det er litt vanskelig og 9 prosent som svarer at det er veldig vanskelig. Hvor vanskelig elevene opplever at det er \u00e5 si ifra varierer noe mellom grupper. Det er betydelig flere jenter enn gutter som opplever at det er vanskelig, og flere med etnisk minoritetsbakgrunn enn med norsk bakgrunn. Hvis vi sl\u00e5r disse to gruppene sammen og ser kun p\u00e5 jenter med etnisk minoritetsbakgrunn, er det 54 prosent som opplever at det er vanskelig \u00e5 si ifra, hvorav 11 prosent synes det er veldig vanskelig. Tabell 19 Hvor vanskelig elevene synes det er \u00e5 si ifra om rasisme Etnisk Vanskelig \u00e5 si ifra I alt Gutt Jente Norsk bakgrunn minoritetsbakgrunn Veldig vanskelig 9% 7% 11 % 9% 9% Litt vanskelig 34 % 30 % 39 % 30 % 38 % Ikke vanskelig 57 % 63 % 50 % 61 % 53 % Til tross for at nesten alle elevene oppgir at de har en l\u00e6rer som bryr seg om dem, og flertallet at det ikke er vanskelig \u00e5 si ifra om rasistiske hendelser, er det kun 32 prosent som oppgir at de faktisk har f\u00e5tt hjelp etter en rasistisk hendelse, jamf\u00f8r Tabell 20. Her er det noe forskjell mellom elever med etnisk norsk bakgrunn, alts\u00e5 hvor begge foreldre er f\u00f8dt i Norge, og de med etnisk minoritetsbakgrunn. Sistnevnte opplever i st\u00f8rre grad \u00e5 f\u00e5 hjelp etter at de har opplevd rasisme, 35 prosent sammenlignet med 28 prosent for de med etnisk norsk bakgrunn. Hvis vi ser p\u00e5 de ulike landbakgrunnene, skiller elever med foreldre f\u00f8dt i Midt\u00f8sten seg s\u00e6rlig ut. Blant denne gruppen oppgir hele 51 prosent at de har mottatt hjelp. Tabell 20 Elever som har f\u00e5tt hjelp av noen etter opplevd rasisme, i alt F\u00e5tt hjelp etter rasisme I alt Norsk bakgrunn Etnisk minoritetsbakgrunn Ja 32 % 28 % 35 % Nei 68 % 72 % 65 % 49 Tabell 21 viser hvem elevene som har f\u00e5tt hjelp, har f\u00e5tt hjelp av. St\u00f8rst andel, 63 prosent, svarer at de har f\u00e5tt hjelp av venner. Deretter svarer 35 prosent at de har f\u00e5tt hjelp av egen l\u00e6rer eller foreldre. Det er et par signifikante forskjeller mellom kj\u00f8nnene n\u00e5r det kommer til hvem de har f\u00e5tt hjelp av. Guttene oppgir i langt h\u00f8yere grad enn jentene at de har f\u00e5tt hjelp av andre l\u00e6rere eller voksne p\u00e5 skolen og andre personer generelt. Vi vet ikke om dette er et resultat av hvem de selv opps\u00f8ker, eller hvem som opps\u00f8ker dem. Tabell 21 Hvem elevene har f\u00e5tt hjelp av etter opplevd rasisme, i alt og avhengig av kj\u00f8nn F\u00e5tt hjelp, av hvem I alt Gutt Jente Egen l\u00e6rer 35 % 32 % 38 % Annen l\u00e6rer/voksen p\u00e5 skolen 13 % 18 % 8% Venn/venner 63 % 65 % 63 % Foreldre 35 % 31 % 39 % S\u00f8sken 14 % 13 % 15 % Andre 24 % 31 % 16 Et av de innledende sp\u00f8rsm\u00e5lene i unders\u00f8kelsen handlet om hvordan elevene trives p\u00e5 skolen. Elevene i alt oppgir i overveldende grad at de har det bra p\u00e5 skolen, jamf\u00f8r Tabell 22. 77 prosent oppgir at de har det bra hver dag, og kun 1 prosent at de aldri har det bra p\u00e5 skolen. Ved \u00e5 krysse besvarelsene om hvordan de har det p\u00e5 skolen med hvor ofte de opplever rasisme p\u00e5 skolen, kan vi se hvor stor andel av de som opplever rasisme p\u00e5 skolen som har det bra p\u00e5 skolen. En lavere andel av de som opplever rasisme p\u00e5 skolen oppgir at de har det bra hver dag, sammenlignet med skoleelevene i alt. Det er en enda lavere andel blant de som opplever rasisme p\u00e5 jevnlig basis. De tydeligste funnene er blant de som oppgir at de aldri har det bra p\u00e5 skolen. Her ser vi en tydelig sammenheng mellom rasisme og trivsel p\u00e5 skolen. Mens kun 1 prosent av elevene i alt og de som opplever rasisme kun en sjelden gang oppgir at de aldri har det bra p\u00e5 skolen, \u00f8ker dette til 2 prosent for de som opplever det 2-3 ganger i m\u00e5neden, 8 prosent for 1 gang i uken og 16 prosent for flere ganger i uken. Det m\u00e5 derimot merkes at antallet respondenter faller med h\u00f8yere hyppighet av opplevd rasisme p\u00e5 skolen. Blant de som 50 opplever dette flere ganger i uken er det kun 57 respondenter, hvorav 9 har svar at de aldri har det bra. Tabell 22 Hvorvidt elevene har det bra p\u00e5 skolen, i alt og avhengig av hvor ofte de opplever rasisme p\u00e5 skolen 2-3 ganger i Flere ganger i Har det bra p\u00e5 skolen I alt En sjelden gang 1 gang i uken m\u00e5neden uken Har det bra hver dag 77 % 64 % 39 % 58 % 44 % Har det bra noen dager 22 % 35 % 59 % 36 % 40 % Har det aldri bra 1% 1% 2% 8 % 16 % De fleste elevene i bergensskolen har en forst\u00e5else for rasisme som er i tr\u00e5d med gjeldende definisjoner. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l knyttet til fenomenforst\u00e5else, oppgir flertallet at de opplever diskriminerende oppf\u00f8rsel basert p\u00e5 etnisitet, religion og spr\u00e5k som rasistisk. De fleste forst\u00e5r ogs\u00e5 at rasisme ikke handler om kj\u00f8nn eller seksuell legning, selv om det her er noe usikkerhet. Det er ogs\u00e5 en usikkerhet i fenomenforst\u00e5elsen overfor hendelser hvor det er et mindre tydelig offer/rasist eller intensjon om \u00e5 s\u00e5re. Fenomenforst\u00e5elsen er h\u00f8yere blant de eldre elevene. Hver femte elev i bergensskolen har opplevd rasisme mot seg selv, og hver fjerde elev vil oppleve rasisme mot seg selv i l\u00f8pet av grunnskolen. Blant elever med etnisk minoritetsbakgrunn, vil over halvparten oppleve rasisme mot seg selv i l\u00f8pet av grunnskolen. Det vanligste grunnlaget for rasisme blant elevene er hudfarge, etterfulgt av spr\u00e5k og deretter religion. Andelen som har opplevd rasisme mot seg selv \u00f8ker med alder/klassetrinn. Det er en s\u00e6rlig stor forskjell mellom 7. og 8. trinn. Omkring halvparten av de elevene som opplever rasisme mot seg selv, opplever dette for f\u00f8rste gang n\u00e5r de begynner p\u00e5 ungdomsskolen. En \u00f8kt forst\u00e5else for hva rasisme er, er trolig med \u00e5 forklare en del av denne forskjellen, men forskjellen i opplevd rasisme er betydelig st\u00f8rre en forskjellen i fenomenforst\u00e5else mellom de to trinnene. Det meste av rasismen som elevene opplever mot seg selv, opplever de p\u00e5 skolen, enten i klasserommet eller i friminuttet. Hver tredje elev som har opplevd rasisme, har opplevd dette 51 p\u00e5 internett. For jenter er sosiale medier der hvor de oftest har opplevd rasisme, for gutter er det andre deler av internett, for eksempel spill. De fleste elevene som har opplevd rasisme mot seg selv, har opplevd dette fra andre elever, f\u00f8rst og fremst p\u00e5 samme trinn, men ogs\u00e5 fra andre trinn. P\u00e5 ungdomsskoletrinnene er det ogs\u00e5 en liten, men signifikant andel som har opplevd rasisme fra l\u00e6rere. Nesten samtlige elever opplever at de har en l\u00e6rer som bryr seg om dem, og to av tre at de har en som bryr seg mye. Videre svarer over halvparten at det ikke er vanskelig \u00e5 si ifra, og kun en av ti at det er veldig vanskelig. Likevel er det kun hver tredje elev som har f\u00e5tt hjelp etter en rasistisk hendelse, og blant disse igjen er det kun hver fjerde som har f\u00e5tt hjelp av en l\u00e6rer. De fleste som har f\u00e5tt hjelp, har f\u00e5tt hjelp av venner. 52 I dette kapittelet dykker vi inn i de kvalitative funnene fra v\u00e5r unders\u00f8kelse i bergensskolen. Hovedfunnene peker p\u00e5 hvordan normer og strukturer innenfor skolemilj\u00f8et kan skape og opprettholde rasisme. Videre opplever b\u00e5de l\u00e6rere og elever et betydelig behov for \u00f8kt kunnskap og forst\u00e5else rundt temaet. V\u00e5re kvalitative funn er samlet inn gjennom dybdeintervjuer, individuelle intervjuer og fokusgruppe-diskusjoner. Samtidig har vi samlet inn data som gir innsikt i hvordan skolemilj\u00f8ets normer og strukturer kan v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 forme og styrke rasistiske holdninger og praksiser blant elever og ansatte. Disse funnene peker mot behovet for m\u00e5lrettede tiltak for \u00e5 bekjempe rasisme i skolen og fremme et mer inkluderende l\u00e6ringsmilj\u00f8 for alle. I denne delen gjengir vi funnene fra fokusgruppene med elevene om deres opplevelser og refleksjoner knyttet til rasisme i skolemilj\u00f8et. Elevene forteller at de opplever uttrykk for rasisme i konflikter mellom elever og ved bruk av skjellsord. N\u00e5r de selv opplever eller er vitne til rasistiske hendelser, g\u00e5r de f\u00f8rst og fremst til en venn eller forelder. Om de involverer en l\u00e6rer avhenger av tilliten de har til den enkelte l\u00e6rer. Videre ettersp\u00f8r de et behov for flere rollemodeller blant l\u00e6rere som sl\u00e5r ned p\u00e5 rasisme i skolen. Elevene har ogs\u00e5 et \u00f8nske om mer undervisning om tematikken, for \u00e5 \u00f8ke egen kompetanse og fenomensforst\u00e5else. Overordnet har elevene i fokusgruppene en god forst\u00e5else av hva rasisme er. De fleste elevene forklarer hvilke former rasisme kan komme til uttrykk i, hvor rasisme ut\u00f8ves i skolen, hvordan det h\u00e5ndteres av l\u00e6rere, hvordan de opplever rasisme kan h\u00e5ndteres bedre av l\u00e6rere, i tillegg til hvordan elever kan og b\u00f8r l\u00e6re mer om rasisme i skolen. Slik vi ser i sitatene under, knytter elevene rasismebegrepet til forskjellsbehandling p\u00e5 bakgrunn av blant annet hudfarge, kultur, spr\u00e5k og religion. Tre elever reflekterer slik over sp\u00f8rsm\u00e5let \u201cHva er rasisme?\u201d: 53 \u201cAt man ser ned p\u00e5 noen p\u00e5 grunn av ulikheter, som hudfarge og religion.\u201d \u201cAt noen er diskriminerende mot en spesifikk hudfarge, noen kan v\u00e6re straight forward, noen kan si det p\u00e5 en utenkt m\u00e5te. Opplever at det komme noe under en sm\u00e5krangel og der kommer det plutselig noe.\u201d \u201cAt man blir behandlet d\u00e5rlig pga. etnisiteten din. Det kan v\u00e6re uskyldige kommentarer som kan virke s\u00e5rende.\u201d Elevenes refleksjoner viser en bred forst\u00e5else av rasisme som ikke bare omfatter hudfarge, men ogs\u00e5 andre aspekter som kultur, spr\u00e5k og religion. Elevene fikk presentert resultater fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen som omhandlet p\u00e5stander knyttet til fenomenforst\u00e5else. P\u00e5 p\u00e5standen \u00abEn gutt som er f\u00f8dt i Norge, og som har foreldre som har flyttet fra Somalia i Afrika, blir kalt \u00abneger\u00bb og \u00abape\u00bb av en annen gutt i klassen.\u00bb, er elevene enige om at bruk av ordene \u201cneger\u201d og \u201cape\u201d er rasistisk. Flere elever synes det er bekymringsverdig at flere svarer \u201cnei\u201d til at dette er rasisme (2 prosent svarte \u00abnei\u00bb og 3 prosent svarte \u00abvet ikke\u00bb), da det er helt opplagt for dem at dette er en rasistisk ytring. De forteller ogs\u00e5 at de har opplevd andre elever bruke \u00abn- ordet\u00bb, og at dette oftest kommer fra elever med etnisk norsk bakgrunn. Flere elever i gruppen pekte imidlertid p\u00e5 en opplevelse av stor usikkerhet knyttet til hvilke hendelser og situasjoner i hverdagen som egentlig er rasisme. Videre fortalte de at de trodde at mye av usikkerheten rundt hvordan rasisme kan se ut i hverdagen er forbundet med at mange andre elever generelt ser p\u00e5 rasisme som noe som utelukkende handler om hudfarge og at det i praksis er vanskelig \u00e5 gjenkjenne n\u00e5r rasisme bunner i andre aspekter, som for eksempel kultur. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om hvorfor elevene trodde det var utfordrende \u00e5 identifisere rasisme, diskuterte de s\u00e6rlig to mulige hypoteser; For det f\u00f8rste kan slike former for rasisme v\u00e6re subtile og indirekte, og derfor vanskeligere \u00e5 oppdage. De kan manifestere seg gjennom kulturelle stereotyper, fordommer eller forventninger som ikke n\u00f8dvendigvis er \u00e5penbare eller direkte konfronterende. Dette kan f\u00f8re 54 til at de g\u00e5r ubemerket hen eller blir bagatellisert som uskyldige kommentarer eller handlinger. Dette er ogs\u00e5 kalt mikroaggresjoner eller tilfeller av hverdagsrasisme, i forskningslitteraturen42. For det andre kan manglende kunnskap eller bevissthet om mangfold og kulturelle forskjeller bidra til at slike former for rasisme blir undervurdert eller ignorert. Mennesker kan v\u00e6re uvitende om hvordan deres egne handlinger eller ord kan p\u00e5virke andre som tilh\u00f8rer ulike kulturer eller minoriteter. Bilde 5 En jente som rekker opp h\u00e5nden i klasserommet. Elevene fortalte ogs\u00e5 at hvis ytringene er generelle eller rettet mot enkelte grupper, fremfor direkte til en person i rommet, kan det v\u00e6re vanskeligere \u00e5 tenke p\u00e5 ytringen som rasistisk. 42 Store Norske Leksikon. (2023). Rasisme. Hentet fra: https://snl.no/rasisme. 55 Alts\u00e5 er forst\u00e5elsen av rasisme for mange knyttet til ideen om at ytringen m\u00e5 ha et offer, slik som diskutert i kapittelet om funn fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen. Rasistiske uttrykk kommer ofte i form av skjellsord eller som middel i konfliktsituasjoner, if\u00f8lge elevene. De fortalte om hyppig bruk av \"n-ordet\" og andre rasistiske ytringer, b\u00e5de som skjellsord og som et v\u00e5pen i konflikter mellom elever. En elev bemerket for eksempel at i konfliktsituasjoner kunne rasistiske ytringer \"komme rett ut\". I tillegg til direkte konfliktsituasjoner ble det ogs\u00e5 p\u00e5pekt at rasistiske uttrykk blir brukt p\u00e5 en tilsynelatende humoristisk m\u00e5te blant elevene. Selv om disse ytringene blir levert som sp\u00f8k, ble det klart understreket at de likevel kan s\u00e5re og ha negative konsekvenser for de som blir m\u00e5l for dem. Det ble p\u00e5pekt at noen elever synes det er vanskelig \u00e5 skille mellom hva som er \u00abtull\u00bb og hva som ikke er det, og at denne formen for \"tulling\" med rasistiske uttrykk har blitt normalisert blant flere elevgrupper. En observasjon flere av elevene hadde, var den manglende reaksjonen eller korrigeringen fra andre elever n\u00e5r slike ytringer ble fremsagt, noe som indikerer en mulig mangel p\u00e5 bevissthet eller vilje til \u00e5 adressere rasistisk adferd blant elevene. En elev poengterte ogs\u00e5 utfordringen med \u00e5 identifisere om en person tuller eller ikke, spesielt blant gutter, og hvordan etterligning av voksnes spr\u00e5k kan bidra til \u00e5 forsterke bruken av rasistiske uttrykk blant elevene. Elevene har blandede refleksjoner p\u00e5 hvor mye st\u00f8tte de selv eller medelever opplever \u00e5 f\u00e5 fra l\u00e6rere n\u00e5r de er vitne til eller utsatt for rasisme p\u00e5 skolen. Videre forteller elevene at det er stor forskjell p\u00e5 l\u00e6rere, n\u00e5r det kommer til hvor mye l\u00e6rerne griper inn dersom det skjer noe rasistisk p\u00e5 skolen, ogs\u00e5 n\u00e5r l\u00e6rerne selv er til stede. 56 En elev fortalte blant annet om opplevelsen av at l\u00e6rere sjeldent griper inn. Dagen f\u00f8r hadde hen v\u00e6rt vitne til en situasjon hvor en medelev hadde sagt \u00abn-ordet\u00bb i klasserommet uten at l\u00e6reren reagerte p\u00e5 utsagnet. En annen elev forteller ogs\u00e5 om opplevelsen av at f\u00e5 l\u00e6rere p\u00e5 sin skole tar tak i rasismesituasjoner. Hens opplevelse er at n\u00e5r elevene selv tar opp tematikken i timen og stiller sp\u00f8rsm\u00e5l, svarer ofte l\u00e6rerne kun at det er et vanskelig tema \u00e5 snakke om. Videre ble det diskutert blant elevene at det f\u00f8rst er n\u00e5r en situasjon blir voldelig, at l\u00e6rere griper inn, og at det i de tilfellene i ettertid blir fokusert p\u00e5 det voldelige aspektet ved situasjonen, og ikke rasismen som oppsto i forkant. Elevene gir uttrykk for frustrasjon over l\u00e6reres tilsynelatende unnlatelse av \u00e5 gripe inn i situasjoner der rasistiske ytringer blir brukt. Dette gir elevene uttrykk for at de opplever at f\u00f8rer til en f\u00f8lelse av manglende st\u00f8tte og beskyttelse fra skolens side, og dette bidrar til at problemet med rasisme forblir uadressert og fortsetter \u00e5 eksistere i skolemilj\u00f8et. En elev beskrev videre at rasisme tas mindre alvorlig av l\u00e6rere enn mobbesaker og reflekterer rundt at forst\u00e5elsen av eller vektlegging av alvoret og konsekvensene av rasisme i skolen sammenlignet med andre former for negativ atferd ikke er like stor. Eleven peker i samme kontekst p\u00e5 behovet for \u00f8kt bevissthet og oppl\u00e6ring blant l\u00e6rere om hvordan h\u00e5ndtere rasistiske hendelser p\u00e5 en konsekvent og god m\u00e5te. Samtidig beskriver flere elever ogs\u00e5 \u00abildsjeler\u00bb blant l\u00e6rere som er ekstra opptatt av \u00e5 undervise om rasisme og som h\u00e5ndterer situasjoner p\u00e5 en god m\u00e5te, ved eksempelvis \u00e5 ta opp samtaler om rasisme dersom det kommer til uttrykk blant elever: \u00abDet er et par som bryr seg veldig mye om rasisme. N\u00e5r en elev sa n-ordet til en annen, sa han [l\u00e6reren] at det er ikke greit og det vil f\u00e5 konsekvenser hvis det skjer igjen (...) det er den l\u00e6reren jeg ville g\u00e5tt til hvis jeg opplevde noe s\u00e5nn\u00bb. Disse l\u00e6rerne blir sett p\u00e5 som ressurspersoner og st\u00f8ttefigurer av elevene, og deres tilstedev\u00e6relse og engasjement bidrar til \u00e5 skape et tryggere og mer inkluderende skolemilj\u00f8. 57 Bilde 6 En jente som sitter frustrert i klasserommet. Bak henne er det to jenter som hvisker til hverandre. Et generelt \u00f8nske om mer konkret og proaktiv oppf\u00f8lging fra l\u00e6rere n\u00e5r det gjelder h\u00e5ndtering av rasistiske hendelser, er et \u00f8nske samtlige elever vi har snakket med gir uttrykk for. Elevene gir uttrykk for at l\u00e6rere kan sette s\u00f8kelys p\u00e5 feil aspekter n\u00e5r de m\u00f8ter rasistiske situasjoner, hvor de blir opptatt av \u00e5 avvikle konflikten der og da, heller enn \u00e5 adressere rasismen i situasjonen. Elevene etterlyser en mer strukturert tiln\u00e6rming, og foresl\u00e5r f\u00f8lgende tiltak; For det f\u00f8rste \u00f8nsker de at alle involverte parter i hendelsen blir kalt inn til samtaler, slik at saken kan bli grundig gjennomg\u00e5tt og forst\u00e5elsen av hendelsen kan bli klarlagt. Videre \u00f8nsker de at l\u00e6rerne skal forklare i plenum hvorfor handlingene blir betraktet som rasisme, samt at de skal megle mellom de involverte for \u00e5 bidra til forsoning og konfliktl\u00f8sning. Til slutt \u00f8nsker elevene at det skal sendes melding hjem til foreldrene til de involverte, etterfulgt av en samtale 58 med foreldrene for \u00e5 sikre at de er informert om hendelsen og at de kan bidra til \u00e5 adressere eventuelle underliggende problemer. Elevene gir ogs\u00e5 uttrykk for at de mener rasisme b\u00f8r v\u00e6re et fast punkt p\u00e5 agendaen under de \u00e5rlige samtalene med helsesykepleier. Disse samtalene, som vanligvis tar for seg temaer som samleie, rusbruk og familieforhold, blir sett p\u00e5 som en passende arena av elevene for \u00e5 ta opp opplevelser av rasisme. Gjennom caseoppgaver fikk elevene mulighet til \u00e5 sette seg inn i ulike scenarier som omhandlet rasisme. Form\u00e5let var \u00e5 innhente refleksjoner om elevenes oppfatninger av konsekvenser av rasisme og hvor elevene tror de hadde s\u00f8kt hjelp dersom de hadde v\u00e6rt vitne til de ulike hendelsene. Et av scenarioene vi presenterte var f\u00f8lgende: En gutt p\u00e5 trinnet, Adrian, er f\u00f8dt og oppvokst i Norge. Adrian har foreldre som har flyttet fra Somalia i Afrika og har derfor m\u00f8rk hud. Adrian krangler med en annen gutt p\u00e5 trinnet, Jens, om hvilket fotballag som er det beste i verden. Jens blir sint p\u00e5 Adrian og sier at en \u00abneger\u00bb som han ikke vet noen ting, og at han kan dra tilbake til de andre \u00abapene\u00bb der han kommer fra. Elevene tolket denne situasjonen som \u00ab\u00e5penbart rasistisk og respektl\u00f8st\u00bb, \u00aboverdrevent og d\u00e5rlig sagt\u00bb og det \u00abskriker rasisme\u00bb. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om konsekvensene \u00e5 bli utsatt for denne situasjonen mente elevene blant annet at den umiddelbare reaksjonen kan v\u00e6re at man blir s\u00e5ret og lei seg. Videre reflekterte elevene rundt at man kan f\u00e5 \u00abm\u00f8rke tanker\u00bb og oppleve fremmedgj\u00f8ring som igjen kan f\u00f8re til tanker om at en ikke h\u00f8rer til. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om \u00e5 s\u00f8ke hjelp, forteller en elev med flerkulturell bakgrunn at hen hadde sagt ifra med en gang hen hadde h\u00f8rt dette. Hen hadde enten sagt ifra direkte til ut\u00f8ver: \u00abDette er ikke greit\u00bb, eller henvendt seg til en l\u00e6rer. Elevene trekker frem at det er viktig \u00e5 vise solidaritet og st\u00f8tte overfor elever som utsettes for rasisme. 59 Videre reflekterte elevene rundt at de opplevde at konsekvensene av rasisme ofte er avhengig av relasjonene som er involvert i hendelsen. De fortalte at hvis rasismen uttrykkes av en tilfeldig elev, oppfattes det ikke som like farlig som hvis det var en bekjent eller venn som ut\u00f8vde rasismen, slik som i casen over. Elevene forteller ogs\u00e5 at n\u00e5r det er en voksen person som ytrer rasisme, og spesielt en l\u00e6rer eller en person de \"egentlig skal ha tillit til og stole p\u00e5\", blir tillitsbruddet betraktet som spesielt alvorlig. If\u00f8lge elevene har rasisme fra en autoritetsfigur som en l\u00e6rer eller en forelder til en venn, st\u00f8rst konsekvenser for selvf\u00f8lelsen. Dette underst\u00f8tter den psykologiske belastningen og den f\u00f8lelsesmessige effekten av rasisme, som elevene opplever sterkest hvis ytringen kommer fra personer som elevene respekterer og/eller forventer st\u00f8tte fra. Bilde 7 En jente som sitter for seg selv, og tre jenter som ser mot henne og ler. 60 I samme diskusjonen om tillit, diskuterer elevene situasjoner hvor ansatte som har en tilstedev\u00e6relse p\u00e5 sosiale medier uttrykker rasistiske holdninger. Elevene f\u00f8lte seg ukomfortable med \u00e5 ha en person med slike synspunkter som ansatt, og stiller sp\u00f8rsm\u00e5l ved hvordan vedkommende kunne f\u00e5 og beholde jobben sin. En elev mener at det burde v\u00e6re en grundigere sjekk av l\u00e6rere og vikarer f\u00f8r de blir ansatt. I diskusjonen om konsekvenser kom en elev med flerkulturell bakgrunn med en innsiktsfull observasjon knyttet til identitet og tilpasning. Eleven beskrev hvordan hen opplevde at enkelte andre elever med etnisk mangfoldige trekk fors\u00f8ker \u00e5 endre sitt utseende for \u00e5 passe inn i majoritetskulturen. De andre elevene svarte p\u00e5 denne opplevelsen og de fortsatte \u00e5 diskutere at dynamikkene rundt identitet og tilpasning til milj\u00f8et er komplekse, og at enkelte elever kan f\u00f8le p\u00e5 et sterkt press for \u00e5 assimilere seg til majoritetskulturen, i et fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 f\u00f8le seg annerledes eller bli utsatt for rasistiske hendelser. Det peker p\u00e5 en form for selvfornektelse som kan oppst\u00e5 som f\u00f8lge av rasismens p\u00e5virkning p\u00e5 individets oppfatning av egen identitet og tilh\u00f8righet. I likhet med funnene fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen, var elevene i fokusgruppene ogs\u00e5 enige om at det er foreldre, venner og l\u00e6rere de hadde g\u00e5tt til dersom de selv eller noen de kjente opplevde rasisme. Flere av elevene mener det er naturlig at mange elever har svart i unders\u00f8kelsen at de hadde sagt ifra til en venn og ikke en l\u00e6rer f\u00f8rst, fordi det er et etablert forhold av tillit mellom to venner. Elevene er tydelig p\u00e5 at de vet hvilke l\u00e6rere de hadde tatt kontakt med eller ikke, basert p\u00e5 hvordan l\u00e6rerne tidligere har h\u00e5ndtert sensitive og rasistisk hendelser. N\u00e5r l\u00e6rere ikke klarer \u00e5 h\u00e5ndtere rasistiske hendelser, legger elever merke til dette og husker det, fortalte de. Terskelen for \u00e5 ta kontakt med en l\u00e6rer synker hvis en l\u00e6rer ikke tar en rasistisk hendelse p\u00e5 alvor og h\u00e5ndterer det: 61 \u00abJeg blir litt skuffet, og tenker hvorfor? Du sier du er en st\u00f8ttespiller, hvorfor gj\u00f8r du ingenting?\u00bb \u00abDu finner fort ut hvilke l\u00e6rere du kan snakke med. Folk har forskjellige meninger, men de b\u00f8r pr\u00f8ve \u00e5 fikse p\u00e5 ting.\u00bb Flere elever gir uttrykk for at de h\u00e5per de hadde turt \u00e5 snakke direkte til en l\u00e6rer dersom en medelev eller noen de var glade i hadde blitt utsatt for rasisme. En elev beskriver det videre som \u00abmodig\u00bb \u00e5 si ifra direkte til den som ut\u00f8ver rasisme, istedenfor \u00e5 be om hjelp fra noen andre. Dette gjelder i de situasjonene hvor en venn eller noen de kjenner utsettes for rasisme. Elevene nevner i denne forbindelse tiltaket \u00abUtekontakt\u00bb, som skal v\u00e6re en person som b\u00e5de forebygger og kan st\u00f8tte i \u00e5 h\u00e5ndtere rasistiske situasjoner som oppst\u00e5r i skoleg\u00e5rden i friminuttene. Elevene opplever imidlertid at ordningen ikke fungerer som den er tiltenkt, og gir uttrykk for at de selv ikke ville henvendt seg til en slik person, fordi de ikke \u00f8nsker \u00e5 g\u00e5 til en person de ikke kjenner og stoler p\u00e5. N\u00e5r det kommer til undervisning av rasisme, er det ingen tydelig fellestrekk mellom det elevene forteller oss. Det generelle inntrykket er at elever l\u00e6rer om rasisme p\u00e5 ulike tidspunkt i undervisningen, i ulik grad og av ulike grunner. En elev beskriver at de begynte med undervisning om rasisme i 5. trinn fordi en elev med flerkulturell bakgrunn nylig startet p\u00e5 trinnet. En annen elev trekker frem at de begynte \u00e5 l\u00e6re om rasisme i 7. trinn. Videre forklarer en elev at de har l\u00e6rt hva rasisme er, men ikke n\u00f8dvendigvis om hvordan de skal tolke noe som rasisme eller ikke: \u00abVi l\u00e6rer hva rasisme er, men ikke hva vi skal tolke som rasisme eller ikke. Hva er k\u00f8dd og ikke, liksom?\u00bb Elevene trekker ogs\u00e5 frem \u00abMOT-\u00f8kter\u00bb som et sted hvor en l\u00e6rer snakket om det \u00e5 respektere andre, men ikke n\u00f8dvendigvis konkret om rasisme. 62 Samtlige elever i fokusgruppene \u00f8nsker tydeligere undervisning og opplegg knyttet til hva rasisme er, hvordan rasisme kommer til uttrykk og hvordan de skal tolke noe som rasistisk eller ikke. I denne delen gjengir vi funnene fra fokusgruppene med l\u00e6rerne. L\u00e6rerne fortalte om deres erfaringer med og perspektiver p\u00e5 rasisme i skolemilj\u00f8et, samt deres tanker om egen rolle og ansvar i \u00e5 h\u00e5ndtere og forebygge rasistiske hendelser og holdninger. De fleste funnene sammenfaller i stor grad med elevenes fortellinger, hvor l\u00e6rerne forteller om usikkerhet og ber\u00f8ringsangst for \u00e5 snakke om rasisme med elevene, i tillegg til et stekt behov for kompetanseheving, bedre fenomensforst\u00e5else og verkt\u00f8y til undervisning. L\u00e6rerne vi har snakket med, knytter i liket med elevene, rasisme til forskjellsbehandling basert p\u00e5 hudfarge, kultur, spr\u00e5k og religion. Videre forteller de at de tror rasisme i skolen kan ha opphav i fremmedfrykt og fremmedhat. B\u00e5de skjult og \u00e5pen rasisme ble diskutert, hvor de opplevde \u00e5 v\u00e6re vitne til hendelser hvor rasisme kom til uttrykk p\u00e5 skjulte m\u00e5ter ved at en person oppf\u00f8rer seg annerledes mot en annen person p\u00e5 grunn av deres hudfarge. \u00c5pen rasisme knyttet l\u00e6rerne for eksempel til \u00e5 skjelle noen ut basert p\u00e5 deres hudfarge eller deres spr\u00e5kferdigheter. Flere l\u00e6rere ga uttrykk for at rasistiske handlinger og ytringer enkelte ganger kan forkle seg som \"tull\" eller tilsynelatende uskyldige kommentarer, selv om de kan oppleves som s\u00e5rende eller diskriminerende av elever med for eksempel, flerkulturell bakgrunn. En av de diskuterte casene illustrerte dette fenomenet tydelig. I scenariet ble en l\u00e6rer konfrontert med en konflikt mellom to elever, hvor den ene ble kalt et nedsettende ord i klassen. L\u00e6reren fors\u00f8kte \u00e5 forklare at slike handlinger ikke er akseptable i norsk skolemilj\u00f8, men observerte likevel manglende forst\u00e5else fra den ber\u00f8rte eleven. L\u00e6reren forklarte s\u00e5 til de andre ansatte p\u00e5 skolen p\u00e5 personalrommet at handlingen var et resultat av elevenes bakgrunn 63 og familiestil, hvor eleven hadde liten erfaring med \u00e5 l\u00f8se konflikter gjennom dialog, men heller var vant til autorit\u00e6r oppdragelse med fysisk vold. I fokusgruppene uttrykte l\u00e6rerne at de tror at de fleste l\u00e6rere ville ha reagert p\u00e5 dette utsagnet og tatt det opp med den gjeldende l\u00e6reren. Samtidig kan det tenkes at ansatte p\u00e5 skolene kan ha med seg holdninger eller erfaringer som kan gj\u00f8re det utfordrende \u00e5 identifisere rasisme. Selv om l\u00e6rere generelt er opptatt av \u00e5 bekjempe rasisme, kan de likevel v\u00e6re ubevisst p\u00e5virket av egne fordommer og erfaringer, noe som kan gj\u00f8re det vanskelig \u00e5 identifisere og adressere rasistiske hendelser p\u00e5 en god m\u00e5te. Bilde 8 To l\u00e6rere ute med elever p\u00e5 tur. 64 L\u00e6rerne vi har snakket med gir uttrykk for at de ville ha tatt tydelig stilling til, og sagt ifra, i enhver situasjon der elever blir utsatt for rasisme p\u00e5 skolen. Samtidig gir de uttrykk for at det er mye usikkerhet knyttet til rasisme, noe flere opplever f\u00f8rer til ber\u00f8ringsangst. Dette forklarer de b\u00e5de som et resultat av kompleksiteten i rasismefenomenet og manglende kunnskap eller erfaring med \u00e5 h\u00e5ndtere rasistiske situasjoner. Et eksempel som blir diskutert som vanskelig \u00e5 h\u00e5ndtere, er situasjoner hvor elever bruker visse ord internt i en gruppe, som en m\u00e5te \u00e5 ta tilbake eierskap av begrepet. Hvis noen utenfor gruppen bruker samme begrep, oppleves det derimot upassende og konflikt mellom elever eller elevgrupper kan oppst\u00e5. Et annet eksempel er n\u00e5r de opplever at elever tolker rasistiske hendelser ulikt, eller hvor det etter l\u00e6rernes vurdering ikke har v\u00e6rt et tilfelle av rasisme, men hvor det har blitt tolket slik av en elev. Videre reflekterer l\u00e6rerne rundt at de tror ber\u00f8ringsangsten bunner i en frykt for \u00e5 konfrontere komplekse eller f\u00f8lsomme emner som kultur, religion eller spr\u00e5k, og at konsekvensen av dette kan v\u00e6re at rasisme i skolen blir oversett eller underkjent. At man i frykt for \u00e5 bli anklaget for \u00e5 si noe feil, v\u00e6re intolerante eller rasistiske selv, unng\u00e5r \u00e5 adressere problemet eller situasjonen som oppst\u00e5r p\u00e5 skolen. L\u00e6rerne forteller p\u00e5 den andre siden om tilfeller hvor rasisme blir tatt alvorlig, og hvordan de selv jobber med tematikken i undervisning. En l\u00e6rer forteller eksempelvis om at hen jobber mye med spr\u00e5kbruk p\u00e5 sin skole. At elvene kaller hverandre \u00abj\u00f8de\u00bb, \u00abhomo\u00bb og \u00absig\u00f8yner\u00bb, og at slik trakasserende spr\u00e5kbruk er utfordrende \u00e5 jobbe med, fordi l\u00e6rerne ikke opplever \u00e5 se en forbedring i spr\u00e5kbruk som f\u00f8lge av fors\u00f8kene p\u00e5 \u00e5 stoppe begrepsbruken. En l\u00e6rer forteller at hen ikke tror elevene forst\u00e5r alvoret med \u00e5 slenge rundt slike begreper, og at det er noe av kjernen i problematikken med rasisme i skolen; at elever ikke forst\u00e5r konsekvensene av rasistiske ytringer. 65 I diskusjonen om usikkerhet rundt h\u00e5ndtering av rasisme i skolen, gir l\u00e6rerne i likhet med elevene, uttrykk for et behov for \u00e5 l\u00e6re mer om hva rasisme er. De forteller at de \u00f8nsker \u00e5 l\u00e6re mer om ulike typer for rasisme, hvordan det kommer til uttrykk, og ikke minst hvordan det skal l\u00e6res bort til elever og h\u00e5ndteres n\u00e5r det oppst\u00e5r. En l\u00e6rer forteller: \u201cJeg trenger noe konkret og trenger hjelp. Har begynt med Dembra i h\u00f8st som vil ha helt konkrete opplegg som jeg kan gjennomf\u00f8re i klassen. Jeg er redd for \u00e5 tr\u00e5 feil. Jeg trenger noe \u00e5 st\u00f8tte meg p\u00e5.\u201d Flere l\u00e6rere st\u00f8ttet seg p\u00e5 dette utsagnet, og var enig i at de hadde behov for konkrete opplegg de kunne bruke, b\u00e5de i h\u00e5ndtering av rasisme og i undervisning med elevene. Flere fortalte at deres elever etterlyser undervisning om rasisme, og at de selv \u00f8nsket nok kompetanse p\u00e5 tematikken til \u00e5 f\u00f8lge seg trygge i slik undervisning. En l\u00e6rer som selv har etnisk minoritetsbakgrunn, mente det er et behov for flere l\u00e6rere med flerkulturell bakgrunn i skolen. Flere l\u00e6rere i fokusgruppen var enig i at dette er en stor fordel, b\u00e5de for elever og ansatte p\u00e5 skolene. 66 Elever og l\u00e6rere gir uttrykk for noen konkrete behov knyttet til b\u00e5de kunnskap om rasisme og hvordan h\u00e5ndtere rasistiske hendelser p\u00e5 skolen. I tabellen under oppsummerer vi hovedpunktene elever og l\u00e6rere trekker frem som behov: Tabell 23 En oppsummering av elever og l\u00e6reres behov \u2713 Behov for kunnskap om rasisme \u2713 Behov for kunnskap om rasisme \u2713 Behov for undervisning om rasisme \u2713 Behov for kunnskap/opplegg som kan \u2713 Behov for kunnskap om h\u00e5ndtering av brukes i undervisning om rasisme rasistiske hendelser mot medelever \u2713 Behov for kunnskap om h\u00e5ndtering av rasistiske hendelser mot elever \u2713 Behov for flere l\u00e6rere med flerkulturell bakgrunn. 67 Gjennom v\u00e5r kartlegging har vi f\u00e5tt viktig innsikt i elevers og l\u00e6reres opplevelse av rasisme i bergensskolen. Vi har ogs\u00e5 f\u00e5tt innsikt i skolenes arbeid med \u00e5 inkludere, forebygge og h\u00e5ndtere rasisme. Kartleggingen avdekker n\u00f8dvendigheten av gode og treffsikre tiltak for \u00e5 m\u00f8te utfordringer med rasisme. I dette kapittelet diskuterer vi, basert p\u00e5 funn i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen og samtaler med elever, l\u00e6rere og omr\u00e5deledere; likheter og forskjeller i funnene fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen og den kvalitative dataen, hvilke funn som speiler eksisterende rasismeforskning, hvilke funn vi mener skiller seg spesielt ut, og hvilke funn som danner grunnlag for konkrete og treffsikre tiltaksforslag for m\u00e5lgruppene i bergensskolen. Funn fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen viser at 20 prosent av elever i bergensskolen har opplevd rasisme, enten direkte eller indirekte. Andelen \u00f8ker til 44 prosent n\u00e5r vi utelukkende ser p\u00e5 elever med minoritetsbakgrunn. Blant elevene i unders\u00f8kelsen med etnisk minoritetsbakgrunn p\u00e5 10. trinn, har 57 prosent opplevd rasisme mot seg selv. Det betyr at over halvparten av elever med minoritetsbakgrunn i bergensskolen vil oppleve rasisme i l\u00f8pet av grunnskolen. Kartleggingen viser at rasismen elevene opplever manifesterer seg gjennom ulike former og handlinger, der hudfarge, spr\u00e5k og religion utgj\u00f8r de vanligste grunnlagene for diskriminering. Ofte forekommer disse hendelsene p\u00e5 b\u00e5de fysiske og digitale arenaer, noe som indikerer et behov for tiltak som spenner over disse arenaene. God fenomenforst\u00e5else er viktig for \u00e5 identifisere rasistiske ytringer og handlinger, samt forebygge og h\u00e5ndtere rasistiske situasjoner. Basert p\u00e5 funn fra b\u00e5de sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen og fokusgruppene, kan det argumenteres for at b\u00e5de elever og l\u00e6rere har en relativ god forst\u00e5else av fenomenet rasisme. B\u00e5de l\u00e6rer- og elevgruppen trekker klare paralleller mellom rasisme og uttrykket det tar gjennom forskjellsbehandling basert p\u00e5 ens hudfarge, etnisitet, religion og kultur. 68 Fenomenkunnskapen blant elever \u00f8ker med alder. Den samme tendensen ser vi n\u00e5r det gjelder rapporteringen av opplevd rasisme. I v\u00e5r unders\u00f8kelse kan fenomensforst\u00e5elsen b\u00e5de forklare variasjonen i svarene og ogs\u00e5 p\u00e5virke tolkningen av resultatene. For eksempel, hvis elever og l\u00e6rere ikke erkjenner subtile former av rasisme som mikroaggresjoner som rasistiske handlinger, kan dette f\u00f8re til underrapportering av omfanget av rasisme i unders\u00f8kelsen. P\u00e5 samme m\u00e5te, hvis respondentene har en bred forst\u00e5else av rasisme som inkluderer alle typer diskriminering opplevd av minoriteter, kan dette f\u00f8re til en h\u00f8yere rapportering av rasistiske opplevelser. Fordi fenomensforst\u00e5elsen kan variere blant elevene, kan dette v\u00e6re n\u00f8dvendig \u00e5 hensynta i vurderingen av hvor grundig og omfattende oppl\u00e6ring og utdanning om rasisme skal v\u00e6re for alle medlemmer av skolesamfunnet. En felles fenomensforst\u00e5else er n\u00f8dvendig for \u00e5 skape en skolekultur som forebygger og hindrer rasistiske holdninger og praksis. Videre bidrar det ogs\u00e5 til \u00e5 skape treffsikker forskning og unders\u00f8kelser. Ved \u00e5 identifisere og adressere disse varierende forst\u00e5elsene i v\u00e5r rapport, legger vi grunnlaget for mer m\u00e5lrettede dialoger og tiltak mot rasisme. Dette understreker viktigheten av \u00e5 inkludere utdanning om fenomensforst\u00e5else som en sentral komponent i skolenes strategi for \u00e5 fremme et inkluderende og rettferdig l\u00e6ringsmilj\u00f8. For \u00e5 lykkes med dette, kan det for eksempel v\u00e6re relevant \u00e5 inkludere begreper som mikroaggresjoner, hverdagsrasisme og normkritiske perspektiver43 i kompetanseheving. Normkritiske perspektiver setter s\u00f8kelys p\u00e5 hvordan normer p\u00e5virker ulike individer, grupper og identiteter, og hvordan disse henger sammen med makt i samfunnet. Dette inkluderer \u00e5 43 Balansemerket (n.d.) Normkritiske perspektiver. Hentet fra: https://balansemerket.no/ordliste/normkritiske-perspektiver/ Hentet: 07.05.2024. 69 identifisere ideer om hva som er selvf\u00f8lgelig, og hvordan disse ideene kan skape barrierer for personer eller grupper som faller utenfor disse ideene. I videre forskning om rasisme blant barn og unge, ser vi det som relevant \u00e5 unders\u00f8ke fenomenforst\u00e5else n\u00e6rmere, for s\u00e5 \u00e5 knytte det opp til evner til \u00e5 identifisere og h\u00e5ndtere rasisme. Dersom det skal lages indikatorer som m\u00e5ler forst\u00e5else av og kompetanse om rasisme i videre forskning, b\u00f8r det gj\u00f8res statistiske (psykometriske) tester for \u00e5 validere at treffsikkerheten er god nok og at sp\u00f8rsm\u00e5lene skiller godt mellom elever som har god forst\u00e5else og elever med mindre god forst\u00e5else, for at vi kan konkludere med at elevene har forst\u00e5tt oppgavene. I utgangspunktet har vi ingen valideringsanalyser av treffsikkerheten i v\u00e5re analyser utenom skalering i alder, som kan brukes som substitutt for kompetanse og refleksjonsevne. V\u00e5r hypotese er at forst\u00e5else og refleksjonsevne generelt \u00f8ker med alder. Resultatene fra analysene av sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen viser at andelen like svar \u00f8ker med alder for de fleste av oppgavene. Dette tyder p\u00e5 at vi har funnet gode m\u00e5leindikatorer som skiller mellom elever vi kan forvente har forst\u00e5else (at de er eldre) og de som ikke har det (at de er yngre). De fleste elevene som oppleve rasisme i bergensskolen, opplever rasisme fra medelever i friminuttene og i klasserommet, alts\u00e5 interpersonell rasisme. Det er flest elever som opplever rasisme p\u00e5 bakgrunn av hudfarge, etterfulgt av spr\u00e5k og religion. Andelen som har opplevd rasisme er betydelig h\u00f8yere blant elever med bakgrunn fra Midt\u00f8sten, Asia eller Afrika. Elevene hadde mulighet til \u00e5 svare p\u00e5 flere alternativer hva gjaldt grunnlaget for den opplevde rasismen, og at det vil v\u00e6re tilfeller hvor en elev kan ha opplevd rasisme basert p\u00e5 for eksempel b\u00e5de hudfarge og religi\u00f8s tilh\u00f8righet samtidig. Sett i et interseksjonelt 70 perspektiv gj\u00f8r det at enkelte elever tilh\u00f8rer flere minoritetsgrupper p\u00e5 samme tid kan bli ekstra s\u00e5rbare for rasisme og diskriminering44. I tillegg til fysiske rom, foreg\u00e5r ogs\u00e5 rasisme p\u00e5 internett. Dette er en tendens som \u00f8ker med alder. P\u00e5 digitale arenaer er sosiale medier en vanligere plattform for jenter \u00e5 oppleve rasisme, mens andre deler av internettet (som f.eks. spill) er vanligere for gutter. Sosiale medier trekkes ogs\u00e5 frem som en relevant plattform for ut\u00f8velsen av mobbing og forskjellsbehandling i andre studier.45 En studie av Antirasistisk senter viser for eksempel til at flere opplever \u00e5 ha blitt regelmessig forskjellsbehandlet p\u00e5 sosiale medier p\u00e5 bakgrunn av sin hudfarge, etnisitet, religion eller livssyn. Ogs\u00e5 elevunders\u00f8kelsen fremhever digital mobbing gjennom eksempelvis mobil, iPad og PC som et problem.46 Rasisme har individuelle, gruppebaserte og strukturelle konsekvenser.47 I v\u00e5re kvalitative studier finner vi at elever mener konsekvensene av rasisme kan f\u00f8re til blant annet utestenging, nedsatt trivsel og fremmedgj\u00f8ring for offeret av rasisme. Konsekvenser for den enkelte som blir utsatt for dette kan ber\u00f8re b\u00e5de f\u00f8lelse av tilh\u00f8righet, selvf\u00f8lelse og mentale helse. En unders\u00f8kelse ved Folkehelseinstituttet (FHI) viser sammenheng mellom opplevd diskriminering mulig basert p\u00e5 rasisme og psykisk helse.48 Unders\u00f8kelsen var basert p\u00e5 SSB sin sp\u00f8rreunders\u00f8kelse i 2016 som sammenlignet forekomsten av psykiske plager blant personer med innvandrerbakgrunn med befolkningen som helhet. Selv om FHI ikke kan p\u00e5vise at det er en \u00e5rsakssammenheng, alts\u00e5 at opplevd diskriminering f\u00f8rer til psykiske plager, s\u00e5 peker andre internasjonale studier p\u00e5 at det kan v\u00e6re tilfellet.49 44 Orupabo, J. (2014). Interseksjonalitet i praksis: Utfordringer med \u00e5 anvende et interseksjonalitetsperspektiv i empirisk forskning. Sosiologisk tidsskrift, 22(4), 329\u2013351 45 \"Hva mener barn og unge om rasisme?\" (2022) UNICEF 46 NTNU Samfunnsforskning (2024) 47 Schiefloe, P.M. (2019) Mennesker og Samfunn (3. utg.). Oslo: Vigmostad og Bj\u00f8rke 48 FHI (2022) Rasisme og diskriminering kan p\u00e5virke helsen. Hentet fra: https://www.fhi.no/nyheter/2022/rasisme-og-diskriminering-kan- pavirke-helsen/ Hentet: 08.04.2024. 49 Folkehelseinstituttet (2019). Fant sammenheng mellom opplevd diskriminering og psykisk helse. Hentet fra https://www.fhi.no/nyheter/2019/fant-sammenheng-mellom-opplevd-diskriminering-og-psykisk-helse/ 71 Mobbing og rasisme defineres som to adskilte fenomener, men det er viktig \u00e5 se til kunnskap om mobbing n\u00e5r vi snakker om rasisme. Positive sosiale relasjoner mellom elever f\u00f8rer til trivsel og utvikling, og er en sv\u00e6rt viktig beskyttelsesfaktor i barn og unges liv. N\u00e5r disse relasjonene blir negative, for eksempel ved at det foreg\u00e5r rasistiske krenkelser og mobbing, vil det derimot utgj\u00f8re en stor risiko for psykiske vansker, redusert l\u00e6ringsutbytte og et negativt utviklingsl\u00f8p for den enkelte som blir utsatt for mobbing (herunder ogs\u00e5 rasistisk mobbing).50 Videre har rasisme gruppebaserte konsekvenser, fordi det rammer en gruppes anseelse og inkludering i samfunnet. Dette betyr at selv om man ikke har v\u00e6rt direkte utsatt for rasisme selv, s\u00e5 kan man likevel bli indirekte p\u00e5virket gjennom at andre blir utsatt for det. Samtidig kan rasistiske ytringer og handlinger normaliseres i en gruppe, n\u00e5r enkeltindivider p\u00e5virkes av andres atferd og holdninger. Med andre ord dreier gruppebaserte konsekvenser seg om at man som individ endrer atferd eller holdninger fordi man p\u00e5virkes av en gruppe man har en tilknytning til51. Rasisme kan ogs\u00e5 ha strukturelle konsekvenser, i form av at ut\u00f8velsen kan ekskludere og p\u00e5virke grunnleggende menneskerettigheter og politiske, \u00f8konomiske, sosiale og kulturelle friheter i offentligheten.52 Som for eksempel muligheter i utdanning, boligmarkedet eller arbeidslivet. Dette kan ha alvorlige implikasjoner for det demokratiske velferdsfellesskapet og tillitssamfunnet det avhenger av. Slik nevnt innledningsvis, har ikke dette prosjektet, og f\u00f8lgelig v\u00e5rt forskningsdesign, satt s\u00f8kelys p\u00e5 det strukturelle aspektet ved rasisme i bergensskolen (henholdsvis i for eksempel administrasjonen, blant st\u00f8rre l\u00e6rergrupper og tillitspersoner, mm.). Det betyr imidlertid ikke at det ikke eksisterer. Tidligere forskning indikerer at strukturell rasisme finner sted i Bergen kommune, og det er derfor naturlig \u00e5 50 Udir (n.d.) Mobbing og krenkelser. Tilgjengelig fra: https://www.udir.no/laring-og-trivsel/skolemiljo/sosial-laring-gjennom-arbeid-med- fag/Relasjoner-mellom-elever/Mobbing-og-krenkelser/ Hentet: 06.04.2024. 51 Schiefloe, P.M. (2019) Mennesker og Samfunn (3. utg.). Oslo: Vigmostad og Bj\u00f8rke 52 UN (1965) International Convention on the Elimination of All Forms of Racial Discrimination. Hentet fra: International Convention on the Elimination of All Forms of Racial Discrimination | OHCHR Hentet: 08.04.2024. 72 tenke at skolesystemet er en del av disse strukturene, selv om dette n\u00f8dvendigvis ikke fremkommer i denne rapporten53. Samtidig kan det argumenteres for at konsekvenser av rasisme p\u00e5 gruppeniv\u00e5 kan f\u00f8re til konsekvenser p\u00e5 systemisk niv\u00e5. Gruppebasert rasisme kan for eksempel f\u00f8re til institusjonelle strukturer og praksiser som favoriserer eller diskriminerer bestemte grupper, som elevene med majoritetsbakgrunn. Dette kan f\u00f8re til systemisk ulikhet i tilgang til ressurser, muligheter og oppf\u00f8lging av l\u00e6rere og andre ansatte p\u00e5 skolene. Hvis slik favorisering forekommer, bevisst eller ubevisst, kan dette bidra til \u00e5 opprettholde og forsterke sosio\u00f8konomiske forskjeller mellom grupper, og skape eller forsterke ulikheter i levek\u00e5r. Rasistiske holdninger og handlinger p\u00e5 gruppeniv\u00e5 kan bidra til \u00e5 skape eller opprettholde segregerte samfunn, hvor ulike grupper lever adskilt fra hverandre. Dette kan f\u00f8re til manglende muligheter for interaksjon, forst\u00e5else og samarbeid mellom grupper, og forsterke stereotyper og fordommer. I verste fall, hvis elever med ulik bakgrunn i Bergen kommune opplever at de tilh\u00f8rer ulike grupper, i tillegg til at l\u00e6rere og systemer favoriserer elever med majoritetsbakgrunn, kan dette igjen f\u00f8re til en undertrykkelse av stemmer og representasjon for visse grupper i samfunnet, og kan i det lange l\u00f8p hindre dem i \u00e5 p\u00e5virke politiske beslutninger og f\u00e5 sine interesser og behov ivaretatt p\u00e5 systemniv\u00e5. Samlet sett kan konsekvensene av rasisme p\u00e5 gruppeniv\u00e5 bidra til \u00e5 opprettholde og forsterke systemiske ulikheter p\u00e5 flere niv\u00e5er i samfunnet. Dette understreker behovet for \u00e5 adressere rasisme p\u00e5 b\u00e5de individuell, gruppe- og systemniv\u00e5 for \u00e5 skape et mer rettferdig og inkluderende samfunn. Behovet for ytterligere kunnskap om rasisme og komplekse kulturelle forhold, slik beskrevet av informantene, er derfor et behov som treffer hele skolesystemet. Eksempelvis b\u00f8r alle l\u00e6rere f\u00e5r grunnleggende kompetanse om rasisme, for \u00e5 v\u00e6re trygge og 53 Bangstad m.fl. (2021) 73 kompetente til \u00e5 drive antirasistisk arbeid i skolehverdagen. \u00d8kt kunnskap etterlyses b\u00e5de av l\u00e6rere og elever i denne kartleggingen. Bergensskolenes arbeid med \u00e5 \u00f8ke inkludering og forebygge rasistiske ytringer og handlinger er bredt54, og spenner fra konkrete undervisningstiltak til utvikling av sosiale programmer. Videre gir b\u00e5de elever og l\u00e6rere i denne kartleggingen uttrykk for usikkerhet rundt \u00e5 identifisere og h\u00e5ndtere rasisme. S\u00e6rlig l\u00e6rernes utfordringer knyttet til forebygging og oppf\u00f8lging av rasisme, kan tyde p\u00e5 et behov for mer fokusert kompetanseutvikling og styrking av eksisterende tiltak. Funn fra intervjuene med omr\u00e5deledere viser at det er gode systemer i kommunen for oppf\u00f8lging av elevenes psykososiale milj\u00f8. I arbeidet med kvalitetsutvikling er skolene opptatt av elevmedvirkning, og at elevenes stemme skal bli h\u00f8rt, noe som er sentralt for \u00e5 avdekke eventuelle utfordringer p\u00e5 skolene som de ansatte ikke klarer \u00e5 fange opp. Ved at skolene setter s\u00f8kelys p\u00e5 b\u00e5de \u00abtellinger og fortellinger\u00bb, innhenter de innsikt b\u00e5de ved systematisk datainnhenting og oppf\u00f8lging av resultater og unders\u00f8kelser, i tillegg til \u00e5 snakke direkte med elever og foresatte. Kompetansemilj\u00f8et i kommunen er ogs\u00e5 sentralt for \u00e5 st\u00f8tte skolene i saker de opplever de har behov for ekstern kunnskap og kompetanse. Elevene forteller at det finnes \u00abildsjeler\u00bb blant l\u00e6rerne som er spesielt opptatte av \u00e5 undervise om rasisme og ta et aktivt standpunkt n\u00e5r det forekommer rasisme p\u00e5 skolene. Elevene i fokusgruppene opplever det som s\u00e6rlig viktig at tillitt er et fundament i voksenrelasjonen hvis de skal opps\u00f8ke hjelp knyttet til opplevelser av rasisme. At en l\u00e6rer tar et aktivt standpunkt i \u00e5 sl\u00e5 ned p\u00e5 rasisme i skolen, er med p\u00e5 \u00e5 \u00f8ke tilliten en elev har til en l\u00e6rer, nettopp fordi de observerer at saken blir tatt p\u00e5 alvor og h\u00e5ndtert. Disse l\u00e6rerne 54 Se blant annet: Skyfritt \u2013 et inkluderende oppvekstmilj\u00f8 i Bergen, Handlingsplan mot diskriminering og hat mot muslimer, Handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet. 74 fungerer som rollemodeller. Det er viktig for oss \u00e5 fremheve disse l\u00e6rerne. Videre er alle l\u00e6rerne i fokusgruppen vi gjennomf\u00f8rte motiverte for \u00e5 l\u00e6re om rasisme, h\u00e5ndtering og oppf\u00f8lging, og \u00f8nsker \u00e5 bidra til \u00e5 skape trygge og gode omgivelser for barn og unge som er utsatt for rasisme. Forskning b\u00e5de nasjonalt og internasjonalt viser til at l\u00e6rere ofte unng\u00e5r situasjoner knyttet til rasisme og hets, fordi de blant annet opplever at de ikke har verkt\u00f8y til \u00e5 arbeide med forebygging av rasisme.55 Forskningen st\u00f8ttes av funn fra denne kartleggingen. Elever opplever at l\u00e6rere ikke ofte nok tar tak i situasjoner og tematikken p\u00e5 skolen. L\u00e6rerne opplever p\u00e5 sin side usikkerhet rundt b\u00e5de forebyggende og h\u00e5ndterende antirasistisk arbeid. L\u00e6rerne beskriver en ber\u00f8ringsangst knyttet til rasisme. De forteller at denne bunner i manglende kunnskap om hvordan man identifiserer og h\u00e5ndterer rasistiske hendelser og holdninger, samt frykt for konflikt eller \u00e5 \u00abtr\u00e5 feil\u00bb, som kan f\u00f8re til passivitet eller unnvikende atferd. Mangel p\u00e5 st\u00f8tte eller retningslinjer fra skoleledelsen kan ogs\u00e5 bidra til denne angsten, i tillegg til et generelt ubehag med \u00e5 diskutere sensitive temaer som rasisme. 56 Konsekvensene av ber\u00f8ringsangsten er ofte at angsten utgj\u00f8r et hinder i \u00e5 ta n\u00f8dvendige skritt for \u00e5 bekjempe rasisme og fremme et inkluderende l\u00e6ringsmilj\u00f8. Flere skoler i Bergen og Norge ellers arbeider i dag med tiltak for inkludering, og inkludering av elever fra andre land.57 D\u00f8ving & Nustad (2022) argumenterer derimot for at tiltak for en gruppe som faller utenfor ikke er det samme som \u00e5 arbeide mot de strukturene og holdningene som produserer dette utenforskapet. Det vil derfor v\u00e6re n\u00f8dvendig \u00e5 eksplisitt adressere rasismen som skjer i skolen. 55 Faye, R. (2021). Hvordan forst\u00e5 fordommer? Om kontekstens betydning \u2013 i barnehage, skole og samfunn. Oslo: Universitetsforlaget. https://doi.org/10.18261/9788215041261-2021-08 56 R\u00f8thing, \u00c5. (2019). Ubehagets pedagogikk \u2013 en inngang til en kritisk refleksjon om inkluderende undervisning? Hentet fra: View of \u00abUbehagets pedagogikk\u00bb \u2013 en inngang til kritisk refleksjon og inkluderende undervisning? (oslomet.no) Hentet: 06.04.2024. 57 D\u00f8ving, C.A. & Nustad, P. (2022, 4.februar). Hva er rasisme, og hva kan skolen gj\u00f8re? HL-senteret. https://www.hlsenteret.no/aktuelt/nyheter/2019/hva-er-rasisme-og-hva-kan-skolen-gjore-.html 75 Benjaminsprisen deles ut til skoler som arbeider spesielt godt, systematisk og synlig mot rasisme og diskriminering. I boken 16 \u00e5r med Benjaminsprisen vises det til at avgj\u00f8rende faktorer for at arbeidet mot rasisme og diskriminering skal lykkes er \u00e5 jobbe systematisk og langsiktig.58 Viktigheten av \u00e5 v\u00e6re forskningsbasert oppdatert fremheves, samt \u00e5 v\u00e6re villig til \u00e5 la ny kunnskap og kompetanse p\u00e5 feltet forme praksis. Her p\u00e5pekes det at skoleledelsen har et s\u00e6rlig ansvar. I boken vises det til at tiln\u00e6rminger i arbeidet har endret seg over tid og det trekkes frem fire temaer som kjennetegner vinnerskolenes arbeid59: 1) Mangfoldskompetanse: \u00d8nsket om \u00e5 l\u00f8fte frem \u00abet gyldig vi\u00bb som inkluderer alle skolens elever, med rom for mangfold og forskjellighet, der skolens akt\u00f8rer st\u00e5r samlet om en felles skoleplattform og aktiviteter. 2) Rasisme: I form av undervisning og antirasistiske markeringer. 3) Identitetsarbeid: Fokus p\u00e5 \u00e5 skape positive identiteter hos elevene i form av representasjon og anerkjennelse av den enkelte. 4) Arbeid med spr\u00e5kbruk: En bevissthet rundt spr\u00e5k, s\u00e6rlig skjellsord, og hvordan spr\u00e5k kan ekskludere eller inkludere. Undervisningsforslag til bruk i klasserommet og i samtaler med skolens personale blir videre foresl\u00e5tt. Oppgavene kan tilpasses og brukes fra 4. trinn i grunnskolen og ut videreg\u00e5ende. Senter for studier av Holocaust og livssynsminoriteter (HL-senteret) utviklet i samarbeid med Det Europeiske Wergelandsenteret (EWC) og Institutt for l\u00e6rerutdanning og skoleforskning ved Universitetet i Oslo (ILS) tilbudet Dembra. Dette tilbudet skal styrke arbeidet mot fordommer og gruppefiendtlighet, som rasisme, antisemittisme, muslimfiendtlighet og ekstremisme i barneskoler, ungdomsskoler, videreg\u00e5ende oppl\u00e6ring og l\u00e6rerutdanninger i Norge.60 Ulike freds- og menneskerettssentre bidrar med gjennomf\u00f8ring av Dembra i sine regioner, hvor Raftostiftelsen er ansvarlige for Vest-Norge. 58 Aar\u00f8n\u00e6s, L., Christensen, E. & Geissert, B. (Red.). (2019). 16 \u00e5r med Benjaminprisen - Forebyggende arbeid mot rasisme og diskriminering i skolen. Senter for studier av Holocaust og livssynsminoriteter (HL-senteret). 59 Aar\u00f8n\u00e6s, L., Christensen, E. & Geissert, B. (Red.). (2019). 16 \u00e5r med Benjaminprisen - Forebyggende arbeid mot rasisme og diskriminering i skolen. Senter for studier av Holocaust og livssynsminoriteter (HL-senteret). 60 Dembra (u.\u00e5.) Om Dembra. https://dembra.no/no/om-dembra/ 76 Dembras hovedfokus er \u00e5 forebygge utenforskap og udemokratiske holdninger gjennom \u00e5 bygge demokratisk kompetanse, med inkludering og deltakelse, kritisk tenking og mangfoldskompetanse som viktige prinsipper.61. Flere skoler i Bergen benytter seg av initiativer utviklet av Dembra allerede. I rapporten Kunnskapsformidling om rasisme og diskriminering vises det til flere eksempler p\u00e5 tiltak for \u00e5 forebygge og h\u00e5ndtere rasisme i skolen. 62 Oslo kommune har i sin handlingsplan Oslo kommune: Ord betyr noe. Handlingsplan mot hatefulle ytringer og holdninger (2020-2023) konkrete tiltak for barn og unge. Dette inneb\u00e6rer blant annet at skoler og fritidsklubber skal tilbys ressurser som kan bist\u00e5 i det holdningsskapende arbeidet, blant annet undervisningsopplegg i regi av Dembra og Stopp Hatprat, i tillegg til veiviserprogram med samiske, j\u00f8diske og muslimske veivisere. Proba trekker i rapporten, Barn og unges erfaringer med rasisme og diskriminering (2023), frem veiviserordningen som god praksis. Denne ordningen har som form\u00e5l \u00e5 \u00f8ke kunnskapen om minoriteters kultur, status i Norge m.m, hvor m\u00e5lgruppen er skoleelever p\u00e5 videreg\u00e5ende skole og 10. trinn i hele Norge. Av andre tiltak for \u00e5 forebygge og h\u00e5ndtere rasisme i skolen nevnes blant annet Memes mot hatefulle ytringer som er laget av F\u00e6rder kommune for \u00e5 tilby en respons i kommentarfeltet for \u00e5 im\u00f8teg\u00e5 hatefulle ytringer. Minotenk (minoritetsspr\u00e5klig tenketank) har laget en \u00abH\u00e5ndbok for rasisme\u00bb for bruk i skolen. Den har som form\u00e5l \u00e5 gi en forst\u00e5else av hva rasisme er og hvordan det p\u00e5virker, samt tilby et spr\u00e5k til personer som er utsatt for rasisme. Boken kan ogs\u00e5 brukes som et verkt\u00f8y i diskusjoner om rasisme.63 Varsling kan v\u00e6re et kraftig verkt\u00f8y i kampen mot rasisme i skolen. Det gir elever, l\u00e6rere og annet skolepersonell muligheten til \u00e5 rapportere rasistiske hendelser, ytringer eller holdninger 61 Dembra (u.\u00e5.) Om Dembra. https://dembra.no/no/om-dembra/ 62 Proba. (2023). Barn og unges erfaringer med rasisme og diskriminering. Hentet fra: https://www.imdi.no/contentassets/77c37d2500b947ecbc620ee427d14ea6/proba-kunnskapsformidling-om-rasisme-og-diskriminering.pdf 63 https://www.imdi.no/contentassets/77c37d2500b947ecbc620ee427d14ea6/proba-kunnskapsformidling-om-rasisme-og-diskriminering.pdf 77 til skoleledelsen eller relevante myndigheter. Dette kan bidra til \u00e5 skape et tryggere og mer \u00e5pent milj\u00f8 hvor rasistiske handlinger ikke tolereres og blir h\u00e5ndtert p\u00e5 en konsekvent m\u00e5te64. Utfordringer med varsling av rasistiske ytringer og handlinger, kan som nevnt av omr\u00e5deledere, b\u00e5de v\u00e6re at det krever god systemforst\u00e5else og spr\u00e5kkompetanse for \u00e5 forst\u00e5 rettigheter og muligheter for \u00e5 varsle om krenkelser som elev eller forelder. Selv om kommunen har gode systemer og rutiner for \u00e5 f\u00f8lge opp 9A-saker, er den samlede opplevelsen blant v\u00e5re informanter at skolene og kommunen ikke i stor nok grad fanger opp saker som handler om rasisme. Dette styrker behovet for god kompetanse til \u00e5 avdekke og f\u00f8lge opp saker blant de ansatte p\u00e5 skolen, samt god og riktig informasjon til foreldre. Omr\u00e5delederne peker p\u00e5 at ansatte p\u00e5 skolene ofte m\u00e5 navigere i komplekse kulturelle forhold, og at dette fordrer en forst\u00e5else av spr\u00e5kbruk for \u00e5 kunne identifisere rasistiske ytringer. P\u00e5 bakgrunn av tidligere unders\u00f8kelser er det blitt satt i gang b\u00e5de fagdag og faghjelp for rasisme i Bergen kommune for \u00e5 \u00f8ke bevisstgj\u00f8ring og kompetanse hos de ansatte p\u00e5 skolene. L\u00e6rerne ettersp\u00f8r likevel et enda tydeligere s\u00f8kelys p\u00e5 rasisme i kommunen og p\u00e5 skolene. Elever gir ogs\u00e5 uttrykk for behov for \u00f8kt kompetanse om rasisme for seg selv og ansatte p\u00e5 skolene. Basert p\u00e5 behovene som er identifisert i samtaler med elever, l\u00e6rere og skoleledere, vil vi i det neste kapittelet presentere konkrete forslag til tiltak som Bergen kommune kan videre kan bearbeide for b\u00e5de \u00e5 forebygge og h\u00e5ndtere rasisme i skolen. 64 Proba samfunnsanalyse (2023) 78 I dette kapittelet presenterer vi forslag til tiltak som kan im\u00f8tekomme elever og l\u00e6reres behov for \u00e5 forebygge og h\u00e5ndtere rasisme i bergensskolen. Tiltakene er utformet basert p\u00e5 identifiserte behov i samtaler med omr\u00e5deledere, i fokusgruppene med elevene og l\u00e6rerne, i tillegg til behov som kommer frem fra tidligere studier i Bergen kommune, Norge og internasjonal forskning. Vi har ogs\u00e5 tatt med viktige erfaringer fra tidligere studier gjennomf\u00f8rt innenfor skole- og oppvekstsektoren for \u00e5 utforme s\u00e5 treffsikre tiltak som mulig. Vi har blant annet hentet inspirasjon og erfaringer fra forskning relatert til utvikling av tiltak rettet mot forebygging og h\u00e5ndtering av rasisme opplevd av barn og unge65 66 67 68, Dembras tilbud rettet mot l\u00e6rere, skoleledelse og l\u00e6rerutdanning69, norsk rasismeforskning70 71 72 73 og Ramb\u00f8lls erfaring i prosjekter som omhandler kvalitetsutvikling, kompetanseheving og skolemilj\u00f874. Denne rapporten belyser et komplekst og sammensatt problem som krever tverrfaglig innsats og langvarig engasjement. Ved \u00e5 sette s\u00f8kelys p\u00e5 innsiktene fra denne kartleggingen og utvikling, implementering og oppf\u00f8lging av anbefalte tiltak, kan Bergen kommune og deres skoler ta viktige skritt mot et mer inkluderende og rettferdig skolemilj\u00f8 for alle elever. I tiltakene vektlegges: \u2022 Utvikling og implementering av en helhetlig strategi mot rasisme, som inkluderer klare m\u00e5l, evaluering og revidering av eksisterende tiltak, og som evalueres etter implementering. 65 Redd Barna (2023) \u00abRasisme er overalt\u00bb Barn og unges stemmer om fordommer og rasisme. Hentet fra: \u00abRasisme er overalt.\u00bb Barn og unges stemmer om fordommer og rasisme | Save the Children\u2019s Resource Centre Hentet: 08.04.2024. 66 UNICEF (u.\u00e5.) Hverdagsrasisme: Hva gj\u00f8r du n\u00e5r rasismen skjer rett foran \u00f8ynene dine? Hentet fra: Hverdagsrasisme: hva gj\u00f8r du n\u00e5r rasismen skjer rett foran \u00f8ynene dine? | UNICEF Hentet: 01.04.2024. 67 Aldrimer22juli (u.\u00e5) Hva kan skolen gj\u00f8re mot rasisme? Hentet fra: Aldrimer22juli.no | Hva kan skolen gj\u00f8re mot rasisme? Hentet: 08.04.2024. 68 UNICEF (2022) U-Report Norge: Hva mener barn og unge om rasisme? Hentet fra: 50572f35-9184-4eba-a4a7-3f9dc80ee442.pdf (ntb.no) Hentet: 01.04.2024. 69 Dembra (u.\u00e5.) 70 Proba samfunnsanalyse (2024) Barn og unges efaringer med rasisme og diskriminering. Hentet fra: Proba Erfaringer med rasisme og diskriminering_leveranse_ren Hentet: 08.04.2024. 71 Bangstad m.fl. (2021) 72 Massao , Prisca Bruno & Thorjussen, Ingfrid M. (2023).Barn,unge og rasisme: Kritisk raseteori som utgangspunkt for utvikling av antirasistisk kompetanse i utdanning og idrett,Bevegelsesfellesskap i oppveksten : kritiske perspektiver p\u00e5 inkludering og mangfold. Fagbokforlaget. ISSN 9788245041415. s. 244\u2013262. doi: https:/doi.org/10.55669/oa230113. 73 H\u00f8gskolen I innlandet (u.\u00e5) Critical Examination of Race and Racism in Teacher Education (CERiTE). Hentet fra: Critical Examination of Race and Racism in Teacher Education (CERiTE) - H\u00f8gskolen i Innlandet Hentet: 08.04.2024. 74 Ramb\u00f8ll (2023) Behov for informasjon og st\u00f8tte i arbeidet med kvalitetsutvikling i skolen. Hentet fra: https://www.regjeringen.no/contentassets/85cc09d37f604868b31cd0da68aaa200/no/sved/04.pdf Hentet: 07.04.2024. 79 \u2022 Systematisk kompetanseheving blant l\u00e6rere og skoleansatte i mangfoldskompetanse og praktisk h\u00e5ndtering av rasismesaker, og at rasisme l\u00f8ftes som et tema i profesjonsfelleskapet. \u2022 St\u00f8tte til l\u00e6rere og ledelse gjennom en dedikert ressurs som har erfaring med forebyggende og h\u00e5ndterende arbeid med rasisme og diskriminering, og et nettverksfelleskap for l\u00e6rere som har spesialisert seg innenfor rasisme- \u2022 Styrking av elevmedvirkning i utvikling og gjennomf\u00f8ring av antirasistiske tiltak, for \u00e5 sikre at elevers perspektiver og erfaringer bidrar til m\u00e5lrettede og effektive l\u00f8sninger. \u2022 Forsterket samarbeid med sivilt samfunn og frivillige organisasjoner, for \u00e5 dra nytte av deres kunnskap og erfaring i arbeidet mot rasisme. Figur 6 En figur som presenterer de foresl\u00e5tte tiltakene i neste del Tiltakene henger sammen, og vil ikke nyte sin fulle effekt isolert fra hverandre. Ideelt sett ville forslaget v\u00e6rt \u00e5 foresl\u00e5 \u00e5 implementere flere tiltak samtidig. Samtidig er vi innforst\u00e5tt med at endringsprosesser krever tid og ressurser, og vil derfor understreke at tiltakene er forslag som kan implementeres over tid, basert p\u00e5 vurderinger knyttet til tid og nytte. 80 I det f\u00f8lgende beskrives tiltakene n\u00e6rmere. Form\u00e5let med beskrivelsene er \u00e5 gi et utgangspunkt for videre arbeid med prioritering og utforming av tiltakene. Beskrivelsene er bygget opp slik at det redegj\u00f8res for m\u00e5lgruppen tiltaket er rettet mot, hvilket identifisert behov som ligger til grunn, beskrivelse av innhold, begrunnelse for tiltaksforslaget, v\u00e5r vurdering av tiltaket, samt hvordan det henger sammen med andre foresl\u00e5tte tiltak. Tabell 24 Presentasjon av foresl\u00e5tte tiltak Tiltak 1 Strategi mot rasisme i skolen M\u00e5lgruppe Skoleeier, skoleledere og andre ansatte Behov For \u00e5 prioritere arbeidet mot rasisme er det viktig at skoleeier og skolene lager strategier for \u00e5 jobbe mot rasisme med klare tiltak og m\u00e5l for arbeidet. Beskrivelse Tiltaket inneb\u00e6rer utforming av en strategi samt forankring og medvirkningsaktiviteter i utformingen. Medvirkningen er viktig for at skolenes ansatte skal f\u00e5 en bedre forst\u00e5else for hva rasisme er og eierskap til tiltakene. Dette kan knyttes til eksisterende planer i kommunen. Begrunnelse Dette tiltaket gir legitimitet og prioritering til alle de andre tiltakene. Vurdering Tiltaket finnes allerede i forbindelse med l\u00e6ringsmilj\u00f8 og endringen kan inneb\u00e6re at kommunen og skolene tydeliggj\u00f8r rasismetiltak i forbindelse med strategiene og handlingsplanene man har i forbindelse med l\u00e6ringsmilj\u00f8. Dermed vil det heller ikke v\u00e6re st\u00f8rre kostnader knyttet til utviklingen av tiltaket. Sammenheng med Alle andre tiltak innen l\u00e6ringsmilj\u00f8 og rasisme i skolene m\u00e5 knyttes til andre tiltak strategien. 81 Tiltak 2 Ressursperson i skolen M\u00e5lgruppe L\u00e6rere eller andre ansatte ved skolen Behov Kompetanseheving og st\u00f8tte til ledelsen og andre ansatte omkring rasisme i skolen Beskrivelse En dedikert person med erfaring og/eller formalkompetanse knyttet til rasisme og diskriminering som kan v\u00e6re st\u00f8ttespiller og r\u00e5dgiver for ledelse og l\u00e6rere i saker som omhandler rasisme, og som har ansvar for kollegialt samarbeid omkring dette. Denne rolle kan besittes av enten en l\u00e6rer, sosiall\u00e6rer, helsesykepleier eller andre ansatte ved skolen. Det er imidlertid viktig \u00e5 understreke at denne rollen ogs\u00e5 f\u00e5r i oppgave \u00e5 ansvarliggj\u00f8re b\u00e5de ledelse og ansatte ved skolen til \u00e5 drive aktivt antirasistisk arbeid, slik at ikke denne ressurspersonens funksjon i praksis blir et alibi for ansvarsfraskrivelse i arbeidet mot rasisme i skolen. Begrunnelse Ved \u00e5 ha minst \u00e9n person ved hver skole som har erfaring med arbeid mot rasisme og kompetanse p\u00e5 rasisme, samt ansvar for \u00e5 holde seg oppdatert gjennom nettverk, forskning og eventuelle videreutdanningsmuligheter, vil alle l\u00e6rere og ansatte har en viktig ressurs \u00e5 kunne g\u00e5 til n\u00e5r de er usikre p\u00e5 saker som omhandler rasisme. Vurdering Tiltaket vil gi l\u00e6rere en tydeligere st\u00f8ttefunksjon enn det de har i dag, som de kan opps\u00f8ke p\u00e5 kort varsel, b\u00e5de i formelle og uformelle former. Det vil v\u00e6re en relativt rask og enkel prosess \u00e5 komme i gang med, men som vil kunne styrkes ved \u00e5 gi personen(e) ytterligere st\u00f8tte i sin rolle over tid. Endelige resultater vil m\u00e5tte ses over tid. Sammenheng med Det vil v\u00e6re nyttig om personen/rollen i dette tiltaket har ansvar for andre tiltak det kollegiale samarbeidet som beskrevet i tiltak 3, og at de er mottakere om tilbud om etter- og videreutdanning som beskrevet i tiltak 2. Ansvaret m\u00e5 ligge hos rektor som er pliktsubjektet i oppl\u00e6ringsloven, men vedkommende kan delegere ansvaret til en ressursperson. 82 Tiltak 3 Systematisk kompetanseheving i mangfoldskompetanse og rasisme i skolen M\u00e5lgruppe En dedikert ressursperson for rasisme p\u00e5 skolen og alle l\u00e6rere p\u00e5 lang sikt Behov Skolene har behov for l\u00e6rer i rasisme som kan drive arbeidet i profesjonsfelleskapet og gi faglig tyngde og trygghet som trengs for \u00e5 kunne jobbe med rasisme. Videre er det behov for at l\u00e6reren jobber forskningsbasert og dermed har en videreutdanning i emnet. Beskrivelse I samarbeid med l\u00e6rerutdanning- eller andre relevante institusjoner b\u00f8r det utvikles et kortere studietilbud, eksempelvis 30 studiepoeng, for \u00e5 gi ressurspersoner/alle l\u00e6rere kompetansen som beh\u00f8ves i emnet. Ansvaret for utviklingen av tiltaket b\u00f8r ligge hos UH-sektoren. Bergen kommune kan bidra med \u00e5 sikre kompetanse til ressurspersonene i kommunen for \u00e5 tilrettelegge for videreutdanning og kursing. Begrunnelse Et slikt tiltak vil bidra til at ressurspersonen f\u00e5r kompetansen til \u00e5 drive utviklingsarbeidet innen emnet i profesjonsfellesskapet p\u00e5 sin skole. Vurdering Tiltaket vil v\u00e6re viktig for ressurspersonens kompetanse og legitimitet for videreutvikling av kompetansen i l\u00e6rerkollegiet p\u00e5 skolen. Sammenheng Tiltaket knyttes til ressurspersonen, arbeidet med l\u00e6ringsmilj\u00f8 og rasisme i med andre profesjonsfelleskapet. tiltak 83 Tiltak 4 Nettverk for ressurspersoner som har spesialisert seg innenfor rasisme M\u00e5lgruppe L\u00e6rere eller andre ansatte p\u00e5 skolen Behov Ressurspersoner kan ha behov for \u00e5 dr\u00f8fte utfordringer og utvikling p\u00e5 egen skole med andre ressurspersoner som jobber med lignende utfordringer p\u00e5 andre skoler. Derfor foresl\u00e5r vi at det settes opp nettverk p\u00e5 tvers av skolene hvor ressurspersoner kan m\u00f8tes for \u00e5 videreutvikle arbeidet. Beskrivelse Det settes opp nettverk i kommunen hvor ressurspersoner m\u00f8tes to til tre ganger i \u00e5ret for \u00e5 dr\u00f8fte case og tiltak for \u00e5 l\u00f8se casene. Begrunnelse Et slikt tiltak vil bidra til \u00e5 styrke tiltakene p\u00e5 skolene og s\u00f8rge for at ressurspersonene ogs\u00e5 f\u00e5r videreutviklet arbeid i eget et profesjonsfellesskap for ressurspersoner. Vurdering Tiltaket vil gi ressurspersonene en relevant arena for \u00e5 snakke om rasismearbeidet i profesjonsfelleskapet p\u00e5 egne skoler i et fortrolig fellesskap. Sammenheng Tiltaket kan knyttes til videreutviklingen av arbeidet med l\u00e6ringsmilj\u00f8 og med andre rasisme i profesjonsfelleskapet p\u00e5 skolene. tiltak 84 Tiltak 5 Rasisme som tema i profesjonsfellesskap M\u00e5lgruppe L\u00e6rere og andre ansatte ved skolen Behov Kompetanse og st\u00f8tte omkring rasisme i skolen, fenomenforst\u00e5else Beskrivelse Rasisme som fenomen og utfordring i skolen tas opp og diskuteres i profesjonsfelleskapet. Dette skal helst skje med jevne mellomrom, for eksempel \u00e9n gang i halv\u00e5ret. Dette vil v\u00e6re en arena for \u00e5 formidle hvordan rasisme defineres og forst\u00e5s, dele erfaringer, diskutere forebygging og h\u00e5ndtering, m.m. Et format som kan v\u00e6re nyttig \u00e5 bruke er reelle case-eksempler. Det vil videre v\u00e6re fordelaktig om det er \u00e9n person som har ansvaret Begrunnelse Det er viktig at det er en konkret og fastsatt arena hvor utfordringer knyttet til rasisme p\u00e5 skolen diskuteres mellom l\u00e6rerne, b\u00e5de for \u00e5 st\u00f8tte hverandre i reelle hendelser og for skolen eller ansvarlig ved skolen \u00e5 formidle fagkunnskap til ansatte. Vurdering Dette er et enkelt tiltak som passer inn i eksisterende former for profesjonsfellesskap mellom l\u00e6rere og andre ansatte ved skolen. Det vil v\u00e6re et fokus p\u00e5 rasisme innenfor eksisterende tiltak, heller enn et nytt tiltak. Sammenheng Det vil v\u00e6re hensiktsmessig at ansvarlig for temaet inn i med andre profesjonsfelleskapet er samme person som ressursperson i rasisme tiltak dersom en slik rolle opprettes, som beskrevet i tiltak 2. 85 Tiltak 6 Utvikling av evalueringsverkt\u00f8y for vurdering av rasisme i skolene M\u00e5lgruppe Skoleeier Behov Alle niv\u00e5er i skolen har behov for \u00e5 kunne evaluere i hvilken grad skolen lykkes med m\u00e5lene i strategien mot rasisme. Dermed er det ogs\u00e5 viktig at skolene har kvalitetssikrede verkt\u00f8y for \u00e5 vurdere m\u00e5loppn\u00e5else, utvikling og faktorer som bidrar til m\u00e5loppn\u00e5elsen. Dette b\u00f8r skapes sentralt av kommunen. Beskrivelse Verkt\u00f8yet kan skapes som en elektronisk sp\u00f8rreunders\u00f8kelse til l\u00e6rere og elever hvor sp\u00f8rsm\u00e5lene og indikatorene er pilotert og kvalitetssikret gjennom statistisk validering. Unders\u00f8kelsen kan gjennomf\u00f8res samtidig i hele kommunen og/eller n\u00e5r skolen og/eller trinnet selv \u00f8nsker og har behov for det. Begrunnelse Tiltaket s\u00f8rger for at skolene har tilgang p\u00e5 kvalitetssikrede verkt\u00f8y for m\u00e5ling og vurdering i stedet for at utviklingen av vurderingsverkt\u00f8y skal overlates til skolene selv. Vurdering Tiltaket vil ha en oppstartskostnad og noen kostnader forbundet med administrasjon av vurderingsverkt\u00f8yet. Det er imidlertid ressursbesparende at kommunen tar p\u00e5 seg oppstartskostnaden i stedet for at skolene skal utvikle egne verkt\u00f8y for vurdering. Sammenheng Tiltaket kan knyttes til m\u00e5lene i strategien som vil v\u00e6re utgangspunkt for med andre utviklingen av indikatorer og sp\u00f8rsm\u00e5l. Verkt\u00f8yet vil v\u00e6re en viktig del av tiltak vurderingene av arbeidet som gj\u00f8res i profesjonsfellesskapet ved skolene. Slik sett henger ogs\u00e5 dette tiltaket tett sammen med \u00e5 skulle underst\u00f8tte skolens arbeid med rasisme i profesjonsfellesskapet. 86 Tiltak 7 Kompetanse- og undervisningspakker M\u00e5lgruppe L\u00e6rere og elever Behov Rapporten viser til tilfeller av rasisme i bergensskolen, som ut\u00f8ves av b\u00e5de elever og l\u00e6rere. Det er derfor et p\u00e5trengende behov for \u00e5 adressere og bekjempe rasisme i skolen. B\u00e5de elever og l\u00e6rere ettersp\u00f8r kompetanse i form av undervisning og andre informasjonstiltak, for \u00e5 kunne forebygge og h\u00e5ndtere rasisme i skolen. Beskrivelse Kompetanse- og undervisningspakkene foresl\u00e5s som en sammensatt ressurs. Denne kan inneholde undervisningsmateriell, veiledninger, casestudier, og interaktive \u00f8velser for l\u00e6rere og elever. Pakkene b\u00f8r, etter v\u00e5re analyser, utvikles for \u00e5 gi en dypere forst\u00e5else av rasisme, dens ulike former, og hvordan den manifesterer seg i skolesammenhenger. De b\u00f8r ogs\u00e5 inneholde verkt\u00f8y for \u00e5 fremme inkludering, toleranse og respekt blant alle medlemmer av skolesamfunnet. For eksempel kan det utvikles en veileder i hvordan gjennomf\u00f8re en klassesamtale om klasseregler hvor elevene kan selv bidra til \u00e5 skape regler hvor hvordan de skal oppf\u00f8re seg p\u00e5 skolen og i timene. Pakkene kan utvikles i samarbeid med ressurspersonen, frivillige organisasjoner og andre samarbeidspartnere som har ekspertise. Begrunnelse Overordnet anbefaler vi at skolen skal v\u00e6re en bidragsyter til \u00e5 heve forst\u00e5elsen av rasisme b\u00e5de hos barn, unge og ansatte ved skolen. Vi \u00f8nsker ogs\u00e5 at denne forst\u00e5elsen skal bidra til \u00e5 redusere rasisme p\u00e5 skolen, skape et bedre l\u00e6ringsmilj\u00f8 og gj\u00f8re l\u00e6rere tryggere i m\u00f8te med rasisme. Ved \u00e5 \u00f8ke kunnskapen og bevisstheten om rasisme, dens konsekvenser og hvordan man kan motvirke den i skolemilj\u00f8et, kan l\u00e6rere og elever utvikle konkrete verkt\u00f8y de kan bruke b\u00e5de forebyggende og h\u00e5ndterende i arbeidet mot rasisme. Dette kan videre gj\u00f8re dem tryggere i situasjoner hvor rasisme oppst\u00e5r og bedre rustet til \u00e5 motvirke rasisme b\u00e5de p\u00e5 kort og lang sikt. Vurdering Dette er et av de viktigste og mest relevante tiltakene som kommer ut av dette oppdraget fordi den er basert p\u00e5 funn fra fokusgrupper med elever og l\u00e6rere. Sammenheng Kompetansepakken vil v\u00e6re en integrert del av en bredere strategi for \u00e5 med andre tiltak fremme likestilling og inkludering i bergensskolen. Den vil komplementere eksisterende programmer og initiativer rettet mot \u00e5 bekjempe diskriminering og fremme kulturelt mangfold. Videre vil 87 samarbeid med eksterne organisasjoner og eksperter p\u00e5 feltet styrke og berike implementeringen av tiltaket. Forslag til innhold Med utgangspunkt i utviklingen av fenomenforst\u00e5else i samfunnet for kompetansepakke \u00f8vrig, ser vi et behov for at l\u00e6rere f\u00e5r omfattende oppl\u00e6ring om til l\u00e6rere rasisme. Dette inkluderer forst\u00e5else av systemisk rasisme, mikroaggresjon og rasisme som en integrert del av klassemilj\u00f8et. Som n\u00f8kkelpersoner i skolemilj\u00f8et spiller l\u00e6rere en avgj\u00f8rende rolle i \u00e5 forme elevenes syn p\u00e5 rasisme og m\u00e5 derfor ha en dyptg\u00e5ende forst\u00e5else av disse begrepene, slik at l\u00e6rere f\u00f8ler seg trygge i \u00e5 undervise og snakke med elever om rasisme. Det er viktig \u00e5 understreke at l\u00e6rere vanligvis skal ha en bedre og mer artikulert forst\u00e5else for rasisme enn elevene de underviser. Dette gj\u00f8r dem i stand til \u00e5 bidra til elevenes egen forst\u00e5else, identifisere u\u00f8nsket oppf\u00f8rsel p\u00e5 skolen, ogs\u00e5 p\u00e5 mikro-niv\u00e5, reflektere over eventuelle systemiske utfordringer i skolen, og ha konstruktive samtaler med elever som enten er offer for eller ut\u00f8ver rasisme. Overgangen fra barneskole til ungdomsskole markerer ofte elevers f\u00f8rste m\u00f8te med rasisme. Dette understreker viktigheten av at ansatte p\u00e5 begge skoleniv\u00e5er er oppmerksomme p\u00e5 denne overgangen og bidrar til \u00e5 forebygge og h\u00e5ndtere slike situasjoner. Basert p\u00e5 erfaring fra andre prosjekter, vil det v\u00e6re hensiktsmessig for l\u00e6rere og annet personale p\u00e5 skolene \u00e5 benytte seg av case-eksempler og andre metoder som fokuserer p\u00e5 praktiske situasjoner, som for eksempel rollespill, for \u00e5 jobbe med kompetanseheving (Udir, 2023; Udir, 2022; Bangstad et al., 2020). Dette vil gi en mer hands-on tiln\u00e6rming som kan v\u00e6re mer engasjerende og relevant. En utfordring som noen kan m\u00f8te, er mangelen p\u00e5 personlig erfaring med rasisme eller andre former for undertrykkelse. Derfor er det avgj\u00f8rende at kompetansepakkene er utformet p\u00e5 en m\u00e5te som ikke bare er teoretisk, men ogs\u00e5 praktisk og tilgjengelig for alle deltakerne, uavhengig av deres personlige erfaringer. 88 Forslag til innhold Basert p\u00e5 analysene av fenomenforst\u00e5else, ser vi et behov for \u00e5 tilpasse kompetansepakke oppl\u00e6ringen om rasisme i henhold til elevenes alder og kognitive til elever utvikling. V\u00e5r anbefaling er derfor \u00e5 utarbeide en ny kompetansepakke for elever p\u00e5 barneskoletrinnene vil fokus ligge p\u00e5 \u00e5 gi en helhetlig definisjon av rasisme, med spesiell vekt p\u00e5 \u00e5 inkludere spr\u00e5klige aspekter. Dette inneb\u00e6rer \u00e5 l\u00e6re elevene om hvordan rasisme kan manifestere seg gjennom ord og handlinger, og hvordan det p\u00e5virker enkeltpersoner og samfunnet som helhet. I tillegg er det viktig \u00e5 l\u00e6re elevene \u00e5 skille mellom rasisme og andre former for diskriminering, slik som kj\u00f8nns- og seksuell orienteringsdiskriminering, for \u00e5 fremme en grundig forst\u00e5else av ulike typer ekskludering. For elever p\u00e5 ungdomsskoletrinnet kan oppl\u00e6ringen utvides til \u00e5 inkludere kontekstuelle dimensjoner av rasisme. Dette inneb\u00e6rer \u00e5 utforske begreper som offer, intensjon og maktforhold i sammenheng med rasistiske hendelser og strukturer. Gjennom diskusjoner, case- studier og refleksjons\u00f8velser kan elevene f\u00e5 mulighet til \u00e5 utforske de komplekse dynamikkene knyttet til rasisme i skolen og i samfunnet, samt hvordan det p\u00e5virker enkeltpersoner og grupper ulikt. Dette kan videre bidra til \u00e5 utvikle deres analytiske ferdigheter og empati, og styrke deres evne til \u00e5 identifisere og motvirke rasistiske holdninger og handlinger i sitt eget milj\u00f8. Det er viktig \u00e5 anerkjenne at rasisme kan ta mange former, b\u00e5de \u00e5penlyse og subtile, og at det ofte p\u00e5virker enkeltpersoners selvf\u00f8lelse, trivsel og muligheter i storsamfunnet. Derfor er det n\u00f8dvendig \u00e5 jobbe kontinuerlig med \u00e5 styrke kunnskapen om rasisme og rasismens konsekvenser blant elever, l\u00e6rere og andre ansatte i skolen. Dette krever ikke bare konkrete tiltak for \u00e5 h\u00e5ndtere rasistiske hendelser n\u00e5r de oppst\u00e5r, men ogs\u00e5 et bredere s\u00f8kelys p\u00e5 \u00e5 fremme inkludering, respekt og forst\u00e5else for mangfold i skolemilj\u00f8et. Videre er det viktig \u00e5 erkjenne at bekjempelse av rasisme er en kontinuerlig prosess som krever engasjement og innsats p\u00e5 flere niv\u00e5er i samfunnet. Dette inkluderer politiske tiltak, strukturelle endringer og holdningsarbeid p\u00e5 individniv\u00e5. Gjennom samarbeid mellom skoler, lokalsamfunn, organisasjoner og myndigheter kan man jobbe mot en felles visjon om et samfunn fritt for rasisme og diskriminering. 89 L\u00e6rere spiller en sentral rolle i bekjempelsen av rasisme i skolen. L\u00e6rere anses som tillitspersoner av elevene i unders\u00f8kelsen, og l\u00e6rerne streber etter \u00e5 kunne v\u00e6re den beste st\u00f8tten for sine elever. For \u00e5 jobbe med \u00e5 forebygge og bekjempe rasisme p\u00e5 best mulig m\u00e5te er det viktig \u00e5 m\u00f8te l\u00e6rernes behov for m\u00e5lrettet oppl\u00e6ring og st\u00f8tte, slik at l\u00e6rere kan \u00f8ke sin kompetanse og selvtillit i \u00e5 h\u00e5ndtere rasisme i skolen, og dermed bidra til et tryggere og mer inkluderende l\u00e6ringsmilj\u00f8 for alle elever. Med \u00f8kt kompetanse kan l\u00e6rere ogs\u00e5 redusere sin ber\u00f8ringsangst knyttet til temaet, og v\u00e6re bedre rustet til \u00e5 h\u00e5ndtere rasistiske hendelser n\u00e5r de oppst\u00e5r. Slik vi ser det, er det fire steg p\u00e5 veien mot \u00e5 minske ber\u00f8ringsangsten. For det f\u00f8rste er det n\u00f8dvendig \u00e5 f\u00e5 st\u00f8tte til \u00e5 bli bevisste p\u00e5 sine egne holdninger og eventuelle fordommer. Dette krever selvrefleksjon og \u00e5pne dialoger omkring temaer som rasisme, diskriminering og mangfold. Steg to vil v\u00e6re \u00e5 \u00f8ke sin kunnskap om rasisme og dens konsekvenser, for \u00e5 bedre jobbe proaktivt med \u00e5 skape et milj\u00f8 preget av inkludering, respekt og forst\u00e5else. For det tredje, m\u00e5 l\u00e6rere v\u00e6re i stand til \u00e5 gjenkjenne og h\u00e5ndtere rasistiske hendelser n\u00e5r de oppst\u00e5r i skolemilj\u00f8et. Dette krever \u00e5 v\u00e6re oppmerksom p\u00e5 tegn p\u00e5 rasisme og \u00e5 ta disse hendelsene p\u00e5 alvor. Det siste steget inneb\u00e6rer \u00e5 v\u00e6re rustet til \u00e5 h\u00e5ndtere situasjoner p\u00e5 en konstruktiv m\u00e5te, n\u00e5r rasistiske hendelser oppst\u00e5r. Dette inneb\u00e6rer \u00e5 ta aff\u00e6re, st\u00f8tte de ber\u00f8rte elevene og gi klar beskjed om at rasisme ikke aksepteres i skolen. L\u00e6rerne i denne unders\u00f8kelsen har vist stor grad av motivasjon og vilje til \u00e5 ville \u00f8ke sin selvbevissthet og kompetanse om rasisme, og vi mener at \u00e5 jobbe med \u00e5 minske ber\u00f8ringsangsten deres vil v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 trygge l\u00e6rerne som fagpersoner og tillitspersoner overfor elevene. Ungdommens stemmer og erfaringer er verdifulle ressurser i arbeidet med \u00e5 bekjempe rasisme, og det er viktig \u00e5 gi dem en plattform for \u00e5 uttrykke seg og delta aktivt i utformingen av tiltak og strategier. P\u00e5 denne m\u00e5ten kan man sikre at bekjempelsen av rasisme er forankret i reelle erfaringer og behov, og at tiltakene som settes i verk er relevante og effektive. Det at Bergen kommune har igangsatt dette prosjektet, og bidratt til stor grad av b\u00e5de elev- og l\u00e6rermedvirkning i datainnsamlingen, er et viktig bidrag for \u00e5 utvikle gode l\u00f8sninger og tiltak for \u00e5 styrke deres arbeid mot rasisme og for inkludering i bergensskolen, samt for det antirasistiske arbeidet i norsk skolesektor generelt. 90 De sentrale metodene benyttet for \u00e5 kartlegge omfang og typer av rasisme i bergensskolen, og arbeid for \u00e5 bekjempe rasisme, er; dokumentstudier, sp\u00f8rreunders\u00f8kelse, intervjuer og fokusgrupper. Ved \u00e5 benytte metodetriangulering har vi innhentet et bredt datagrunnlag som belyser b\u00e5de forskning, statistikk, i tillegg til fortellinger i dybden. I all forskning er det viktig at alle involverte opplever situasjonen som trygg. Dette inneb\u00e6rer gode l\u00f8sninger for informering, innhenting av samtykke, ivaretakelse av personvern, datasikkerhet, gode etiske vurderinger, med mer. Prosjektet har tatt hensyn til dette gjennom kontakt med b\u00e5de skoleeier, ansatte i skolene, foreldrene og elever. Det er Bergen kommune som har st\u00e5tt for direkte kontakt med skolene for \u00e5 innhente uttrekk for sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen. Dette var spesielt viktig med tanke p\u00e5 at m\u00e5lgruppen er barn og unge som regnes som s\u00e5rbare registrert etter personvernregelverket, og som har et ekstra krav om beskyttelse. Rasisme er ogs\u00e5 et sensitivt tema som kan vekke vonde f\u00f8lelser hos noen av elevene og/eller skape ber\u00f8ringsangst. Det finnes skjerpede krav til forskningen, n\u00e5r det forskes p\u00e5 barn og unge. Det gjelder at forskningen er godt begrunnet og utf\u00f8rlig beskrevet b\u00e5de med tanke p\u00e5 utforming, ut\u00f8velse av rettigheter og etikk75. Barnevernkonvensjonen fastsl\u00e5r at barn skal ha rett til \u00e5 si sin mening i alt som vedr\u00f8rer dem og meningene deres skal tillegges vekt76. Men belastningen som informantene utsettes for m\u00e5 st\u00e5 i rimelig forhold til den samfunnsmessige og vitenskapelige nytten av den aktuelle studien77. Dette har vi ivaretatt ved \u00e5 blant annet gjennomf\u00f8re pilotering av sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen og ved \u00e5 skape en trygg ramme rundt fokusgruppene blant annet gjennom dialogregler, som beskrives senere i dette kapittelet. Piloteringen innbar \u00e5 teste 75 NSD (2022), Norsk Senter for Forskningsdata. Hentet fra: https://www.nsd.no/personverntjenester/oppslagsverk-for-personvern- iforskning/barnehage-og-skoleforskning/ Hentet: 13.03.2024. 76 Barne- og familiedepartementet (2003). FNs konvensjon om barnets rettigheter. Hentet fra: https://www.regjeringen.no/globalassets/upload/kilde/bfd/bro/2004/0004/ddd/pdfv/178931-fns_barnekonvensjon.pdf Hentet: 13.03.2024. 77 S\u00e5rbare grupper. (2022). Norsk Senter for Forskningsdata. Hentet fra https://www.nsd.no/personverntjenester/oppslagsverk-for-personvern- iforskning/sarbare-grupper 91 sp\u00f8rreunders\u00f8kelsens form, innhold og formuleringer slik at skjemaet skulle v\u00e6re mest mulig treffsikkert for m\u00e5lgruppen. Vi var klar over at b\u00e5de i kvalitativ og kvantitativ forskning er det en utfordring \u00e5 utforme forskningsdesign som gir god tilgang til og kvalitet p\u00e5 data som speiler barn og ungdoms erfaringer og perspektiver. Ikke bare er det s\u00e6rskilte hensyn \u00e5 ta, for eksempel knyttet til hvordan man kan sikre informert samtykke fra de unge selv og deres foresatte. Det er s\u00e6rlig f\u00f8lgende etiske vurderinger som m\u00e5 foretas n\u00e5r vi velger \u00e5 inkludere barn i datainnsamlingen, og disse reflekterer vi rundt i det f\u00f8lgende, samtidig som vi m\u00e5 gj\u00f8re avveiningen underveis i prosjektperioden: - Forskningsdesign - Samtykke - Avveining av nytte og kost - Konfidensialitet - Hvordan ivareta barn og unge i forkant og etterkant av datainnsamling Det kan v\u00e6re krevende \u00e5 gjennomf\u00f8re datainnsamling rettet mot m\u00e5lgruppen barn og unge, og vi har derfor hatt en realistisk tiln\u00e6rming til i hvilken grad vi har kunnet involvere m\u00e5lgruppene inn i prosjektet. I formidling av informasjon om prosjektet til barn og unge som har deltatt i datainnsamling har det v\u00e6rt viktig \u00e5 formidle hva m\u00e5lsettingen for prosjektet er p\u00e5 en tydelig m\u00e5te som alle involverte kan forst\u00e5. Til dette utarbeidet vi skriftlig informasjonsmateriell tilpasset elevenes spr\u00e5k. I informasjonen til elever, l\u00e6rere og foresatte ble det beskrevet tydelig hva m\u00e5let med unders\u00f8kelsen var, hva data skal brukes til, av hvem og n\u00e5r. Det fremkom ogs\u00e5 tydelig hva dataen ikke skulle brukes til, og at deltakelse i unders\u00f8kelsene var frivillig og at det er mulighet for \u00e5 trekke seg. En m\u00e5lsetting er at alle som deltar selv skal v\u00e6re i stand til \u00e5 fortelle andre, p\u00e5 en presis m\u00e5te, hva de har gjort og bidratt til. Det kan for noen elever ogs\u00e5 v\u00e6re behov for \u00e5 snakke med noen i etterkant av unders\u00f8kelsen. I samtykkeinnhentingen var det viktig for \u00e5 informere om at samtykket skulle informeres om og at respondent/informant skulle forst\u00e5 hva de samtykket til, at samtykket var frivillig, at samtykket var spesifikt knyttet til dette prosjektet, at samtykket ikke skulle misforst\u00e5s, at samtykket skulle v\u00e6re en aktiv handling 92 ved at det enten skulle krysses av aktivt i nettskjemaet eller at samtykket skulle samles inn med signatur fra foresatt, at samtykket var dokumenterbart og det alltid var mulighet for \u00e5 trekke sitt samtykke.78 Vi har gjennomf\u00f8rt en utforskende dokumentstudie av relevante dokumenter som kunne gi informasjon om metoder og tiltak for \u00e5 bidra til \u00e5 \u00f8ke inkludering og rasisme i grunnskolen. Form\u00e5let var \u00e5 innhente dokumentasjon p\u00e5 tiltak og arbeid som gj\u00f8res i andre kommuner og forskning p\u00e5 tematikken i Norge som sier noe om \u00abgod praksis\u00bb for \u00e5 forebygge og motvirke, hva som kjennetegner slike tiltak og p\u00e5 hvilken m\u00e5te de n\u00e5r sin hensikt. S\u00f8ket ble gjennomf\u00f8rt i Google og Google Scholar. I s\u00f8keprosessen ble det brukt f\u00f8lgende s\u00f8keord: forebygging, inkludering, tiltak, rasistiske ytringer, rasistiske handlinger, rasisme, grunnskole, skole, barn og unge, kommuner, god praksis og oppf\u00f8lging. Denne delen av dokumentstudiet identifiserte ikke et bredt kunnskapsgrunnlag om hvordan man jobber med inkludering og forebygging p\u00e5 grunnskolen i dag, samt heller ikke forskning p\u00e5 hva som defineres som \u00abgod praksis\u00bb. Det ble derimot indentifisert kunnskapsgrunnlag som redegj\u00f8r for eksempler p\u00e5 tiltak skoler gjennomf\u00f8rer i dag, samt tidligere unders\u00f8kelser som ser p\u00e5 hvordan man snakker om rasisme i skolen. I s\u00f8ket ble det ogs\u00e5 identifisert kilder slik som boken 16 \u00e5r med Benjaminsprisen av HL-senteret (2019)79, hvor det vises til hva de har erfart er avgj\u00f8rende faktorer i arbeidet mot rasisme og diskriminering. Vi gjennomf\u00f8rte ogs\u00e5 dokumentstudier av relevante dokumenter for arbeidet med \u00f8kt inkludering og forebygging av rasistiske ytringer og handlinger i bergensskolene. Form\u00e5let var \u00e5 f\u00e5 innsikt i det tidligere dokumenterte utfordringsbildet, hva som kjennetegner det strategiske arbeidet med dette i kommunen, og hva som kjennetegner bergensskolenes arbeid med \u00f8kt inkludering og forebygging av rasistiske ytringer og handlinger. 78 Personopplysnignsloven. LOV-2018-06-15-38 Lov om behandling av personopplysninger. Lov om behandling av personopplysninger (personopplysningsloven) - - Lovdata 79 HL-senteret (2019) 16 \u00e5r med Benjaminsprisen. Hentet fra: 16-\u00e5r-med-Benjaminprisen_webutgave.pdf Hentet: 08.04.2024. 93 Identifiserte dokumenter ble ogs\u00e5 brukt som inspirasjon til utforming av sp\u00f8rreskjema og intervjuguide. Vi gjorde et supplerende s\u00f8k p\u00e5 tidligere unders\u00f8kelser som har samlet inn data om rasisme, mobbing eller diskriminering blant de yngste m\u00e5lgruppene, som st\u00f8tte til utformingen av sp\u00f8rreskjemaet. Etter dokumentstudiene gjennomf\u00f8rte vi innledende intervjuer med relevante akt\u00f8rer fra Etat for skole i Bergen, for \u00e5 f\u00e5 utdypende innsikt i hva som kjennetegner bergensskolenes arbeid med \u00f8kt inkludering og forebygging av rasisme. Vi gjennomf\u00f8rte et gruppeintervju med tre av omr\u00e5delederne i kommunen, samt representant fra avdeling for kvalitetsutvikling. I intervjuene stilte vi sp\u00f8rsm\u00e5l om blant annet hvilke tiltak som er satt i gang, hvilke ressurser i skolene som er dedikerte til \u00e5 jobbe med denne tematikken, kompetansebehov, hvordan elever og l\u00e6rere involveres i arbeidet, hvilke rutiner skolene har for varsling og oppf\u00f8lging av rasisme, samt barrierer og muligheter i arbeidet med inkludering og forebygging av rasisme. Intervjuene ble gjennomf\u00f8rt digitalt, og det ble tatt notater underveis. Breddekartleggingens hovedform\u00e5l var \u00e5 fange opp det brede spekteret som er n\u00f8dvendig for \u00e5 si noe om omfanget av rasisme blant elever p\u00e5 mellomtrinnet og ungdomsskolen i Bergensskolen. Sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen ble sendt ut som en populasjonsunders\u00f8kelse. Det vil si at alle enheter (elever) som er i bruttoutvalget (mellom- og ungdomstrinnet i Bergensskolen) ble invitert til \u00e5 delta i unders\u00f8kelsen. Unders\u00f8kelsen gikk til alle barn hvis foresatte hadde gitt sitt samtykke til deltakelse. Det ble sendt ut to unders\u00f8kelser, \u00e9n unders\u00f8kelse til 5.-7. trinn og \u00e9n unders\u00f8kelse til 8.-10. trinn. Til sammen 8 379 elever ble invitert til \u00e5 delta i unders\u00f8kelsen, hvorav 5 221 gjennomf\u00f8rte. Dette er elever hvor foreldrene hadde samtykket til \u00e5 delta i unders\u00f8kelsen. De 5 221 som gjennomf\u00f8rte unders\u00f8kelsen utgj\u00f8r en samlet svarprosent p\u00e5 62 prosent. 3 024 94 elever fra 5.-7. trinn gjennomf\u00f8rte unders\u00f8kelsen, tilsvarende 73 prosent, og 2 197 elever fra 8.-10. trinn gjennomf\u00f8rte unders\u00f8kelsen, tilsvarende 52 prosent. Omfanget og formuleringene av sp\u00f8rsm\u00e5lene som ble gitt i unders\u00f8kelsen ble tilpasset niv\u00e5et til elevene. De yngste elevene (5-7. trinn) fikk et kortere skjema enn de eldre. Dette fordi yngre elevene kan ha vanskeligheter med \u00e5 ta stilling ulike begreper og til mange sp\u00f8rsm\u00e5l etter hverandre. Utformingen av sp\u00f8rreskjemaene tok spesielt hensyn til m\u00e5lgruppens alder og unders\u00f8kelsens sensitive tematikk. Det var et sentralt m\u00e5l \u00e5 lage et enkelt og forst\u00e5elig sp\u00f8rreskjema. Det var \u00e5 utforme et sp\u00f8rreskjema som var godt faglig forankret, og hvor vi benyttet ekspertkompetansen til Prisca Bruno Massao aktivt. Sammen med Prisca og kunden gikk vi gjennom alle sp\u00f8rsm\u00e5l og sp\u00f8rsm\u00e5lsformuleringer, begreper og uttrykk og p\u00e5stander. Det var videre ogs\u00e5 fokus p\u00e5 personvern og prinsippet om dataminimering, ved at vi for eksempel ikke inkluderte fritekstfelt i unders\u00f8kelsen, og brukte kun svar med svaralternativer. Spr\u00e5k, formulering og formidling ble tilpasset spesifikt til den gitte aldersgruppen og vi s\u00f8rget for \u00e5 inkludere l\u00e6rerne, elever og ressursperson fra Dembra gjennom workshopen som ble gjennomf\u00f8rt av Bergen kommune. Ramb\u00f8ll gjennomf\u00f8rte en sp\u00f8rreskjemaworkshop med oppdragsgiver for \u00e5 diskutere hvilke temaer, faktorer og begreper sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen skulle dekke. Ramb\u00f8ll tok med et f\u00f8rsteutkast inn i m\u00f8tet, som ble utgangspunktet for diskusjonen. Det var s\u00e6rlig viktig \u00e5 hensynta ulike typer av rasisme, uttrykk og arenaer. Problemstillinger som ble ber\u00f8rt var: 1. Hvordan b\u00f8r vi m\u00e5le graden av rasisme i bergensskolen? 2. Hvilke sp\u00f8rsm\u00e5l b\u00f8r vi stille for \u00e5 fange opp uttrykket av rasisme? For eksempel: utestenging, vold og trusler, osv. 95 3. Hvilke sp\u00f8rsm\u00e5l b\u00f8r vi stille for \u00e5 m\u00e5le fenomenskunnskap relatert til rasisme? For eksempel gjennom p\u00e5stander, case, osv. I etterkant av workshopen, ble de foresl\u00e5tte endringene fra workshopen implementert i et utkast til sp\u00f8rreskjema. Utkastet ble sendt til oppdragsgiver. Bergen kommune avholdt en ny workshop med en ekspertgruppe i kommunen, best\u00e5ende av utvalgte elever fra bergensskolen, l\u00e6rere og andre relevante ansatte fra kommunen og en ressursperson fra Dembra. I den andre sp\u00f8rreskjemaworkshopen gikk vi gjennom de konkrete sp\u00f8rsm\u00e5lsformuleringene i sp\u00f8rreskjemaet. Deltakerne fikk mulighet til \u00e5 diskutere formuleringer og komme med forslag til alternative formuleringer. Etter den andre workshopen utformet Ramb\u00f8ll et redigert sp\u00f8rreskjema som ble forankret i Bergen kommune. I forkant av utstedelsen av sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen ble det gjennomf\u00f8rt pilotering blant barn og unge p\u00e5 b\u00e5de barneskolen og ungdomsskolen i Ramb\u00f8lls nettverk. I tillegg ble foreldreskjemaet pilotert blant 2 voksne. Form\u00e5let med piloteringen var \u00e5 teste at m\u00e5lgruppen forsto sp\u00f8rsm\u00e5lsformuleringene (at validiteten ved sp\u00f8rsm\u00e5lene var god), at skjemaets oppbygging fungerte godt, i tillegg til lengden av unders\u00f8kelsen og hvor lang tid det tok \u00e5 gjennomf\u00f8re unders\u00f8kelsen. Pilotering og medvirkning var viktig for \u00e5 skape et treffsikkert skjema for elevene. Alle elever m\u00e5tte ha samtykke fra foresatte for \u00e5 delta i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen. De foresatte mottok derfor et samtykkeskjema for elevenes deltakelse. Bergen kommune innhentet informasjon om foreldre som skulle f\u00e5 samtykkeskjemaet. Kun de elevene hvis foresatte har gitt samtykke ble invitert til \u00e5 gjennomf\u00f8re unders\u00f8kelsen. I foreldreunders\u00f8kelsen ble det ogs\u00e5 stilt sp\u00f8rsm\u00e5l om bakgrunnsinformasjon som for eksempel familiens inntekt og landbakgrunn. 96 Foreldreskjemaet l\u00e5 i felt fra 18. september til 27. oktober 2023. I perioden foreldreskjemaet var i felt, var flere kontaktpersoner fra Ramb\u00f8ll tilgjengelige p\u00e5 epost dersom foreldrene hadde sp\u00f8rsm\u00e5l, eller manglet tilgang. Vurderinger om l\u00f8sninger p\u00e5 tilganger, manglende eposter og mottakere som ikke hadde f\u00e5tt epost om samtykkeskjemaet ble foretatt i samarbeid med oppdragsgiver. Unders\u00f8kelsen ble gjennomf\u00f8rt i perioden 30. oktober til 29. desember 2023. F\u00f8rst ble det sendt ut en unders\u00f8kelse til alle foresatte hvor vi ba om bakgrunnsinformasjon for eleven samt samtykke til at eleven kunne delta i unders\u00f8kelsen. Til sammen samtykket foresatte til at 8 407 elever kunne gjennomf\u00f8re unders\u00f8kelsen. Deretter ble unders\u00f8kelsen systematisk sendt ut til alle elever som hadde foreldresamtykket. Unders\u00f8kelsen ble gjennomf\u00f8rt i skoletid, administrert av en ansatt p\u00e5 skolen. Elevene svarte p\u00e5 unders\u00f8kelsen i Ramb\u00f8lls eget program, SurveyXact. I forbindelse med gjennomf\u00f8ringen m\u00e5tte elevene logge seg p\u00e5 med en unik kode. Elevene fikk utdelt denne koden av sin l\u00e6rer. N\u00e5r eleven trykket p\u00e5 avslutningsknappen, var det ikke v\u00e6re mulig \u00e5 \u00e5pne unders\u00f8kelsen igjen. Unders\u00f8kelsen var \u00e5pen i kun \u00e9n time fra eleven logget seg p\u00e5 unders\u00f8kelsen. Det var derfor ikke mulig \u00e5 logge seg inn igjen etter denne timen for \u00e5 fortsette \u00e5 svare, eller endre svar i unders\u00f8kelsen. Til sammen ble 93 skoler invitert til \u00e5 delta i unders\u00f8kelsen, 67 barneskoler og 26 ungdomsskoler. Skoler med b\u00e5de barne- og ungdomstrinn er telt separat. Av de 93, valgte 82 skoler \u00e5 gjennomf\u00f8re hele unders\u00f8kelsen, 61 av barneskolene og 21 av ungdomsskolene. Den samlede svarprosenten blant elevene som ble invitert til \u00e5 delta i unders\u00f8kelsen er 62 prosent. 5 221 elever gjennomf\u00f8rte hele unders\u00f8kelsen, av 8 379 inviterte, jamf\u00f8r Tabell . For barneskoletrinnene er svarprosenten 73 prosent, med 3 024 gjennomf\u00f8rte av 4 141 inviterte. P\u00e5 ungdomsskoletrinnene er svarprosenten 52 prosent, med 2 197 gjennomf\u00f8rte av 4 238 inviterte. 97 Tabell 25 Svarprosent, i alt og avhengig av skoleniv\u00e5 og bakgrunn. Tabellen har fem rader og seks kolonner. Den f\u00f8rste raden har svart bakgrunn med hvit tekst, og rad to til fem har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser de uavhengige variablene skoleniv\u00e5 og bakgrunn. Den f\u00f8rste kolonnen viser kategoriene for respondentenes status. Kolonne to til seks viser antall eller andel respondenter for hver kategori for hver av kategoriene. Skoleniv\u00e5 Bakgrunn Status I alt 5. til 7. trinn 8. til 10. trinn Etnisk norsk Etnisk minoritet Distribuert 8 379 4 141 4 238 6 260 2 119 Noen svar 48 28 20 32 16 Gjennomf\u00f8rt 5 221 3 024 2 197 3 941 1 280 Svarprosent 62 % 73 % 52 % 63 % 60 % Svarprosenten per bydel varierer fra 44 prosent i Bergenhus til 75 prosent i Laksev\u00e5g, jamf\u00f8r Tabell . Tabell 26 Svarprosent, avhengig av bydel. Tabellen har fem rader og ni kolonner. Den f\u00f8rste raden har svart bakgrunn med hvit tekst, og rad to til fem har hvit bakgrunn med svart tekst. Den f\u00f8rste raden viser den uavhengige variabelen bydeler. Den f\u00f8rste kolonnen viser kategoriene for respondentenes status. Kolonne to til ni viser antall eller andel respondenter for hver kategori for hver av bydelene. Status Arna Berg. hus Fana Fyll. dalen Laksev\u00e5g Ytrebygda \u00c5rstad \u00c5sane Distribuert 425 872 2079 932 928 988 738 1331 Noen svar 0 3 21 2 11 4 1 5 Gjennomf\u00f8rt 268 381 1508 586 694 702 358 672 Svarprosent 63 % 44 % 73 % 63 % 75 % 71 % 49 % 50 Et viktig prinsipp for prosjektet har v\u00e6rt \u00e5 involvere ungdom og l\u00e6rere i vurderingen av forekomst av rasisme, typer, konsekvenser og behov for forebyggende og h\u00e5ndterende arbeid i skolen. Slik sikret vi at m\u00e5lgruppenes egen kunnskap, erfaring og behov ble inkludert i kartleggingen, og fokusgruppeintervju er en kvalitativ metode som egner seg godt for \u00e5 diskutere opplevelser og erfaringer rundt konkrete temaer, tilbud og tiltak.80. Vi gjennomf\u00f8rte separate fokusgrupper med ungdom og l\u00e6rere, slik at de to gruppene skulle oppleve at de fritt kunne uttrykke egne meninger om temaet. Vi gjennomf\u00f8rte fokusgrupper i to omganger. Til sammen var det 14 ungdom og 6 l\u00e6rere. I fokusgruppene hadde vi fokus p\u00e5 \u00e5 diskutere de forel\u00f8pige funnene i unders\u00f8kelsen, diskusjon 80 Tjora, A. (2021). Kvalitative forskningsmetoder i praksis. (4.utgave). Gyldendal 98 om forskjellige caser, samt innhente innsikt om hva m\u00e5lgruppene opplever er viktig i det videre antirasistiske arbeidet i Bergensskolen. Vi gjennomf\u00f8rte to fokusgruppe med elever p\u00e5 8.-10. trinn og \u00e9n fokusgruppe med l\u00e6rere. Vi gjennomf\u00f8re fokusgruppeintervjuene med elevene i mangfoldige \u00abungdomsgrupper\u00bb med elever med b\u00e5de majoritets- og minoritetsbakgrunn. Vi vurderte det som viktig \u00e5 ha et mangfold av perspektiver inn i fokusgruppen fordi antirasisme kan fremmes av b\u00e5de de som opplever rasisme og de som er allierte og st\u00f8ttespillere.81 Vi \u00f8nsket \u00e5 snakke med unge som \u00abeksperter\u00bb, og brukte tiden sammen med dem til \u00e5 diskutere og innhente deres perspektiver p\u00e5 de forel\u00f8pige resultatene fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen og diskutere hva de opplever er gode og relevante tiltak for \u00e5 m\u00f8te noen av utfordringene. Blant de forel\u00f8pige funnene, viste vi elevene tre p\u00e5stander og diskuterte fenomenskunnskap, i tillegg til \u00e5 vise frem sp\u00f8rsm\u00e5l om hvem eleven hadde s\u00f8kt hjelp fra dersom de hadde v\u00e6rt vitne til rasisme. Vi gjennomf\u00f8rte fokusgruppene med ungdommene p\u00e5 8.-10. trinn. Dette fordi alder kan p\u00e5virke erfaring, modenhet, bevissthet p\u00e5 tematikken, og at fokusgrupper med elever p\u00e5 grunnskolen derfor kan v\u00e6re mer utfordrende. Begge fokusgruppene bestod av 5-6 deltakere, og ble rekruttert fra forskjellige skoler. Elevenes l\u00e6rere var ofte ledsagere til fokusgruppeintervjuene, men de var ikke med i selve fokusgruppene. Vi gjennomf\u00f8rte ogs\u00e5 en fokusgruppe med l\u00e6rere for \u00e5 f\u00e5 de ansatte i skolen sitt perspektiv p\u00e5 relevante metoder og tiltak som kan bidra til \u00e5 \u00f8ke inkluderingen og forebygge rasistiske ytringer og handlinger. L\u00e6rerne bidro med innsikt til b\u00e5de hva som er relevant i det videre arbeidet, og hvordan eventuelle tiltak kan ses i sammenheng med tiltak, verkt\u00f8y og programmer som allerede benyttes av skolene i dag. Fokusgruppen bestod av 6 deltakere fra 3 forskjellige skoler. L\u00e6rerne fikk presentert en oppsummering av endelige funn fra 81 Redd Barna (u.\u00e5) Rasisme \u2013 v\u00e6r en god antirasist. Hentet fra: https://www.reddbarna.no/vart-arbeid/barn-i-norge/rasisme/ Hentet: 07.04.2024. 99 unders\u00f8kelsen, utvalgt av prosjektteamet, i tillegg til at de fikk presentert alle p\u00e5stander tilknyttet fenomenskunnskapssp\u00f8rsm\u00e5lene. Alle fokusgrupper ble gjennomf\u00f8rt fysisk i Ramb\u00f8ll sine lokaler i Bergen. Rekrutteringen foregikk gjennom oppdragsgiver. Fokusgruppene var satt sammen av elever med forskjellige bakgrunn fra ulike skoler. Fokusgruppeintervjuene tok utgangspunkt i en semi-strukturert intervjuguide, som vil si at det ble stilt konkrete sp\u00f8rsm\u00e5l som er definert av en intervjuguide, samtidig som det er muligheter for \u00e5 f\u00f8lge opp p\u00e5 temaer og problemstillinger som oppst\u00e5r underveis i samtalen. Det ble utviklet en intervjuguide til fokusgruppene med sp\u00f8rsm\u00e5l rettet mot b\u00e5de forel\u00f8pige funn fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen og det videre arbeidet mot rasisme i bergensskolen, som er tilpasset henholdsvis elever og l\u00e6rere p\u00e5 skolene. Sp\u00f8rsm\u00e5lene omhandlet ikke informantenes personlige erfaringer og opplevelser, men heller deres innspill og synspunkt p\u00e5 funn og det videre arbeidet. Vi brukte klart og tydelig spr\u00e5k i formuleringen av sp\u00f8rsm\u00e5lene i intervjuguiden slik at det skulle v\u00e6re mulig \u00e5 besvare sp\u00f8rsm\u00e5lene for elevene. Sp\u00f8rsm\u00e5lene ble formulert slik at de opplevdes relevant for elevene. Dette var for \u00e5 trygge dem i intervjusituasjonen i fokusgruppen med at dette er noe de kan svare p\u00e5 og bidra med innsikt til. Vi brukte ogs\u00e5 konkrete eksempler og casebeskrivelser i fokusgruppene med ungdom. I bruk av eksempler og beskrivelser basert p\u00e5 funn fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen ba vi elevene kommentere p\u00e5 hva de tenker om det de fikk h\u00f8re, hvor de ville s\u00f8kt hjelp hvis de eller noen medelever opplevde noe av det samme som blir presentert i eksempelet, og hvordan de hadde \u00f8nsket \u00e5 bli m\u00f8tt. Elevene jobbet ogs\u00e5 i mindre grupper for \u00e5 dr\u00f8fte caseoppgaver. Videre spurte vi hva elevene \u00f8nsket \u00e5 l\u00e6re mer om rasisme og antirasisme, og hva de tenkte er viktig \u00e5 gj\u00f8re videre for \u00e5 b\u00e5de forebygge og h\u00e5ndtere rasisme. Intervjuguiden til l\u00e6rere rettet seg inn mot b\u00e5de de forel\u00f8pige funnene fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen og det videre arbeidet. Relevante sp\u00f8rsm\u00e5l var hvilke utfordringer 100 l\u00e6rerne og de andre ansatte opplever i det forebyggende og motvirkende arbeidet i dag, hva de opplever fungerer godt i det n\u00e5v\u00e6rende arbeidet, og om de opplever at de har et kompetansebehov i det videre arbeidet. Videre fikk l\u00e6rerne kommentere p\u00e5 funnene fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen og hvordan funnene p\u00e5virker m\u00e5ten de tenker om arbeidet som i dag blir gjort, og hva som skal til for \u00e5 lykkes i det videre arbeidet med \u00e5 forebygge og h\u00e5ndtere rasisme. Intervjuguidene og opplegget for fokusgruppene ble sendt til oppdragsgiver f\u00f8r vi gjennomf\u00f8rte fokusgruppene, og oppdragsgiver kom med forslag til justeringer. Deretter ble opplegget godkjent av oppdragsgiver. Hver fokusgruppe hadde en varighet p\u00e5 3 timer. Det var 2 fokusgrupper for elever fra ungdomsskole og en fokusgruppe med l\u00e6rere. L\u00e6rerne kom fra ulike skoler uavhengig av hverandre. Alle elever som skulle v\u00e6re med p\u00e5 fokusgrupper fikk sendt ut informasjonsskriv f\u00f8r gjennomf\u00f8ringen. Skrivet inneholdt informasjon om form\u00e5let med samtalen, for \u00e5 sikre dem om konfidensialitet og at det er mulig \u00e5 trekke seg. Det var foresatte som skulle skrive under p\u00e5 informasjonsskrivet for \u00e5 samtykke til at elevene kunne delta i fokusgruppene. Det ble tatt skriftlige notater underveis i fokusgruppene. I de skriftlige notatetene til de som gjennomf\u00f8rer unders\u00f8kelsen, vil det v\u00e6re fokus p\u00e5 generelle vurderinger. Der personlige erfaringer knyttet til rasisme ble trukket frem, s\u00f8rget vi for \u00e5 fokusere p\u00e5 \u00e5 notere generelle vurderinger, og det ble ikke knyttet opplysninger opp til en eller flere konkrete elever. Det ble ikke fremhevet personidentifiserende informasjon av elvene. Foreldre m\u00e5tte skrive under p\u00e5 et samtykkeskjema for at elevene kunne delta i fokusgruppene. Disse samtykkeskjemaene ble levert fysisk til prosjektteamet p\u00e5 selve intervjudagen. Den samme informasjonen ble gjentatt i starten av fokusgruppen og deltakerne fikk mulighet til \u00e5 stille sp\u00f8rsm\u00e5l. Vi informerte ogs\u00e5 til elevgruppene om hvor det var mulig \u00e5 henvende seg p\u00e5 skolen i etterkant av fokusgruppeintervjuet hvis de hadde behov for en samtale, og de kunne ogs\u00e5 kontakte prosjektteamet. 101 Trygghet i intervjusituasjonen var ogs\u00e5 viktig i fokusgruppen med de ansatte, hvor vi ogs\u00e5 her var tydelig p\u00e5 form\u00e5let med fokusgruppen, mulighet for \u00e5 trekke seg og hvordan vi skulle bruke informasjonen videre. Videre benyttet vi oss av fasiliteringsverkt\u00f8yet \u00abDialogregler\u00bb, for \u00e5 skape en trygg ramme rundt diskusjonene og erfaringsdelingen under fokusgruppene. Dialogreglene bestod av felles kj\u00f8reregler for fokusgruppene som deltakerne ble introdusert til og ble enige om i felleskap. Vi har foretatt tematiske analyser av de kvantitative og kvalitative dataene. Vi har identifisert tendenser og variasjoner i datamaterialet, og vurdert hvordan dette p\u00e5virker behovet for og utforming av mulige tiltak og innsatser. Vi har videre sett funnene fra innledende intervjuer, sp\u00f8rreunders\u00f8kelse og fokusgrupper opp mot tidligere forskning og dokumentasjon p\u00e5 hvilke metoder og tiltak som kan \u00f8ke inkludering og forebygge rasistiske ytringer og handlinger i grunnskolen, og basert p\u00e5 dette gi anbefalinger til hvilke metoder og tiltak som b\u00f8r vurderes implementert i bergensskolen sitt arbeid med antirasisme. I analysene av den kvantitative dataen, har vi benyttet uavhengig t-test for \u00e5 m\u00e5le signifikans i variasjon mellom utvalgte grupper, med et alfaniv\u00e5 p\u00e5 0,05. Innledningsvis hadde Ramb\u00f8ll tett dialog med oppdragsgiver og jurister i Bergen kommune for \u00e5 etablere og informere om rutinene tilknyttet personvern og databehandling i prosjektet. Personopplysninger som var n\u00f8dvendige \u00e5 innhente i forbindelse med en unders\u00f8kelse ble registrert i Ramb\u00f8lls tekniske systemer og interne lagringsomr\u00e5der. Det var et sentralt m\u00e5l i denne unders\u00f8kelsen \u00e5 s\u00f8rge for at vi ikke lagret eller innhentet mer personopplysninger enn vi trengte. Det var n\u00f8dvendig \u00e5 innhente personopplysninger for \u00e5 invitere personer til unders\u00f8kelsen og for \u00e5 knytte samtykke til riktig person. I sp\u00f8rreskjemaet spurte vi blant annet om opplevelser av rasisme, og om opplevelsene har bidratt til eksempelvis utrygghet, mistrivsel eller at man f\u00f8ler man er mindre verdt. Prosjektet samlet ikke inn sensitive personopplysninger. 102 Vi er bevisst p\u00e5 at rasisme er et sensitivt tema, og det var gjennomg\u00e5ende i den kvantitative og kvalitative datainnsamlingen mulig \u00e5 ikke svare p\u00e5 enkelte sp\u00f8rsm\u00e5l. Vi s\u00f8rget for at all analyse og rapportering ble utformet p\u00e5 en m\u00e5te som er i overenstemmelse med avtalen med respondentene/informantene med tanke p\u00e5 personvern. Mapper og systemer var adgangsbegrenset til de personer som har behov for tilgang for \u00e5 l\u00f8se oppdraget. I prosjektet har Bergen kommune v\u00e6rt behandlingsansvarlig, og Ramb\u00f8ll har v\u00e6rt databehandler. Elevenes og foreldrenes navn ble slettet med en gang unders\u00f8kelsen til elevene er ferdig, ettersom det da ikke lengre var n\u00f8dvendig at disse opplysningen ble lagret. Alle de andre opplysningene ble slettet ved prosjektets slutt. Svarene p\u00e5 unders\u00f8kelsen ble bearbeidet i denne rapporten med aggregert statistikk om rasisme i bergensskolen. Innholdet i rapporten kan ikke kobles til enkeltpersoner eller enkeltskoler. Elevene og foreldrenes navn ble slettet med en gang unders\u00f8kelsen til elevene var ferdig. Vi slettet navnene fordi det ikke var n\u00f8dvendig \u00e5 oppbevare disse n\u00e5r unders\u00f8kelsen var ferdig, og svarene kan derfor ikke kobles til enkeltpersoner etter dette. Det er Bergen kommune som var ansvarlig for gjennomf\u00f8ringen av unders\u00f8kelsen og at personvernregelverket ble fulgt. Det ble derfor gjennomf\u00f8rt grundige vurdering av personvern og informasjonssikkerhet i unders\u00f8kelsen, og inng\u00e5tt n\u00f8dvendige avtaler med Ramb\u00f8ll som var databehandler. 103 Aldrimer22juli (u.\u00e5) Hva kan skolen gj\u00f8re mot rasisme? Hentet fra: Aldrimer22juli.no | Hva kan skolen gj\u00f8re mot rasisme? Hentet: 08.04.2024. Antirasistisk senter (2017) Vi vil ikke leke med deg fordi du er brun. Hentet fra: Vi-vil-ikke-leke- med-deg-fordi-du-er-brun-en-unders\u00f8kelse-av-opplevd-rasisme-blant-ungdom.pdf (antirasistisk.no) Hentet: 01.04.2023. Atak, K. (2022). Racist Victimization, Legal Estrangement and Resentful Reliance on the Police in Sweden. Social & Legal Studies, 31(2), 238-260. https://doi.org/10.1177/09646639211023974 Balansemerket (u.\u00e5.) Normkritiske perspektiver. Hentet fra: https://balansemerket.no/ordliste/normkritiske-perspektiver/ Hentet: 07.05.2024. Balansemerket (u.\u00e5.) Ordliste: Mikroaggresjoner. Hentet fra: Ordliste: Mikroaggresjoner (balansemerket.no) Hentet: 08.04.2024. Bangstad, S. (2014), \u201cIslamofobi og rasisme\u201c. I Frode Helland og Geir R\u00f8nning (red.) Agora: Rasisme, 31(3-4): 5-29. Bangstad, S. (2017). Rasebegrepets fortid og n\u00e5tid. Norsk sosiologisk tidsskrift 1 (03): 233\u201351 Bangstad, S. og D\u00f8ving, C. A. (2015) Hva er rasisme. Oslo: Universitetsforlaget Bangstad, S., Grung, L. B. og Larsen, E. N. (2021) Strukturell rasisme i Bergen. Hentet fra: \"Strukturell rasisme i Bergen\" (2021) Vista analyse. Hentet: 01.03.2024. Barne- og familiedepartementet (2003). FNs konvensjon om barnets rettigheter. Hentet fra: https://www.regjeringen.no/globalassets/upload/kilde/bfd/bro/2004/0004/ddd/pdfv/178931- fns_barnekonvensjon.pdf Hentet: 13.03.2024. Barne- og familiedepartementet (n.d.) Prop 88 L (2012-2013). Hentet fra: Prop. 88 L (2012\u2013 2013) - regjeringen.no Hentet: 08.04.2024. Bergen komme (u.\u00e5.) Legger frem handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet. Hentet fra: Bergen kommune - Legger frem handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet. Hentet: 01.03.2023. Bergen kommune (2020) Skyfritt \u2013 et inkluderende oppvekstmilj\u00f8 i Bergen. Hentet fra: Bergen kommune - Skyfritt Hentet: 08.04.2024. Bergen kommune (2020) Skyfritt \u2013 et inkluderende oppvekstmilj\u00f8 i Bergen. Hentet fra: Bergen kommune - Skyfritt Hentet: 08.04.2024. Bergen kommune (2021) Handlingsplan mot diskriminering og hat mot muslimer. Hentet fra: https://www.bergen.kommune.no/api/rest/filer/V24997444. Hentet: 08.04.2024. 104 Bergen kommune (u.\u00e5.) Handlings- og \u00f8konomiplan 2022-2025 \u2013 Budsjett 2022. Hentet fra: https://pub.fremsikt.net/2022/bergen/bm-2022-_hop_22-25_bergen1/#/ Hentet: 20.03.2024. Bergen kommune. (07.11.2023). Om Etat for skole. Hentet fra: https://www.bergen.kommune.no/omkommunen/avdelinger/etat-for-skole/om-oss/om-etat- for-skole. Hentet: 08.04.2024. Bowling, B. (1999). Violent racism: Victimization, policing, and social context. Oxford University Press, USA. Dembra (u.\u00e5.) Bli en Dembra-skole. Hentet fra: https://www.dembra.no/no/bli-en-dembra- skole. Hentet: 08.04.2024. Dembra (u.\u00e5.) Om Dembra. Hentet fra: https://dembra.no/no/om-dembra/ Hentet: 08.04.2024. D\u00f8ving, C.A. & Nustad, P. (2022, 4.februar). Hva er rasisme, og hva kan skolen gj\u00f8re? Hentet fra: https://www.hlsenteret.no/aktuelt/nyheter/2019/hva-er-rasisme-og-hva-kan-skolen-gjore- .html Hentet: 07.04.2024. Faye, R. (2021). Hvordan forst\u00e5 fordommer? Om kontekstens betydning \u2013 i barnehage, skole og samfunn. Oslo: Universitetsforlaget. https://doi.org/10.18261/9788215041261-2021-08 FHI (2022) Rasisme og diskriminering kan p\u00e5virke helsen. Hentet fra: https://www.fhi.no/nyheter/2022/rasisme-og-diskriminering-kan-pavirke-helsen/ Hentet: 08.04.2024. FN (2023) Demokrati og medborgerskap. Hentet fra: Demokrati og medborgerskap (fn.no) Hentet: 13.03.2024. Gullestad, M. (2002) Det norske sett med nye \u00f8yne: Kritisk analyse av norsk innvandringsdebatt. Oslo: Universitetsforlaget Handlingsplan for forebygging av radikalisering, voldelig ekstremisme og hatkriminalitet (2021- 2025). Ikke tilgjengelig p\u00e5 nettsiden. HL-senteret (2019) 16 \u00e5r med Benjaminsprisen. Hentet fra: 16-\u00e5r-med- Benjaminprisen_webutgave.pdf Hentet: 08.04.2024. Hoffman, C. og Moe, V. (2020) \u00abThe shifting boundaries of prejudice \u2013 antisemittism and islamophobia in contemporary Norway. Universitetsforlaget. DOI: https://doi.org/10.18261/978-82-15-03468-3-2019 H\u00f8gskolen i innlandet (u.\u00e5) Critical Examination of Race and Racism in Teacher Education (CERiTE). Hentet fra: Critical Examination of Race and Racism in Teacher Education (CERiTE) - H\u00f8gskolen i Innlandet Hentet: 08.04.2024. 105 KS L\u00e6ring (u.\u00e5.) Fagdag om inkludering, rasisme, diskriminering og utenforskap. Hentet fra: https://www.kslaring.no/local/course_page/home_page.php?id=40234&start=0 Hentet: 08.04.2024. Kunnskapsdepartmentet (2022) Mest mobbing p\u00e5 5. til 7. trinn. Hentet fra: https://www.regjeringen.no/no/aktuelt/mest-mobbing-pa-5.-til-7.-trinn/id2900529/ Hentet: 08.04.2024. Massao , Prisca Bruno & Thorjussen, Ingfrid M. (2023). Barn, unge og rasisme: Kritisk raseteori som utgangspunkt for utvikling av antirasistisk kompetanse i utdanning og idrett, Bevegelsesfellesskap i oppveksten : kritiske perspektiver p\u00e5 inkludering og mangfold. Fagbokforlaget. ISSN 9788245041415. s. 244\u2013 262. doi: https:/doi.org/10.55669/oa230113. Massao, P. B. (2022) Rasialisering: Et begrep for norsk samfunns- og utdanningsforskning?. I C. A. D\u00f8ving (Red.). Rasisme: Fenomenet, forskningen, erfaringene (s. 41 -63). Universitetsforlag. NSD (2022) S\u00e5rbare grupper. Hentet fra https://www.nsd.no/personverntjenester/oppslagsverk-for-personvern-iforskning/sarbare- grupper. Hentet: 13.03.2024. NTNU Samfunnsforskning (2024) Mobbing p\u00e5 skolen \u2013 Analyse av Elevunders\u00f8kelsen skole\u00e5ret 2023/24. Mobbing p\u00e5 skolen - Analyse av Elevunders\u00f8kelsen skole\u00e5ret 2023/24 - Kudos (dfo.no) Hentet: 08.04.2024. Oppl\u00e6ringslova \u2013 oppll. LOV-1998-07-17-61 Lov om grunnskolen og den vidareg\u00e5ande oppl\u00e6ringa (oppl\u00e6ringslova). Lov om grunnskolen og den vidareg\u00e5ande oppl\u00e6ringa (oppl\u00e6ringslova) - Lovdata Orupabo, J. (2014). Interseksjonalitet i praksis: Utfordringer med \u00e5 anvende et interseksjonalitetsperspektiv i empirisk forskning. Sosiologisk tidsskrift, 22(4), 329\u2013351. Personopplysnignsloven. LOV-2018-06-15-38 Lov om behandling av personopplysninger. Lov om behandling av personopplysninger (personopplysningsloven) - - Lovdata Proba samfunnsanalyse (2023) Kunnskapsformidling om rasisme og diskriminering. Hentet fra: https://www.imdi.no/contentassets/77c37d2500b947ecbc620ee427d14ea6/proba- kunnskapsformidling-om-rasisme-og-diskriminering.pdf Hentet: 08.04.2024. Proba samfunnsanalyse (2024) Barn og unges efaringer med rasisme og diskriminering. Hentet fra: Proba Erfaringer med rasisme og diskriminering_leveranse_ren Hentet: 08.04.2024. Ramb\u00f8ll (2023) Behov for informasjon og st\u00f8tte i arbeidet med kvalitetsutvikling i skolen. Hentet fra: https://www.regjeringen.no/contentassets/85cc09d37f604868b31cd0da68aaa200/no/sved/04 .pdf Hentet: 07.04.2024. 106 Redd Barna (2023) \u00abRasisme er overalt\u00bb Barn og unges stemmer om fordommer og rasisme. Hentet fra: \u00abRasisme er overalt.\u00bb Barn og unges stemmer om fordommer og rasisme | Save the Children\u2019s Resource Centre Hentet: 08.04.2024. Redd Barna (u.\u00e5) Rasisme \u2013 v\u00e6r en god antirasist. Hentet fra: https://www.reddbarna.no/vart- arbeid/barn-i-norge/rasisme/ Hentet: 07.04.2024. Rogstad, J & Midtb\u00f8en, A. (2009). Rasisme og diskriminering. Begreper, kontroverser og nye perspektiver. Forskningsr\u00e5det. Rogstad, J. og Midtb\u00f8en, A. (2010) \u02bbDen utdannede, den drepte og den glemte: Mot en ny forst\u00e5else av rasisme og diskriminering\u2019, Sosiologisk tidsskrift 18(1): 31\u201352 R\u00f8sdal, T. (2020). Kompetanse om vold og overgrep i n\u00e6re relasjoner: kartlegging av f\u00f8ringer, oppl\u00e6ringsstrukturer og kompetansebehov. Sektorrapport for Politidirektoratet. R\u00f8thing, \u00c5. (2019). Ubehagets pedagogikk \u2013 en inngang til en kritisk refleksjon om inkluderende undervisning? Hentet fra: View of \u00abUbehagets pedagogikk\u00bb \u2013 en inngang til kritisk refleksjon og inkluderende undervisning? (oslomet.no) Hentet: 06.04.2024. Schiefloe, P.M. (2019) Mennesker og Samfunn (3. utg.). Oslo: Vigmostad og Bj\u00f8rke SNL (2023) Utekontakt. Hentet fra: https://snl.no/utekontakt. Hentet: 07.04.2024. SNL (2023). Rasisme. Hentet fra: https://snl.no/rasisme. Hentet: 08.04.2024. SNL (2024) Kunnskapsl\u00f8ftet. Hentet fra: Kunnskapsl\u00f8ftet \u2013 Store norske leksikon (snl.no). hentet 08.04.2024. SNL (u.\u00e5.) Kulturell appropiering. Hentet fra: kulturell appropriering \u2013 Store norske leksikon (snl.no) Hentet: 08.04.2024. Spekter (n.d.) Om oss. Hentet fra: https://www.spekterdigital.no/. Hentet: 08.04.2024. SSB (2020) Livskvalitet i Norge i 2020. Hentet fra: https://www.ssb.no/sosiale-forhold-og- kriminalitet/artikler-og-publikasjoner/livskvalitet-i-norge-2020 Hentet: 01.04.2024. Tjora, A. (2021). Kvalitative forskningsmetoder i praksis. (4.utgave). Gyldendal. Udir (u.\u00e5.) Mobbing og krenkelser. Tilgjengelig fra: https://www.udir.no/laring-og- trivsel/skolemiljo/sosial-laring-gjennom-arbeid-med-fag/Relasjoner-mellom-elever/Mobbing- og-krenkelser/ Hentet: 06.04.2024. Udir (u.\u00e5.) Regelverk for skolefritidsordningen (SFO). Hentet fra: Barns rett til medvirkning | udir.no Hentet: 13.03.2023. 107 UN (1965) International Convention on the Elimination of All Forms of Racial Discrimination. Hentet fra: International Convention on the Elimination of All Forms of Racial Discrimination | OHCHR Hentet: 08.04.2024. UNICEF (2022) Hva mener barn og unge om rasisme? Hentet fra: \"Hva mener barn og unge om rasisme?\" (2022) UNICEF Hentet: 01.03.2024. UNICEF (2022) U-Report Norge: Hva mener barn og unge om rasisme? Hentet fra: 50572f35- 9184-4eba-a4a7-3f9dc80ee442.pdf (ntb.no) Hentet: 01.04.2024. UNICEF (u.\u00e5.) Barnekonvensjonen. Hentet fra: Barnekonvensjonen | UNICEF Hentet: 13.03.2024. UNICEF (u.\u00e5.) Hverdagsrasisme: Hva gj\u00f8r du n\u00e5r rasismen skjer rett foran \u00f8ynene dine? Hentet fra: Hverdagsrasisme: hva gj\u00f8r du n\u00e5r rasismen skjer rett foran \u00f8ynene dine? | UNICEF Hentet: 01.04.2024. Utdanningsdirektoratet. (2017). Skolemilj\u00f8 Udir-3-2017. Hentet fra: https://www.udir.no/regelverkstolkninger/opplaring/Laringsmiljo/skolemiljo-udir-3-2017/6.- hva-skal-skolen-gjore-aktivitetsplikten/. Hentet 08.04.2024. Wellman, D. (2007). Unconscious racism, social cognition theory, and the legal intent doctrine: the neuron fires next time. In Handbooks of the sociology of racial and ethnic relations (pp. 39- 65). Boston, MA: Springer US. Aar\u00f8n\u00e6s, L., Christensen, E. & Geissert, B. (Red.). (2019). 16 \u00e5r med Benjaminprisen - Forebyggende arbeid mot rasisme og diskriminering i skolen. Senter for studier av Holocaust og livssynsminoriteter (HL-senteret). Aar\u00f8n\u00e6s, L., Christensen, E. & Geissert, B. (Red.). (2019). 16 \u00e5r med Benjaminprisen - Forebyggende arbeid mot rasisme og diskriminering i skolen. Senter for studier av Holocaust og livssynsminoriteter (HL-senteret). 108 Erfaringer med rasisme i skolen Informasjonsside Hei (navn)! Fordi du er en elev p\u00e5 en skole i Bergen, lurte vi p\u00e5 om vi kunne stille deg noen sp\u00f8rsm\u00e5l om rasisme. B\u00e5de hva du tenker rasisme er, om du selv har erfart rasisme, og om du har sett at andre har blitt utsatt for rasisme. Vi vil ogs\u00e5 stille sp\u00f8rsm\u00e5l om hvem du eventuelt ville snakket om dette med. Unders\u00f8kelsen tar cirka 10-20 minutter. Resultatene skal brukes til \u00e5 gj\u00f8re skolene i Bergen til et bedre sted for alle elever. Vi er derfor veldig opptatt av dine erfaringer, tanker og meninger. Ingen utenom forskerne vet hva du har svart og ditt navn vil ikke dukke opp noe sted. Det er helt frivillig \u00e5 svare, og hvis du ikke har lyst er det helt greit. For \u00e5 si om du har lyst eller ikke, trykk p\u00e5 neste side. 109 Samtykke Er det greit for deg \u00e5 svare p\u00e5 denne unders\u00f8kelsen? (1) \uf06d Ja, det er greit (2) \uf06d Nei, jeg har ikke lyst Del 1) Innledende sp\u00f8rsm\u00e5l F\u00f8rst s\u00e5 lurte vi litt p\u00e5... Har du det bra p\u00e5 skolen? (1) \uf06d Ja, nesten hver dag (2) \uf06d Ja, noen dager, men ikke hver dag (3) \uf06d Nei, ikke det hele tatt (4) \uf06d \u00d8nsker ikke \u00e5 svare Har du det bra i friminuttene? (1) \uf06d Ja, nesten hver dag (2) \uf06d Ja, noen dager, men ikke hver dag (3) \uf06d Nei, ikke det hele tatt (4) \uf06d \u00d8nsker ikke \u00e5 svare Har du en l\u00e6rer p\u00e5 skolen som bryr seg om deg? (1) \uf06d Ja, bryr seg mye (2) \uf06d Ja, bryr seg litt (3) \uf06d Nei, bryr seg ikke (4) \uf06d Vet ikke (5) \uf06d \u00d8nsker ikke \u00e5 svare Vet du hva rasisme er? (1) \uf06d Jeg vet godt hva det er (2) \uf06d Jeg kan litt om det, men ikke mye (3) \uf06d Jeg kan veldig lite om det (4) \uf06d Jeg vet ikke / Usikker Del 2) Fenomenforst\u00e5else Her kommer det noen forskjellige situasjoner som barn og ungdom kan oppleve. Vi lurer p\u00e5 om du synes de ulike situasjonene er rasisme? Lite hint: Ikke alle situasjonene er rasisme 110 En gutt med m\u00f8rk hudfarge f\u00e5r litt kjeft fra l\u00e6rer fordi han prater h\u00f8yt i timen og forstyrrer andre elever Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En jente med hijab blir ikke invitert i bursdager til de andre jentene i klassen fordi hun er muslim Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En jente f\u00e5r ikke v\u00e6re med \u00e5 spille fotball i friminuttet fordi hun er jente Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke Elevene i klassen tuller med at den nye gutten som akkurat har flyttet til Norge ikke snakker s\u00e5 godt norsk. Synes du dette er rasisme? 111 (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En gutt som er f\u00f8dt i Norge, men har foreldre som har flyttet fra Somalia i Afrika, blir kalt \u00abneger\u00bb og \u00abape\u00bb av en annen gutt i klassen Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En gutt roper \u00abj\u00f8de\u00bb sint, etter han bommer p\u00e5 fotballm\u00e5let Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En gutt blir kalt \u00abhomo\u00bb og \u00abgay\u00bb av noen andre gutter fordi han er flink til \u00e5 danse og synge Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En vikar p\u00e5 skolen sp\u00f8r elevene i klassen med m\u00f8rk hud hvor de kommer fra og tror at de ikke er norske (selv om de er f\u00f8dt og oppvokst i Norge) Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En jente som g\u00e5r i samiske kl\u00e6r (som ogs\u00e5 kalles \u00abkofte\u00bb) p\u00e5 17. mai, og noen jenter erter henne og sp\u00f8r om hun kommer fra \u00abSameland\u00bb og kan joike for dem. Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei 112 (4) \uf06d Vet ikke En l\u00e6rer med asiatisk utseende skal undervise i norsk, og noen av elevene blir overrasket og sier at de synes det er rart Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En jente har tatt p\u00e5 seg en indisk festivaldrakt (som ogs\u00e5 kalles \u00abSari\u00bb) p\u00e5 et skoleball, og de andre jentene sier til henne at de synes den er veldig fin Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En jente med innvandrerforeldre fikk 6 i norsk og de andre i klassen mener det ikke g\u00e5r an, fordi hun er ikke norsk en gang Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke En gutt som har foreldre fra Pakistan har med seg pakistansk mat i matpakken, og kompisen hans Magnus sier at det lukter skikkelig godt Synes du dette er rasisme? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke S\u00e5 interessant \u00e5 h\u00f8re hva du tenker er rasisme. Vi tenkte det kunne v\u00e6re litt greit med en liten oppklaring likevel :-) Rasisme kan v\u00e6re at noen barn eller unge opplever kjipe ting fordi de: ...har brun eller m\u00f8rkere hudfarge ...ser \u00abutenlandsk\u00bb ut (for eksempel asiatisk eller afrikansk) ...har foreldrene som har flyttet fra et annet land ...snakker et annet spr\u00e5k enn norsk eller ikke snakker s\u00e5 godt norsk ...er religi\u00f8s eller har foreldre som er religi\u00f8se ...er adoptert fra et land utenfor Norge 113 ...spiser litt annerledes mat eller g\u00e5r i andre kl\u00e6r (for eksempel hodeplagg) ...er samisk eller j\u00f8de Noen av disse tingene kan gj\u00f8re at:...de blir behandlet annerledes ...andre tror ting om dem som ikke stemmer ...de blir holdt utenfor ...de blir ertet eller mobbet ...de blir baksnakket eller snakket stygt om ...andre gj\u00f8r slemme ting ...andre tuller med dem eller pr\u00f8ver \u00e5 v\u00e6re morsomme, men som egentlig gj\u00f8r at man blir lei seg ...man f\u00e5r kallenavn som man egentlig ikke liker s\u00e5 godt ...man blir holdt fast, kl\u00f8pet, dyttet, sl\u00e5tt eller sparket Del 3) Erfaringer med rasisme i skolen Har du noen gang selv blitt behandlet d\u00e5rlig p\u00e5 grunn av.... Ja, flere Ja, en gang Nei, aldri Vet ikke Vil ikke \u00e5 ganger svare Hudfargen din (2) \uf06d\uf0a0 (1) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 Religionen din eller (2) \uf06d\uf0a0 (1) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 religionen til dine foreldre At du snakker et annet spr\u00e5k(2) \uf06d\uf0a0 (1) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 enn norsk At du er adoptert fra et (2) \uf06d\uf0a0 (1) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 annet land 114 At du eller foreldrene dine (2) \uf06d\uf0a0 (1) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 har bodd i et annet land enn Norge Fordi du er same eller har (2) \uf06d\uf0a0 (1) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 samiske foreldre Filter: Har opplevd en eller flere former for rasisme Det er ikke greit. Ingen barn eller unge skal oppleve rasisme. Husker du hvor du har opplevd rasisme mot deg selv? Du kan krysse av for flere svar hvis du har opplevd det flere ganger (1) \u2751 I friminuttet (2) \u2751 I klasserommet (3) \u2751 P\u00e5 veien til eller fra skolen (4) \u2751 Sosiale medier (Snapchat, Instagram, TikTok, Jodel, Facebook, m.m.) (5) \u2751 Internett (som for eksempel spillsider/gaming eller p\u00e5 andre apper) (6) \u2751 Andre steder (\u00e5pent, skriv inn, frivillig) _____ (7) \u2751 Vil ikke svare Husker du hvem som sa eller gjorde noe rasistisk mot deg? Du kan krysse av for flere svar hvis du har opplevd det flere ganger (1) \u2751 Elever p\u00e5 samme trinn (2) \u2751 Elever p\u00e5 andre trinn (3) \u2751 Kontaktl\u00e6reren min (4) \u2751 Andre l\u00e6rere enn kontaktl\u00e6reren min (5) \u2751 Fremmede som jeg ikke kjenner eller anonyme personer (for eksempel p\u00e5 sosiale medier) (6) \u2751 Andre (8) \u2751 Vil ikke svare Hvor ofte har du selv blitt utsatt for rasisme p\u00e5 skolen? (1) \uf06d Ikke i det hele tatt (2) \uf06d En sjelden gang (3) \uf06d 2 eller 3 ganger i m\u00e5neden (4) \uf06d Omtrent 1 gang i uken (5) \uf06d Flere ganger i uken (6) \uf06d Vil ikke svare Til alle 115 Har du sett at andre har holdt noen andre elever utenfor p\u00e5 grunn av Ja, ofte Ja, av og til Nei, aldri Vet ikke Vil ikke svare Hudfargen deres (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 Religionen deres (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 At de snakker et annet spr\u00e5k (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 eller ikke snakker s\u00e5 godt norsk At de er adoptert fra et (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 annet land At de eller foreldrene har (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 bodd i et annet land enn Norge At de er same eller har (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 samiske foreldre Har du sett at andre har snakket slemt eller stygt om noen andre elever p\u00e5 grunn av Ja, ofte Ja, av og til Nei, aldri Vet ikke Vil ikke svare Hudfargen deres (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 Religionen deres (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 At de snakker et annet spr\u00e5k (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 eller ikke snakker s\u00e5 godt norsk At de er adoptert fra et (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 annet land At de eller foreldrene har (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 bodd i et annet land enn Norge At de er same eller har (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 samiske foreldre Har du sett at andre elever har holdt fast, dyttet, sl\u00e5tt, sparket eller spyttet p\u00e5 noen andre elever p\u00e5 grunn av (Dette sp\u00f8rsm\u00e5let stilles kun til elever p\u00e5 8.-10. trinn) Ja, ofte Ja, av og til Nei, aldri Vet ikke Vil ikke svare Hudfargen deres (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 Religionen deres (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 At de snakker et annet spr\u00e5k (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 eller ikke snakker s\u00e5 godt norsk At de er adoptert fra et (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 annet land 116 At de eller foreldrene har (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 bodd i et annet land enn Norge At de er same eller har (1) \uf06d\uf0a0 (2) \uf06d\uf0a0 (3) \uf06d\uf0a0 (4) \uf06d\uf0a0 (5) \uf06d\uf0a0 samiske foreldre Filter: Har sett at andre har v\u00e6rt utsatt for rasisme Husker du hvor du opplevde at noen snakket rasistisk om eller gjorde noe rasistisk mot noen andre? Du kan krysse av for flere svar (1) \u2751 I friminuttet (2) \u2751 I klasserommet (3) \u2751 P\u00e5 veien til eller fra skolen (4) \u2751 Sosiale medier (Snapchat, Instagram, TikTok, Jodel, Facebook, m.m.) (5) \u2751 Internett (som for eksempel spillsider/gaming eller p\u00e5 andre apper) (6) \u2751 Andre steder (\u00e5pent, skriv inn, frivillig) _____ (7) \u2751 Vil ikke svare Husker du hvem som sa eller gjorde noe rasistisk mot noen andre? Du kan krysse av for flere svar (1) \u2751 Elever p\u00e5 samme trinn (2) \u2751 Elever p\u00e5 andre trinn (3) \u2751 Kontaktl\u00e6reren min (4) \u2751 Andre l\u00e6rere enn kontaktl\u00e6reren min (5) \u2751 Fremmede som jeg ikke kjenner eller anonyme personer (for eksempel p\u00e5 sosiale medier) (6) \u2751 Andre (8) \u2751 Vil ikke svare Hvor ofte har du opplevd \u00e5 se at noen andre har sagt eller gjort noe rasistisk p\u00e5 skolen? (1) \uf06d Ikke i det hele tatt (2) \uf06d En sjelden gang (3) \uf06d 2 eller 3 ganger i m\u00e5neden (4) \uf06d Omtrent 1 gang i uken (5) \uf06d Flere ganger i uken (6) \uf06d Vil ikke svare Til alle Har du selv sagt eller gjort noe rasistisk mot noen? Husk at ingen du kjenner kan se hva du svarer. (1) \uf06d Ja, jeg har gjort det selv 117 (2) \uf06d Nei (3) \uf06d Vet ikke (4) \uf06d Vil ikke svare Del 4) St\u00f8tte og oppf\u00f8lging Filter: Har opplevd en eller flere former for rasisme Du svarte i stad at du har opplevd rasisme mot deg selv. Fikk du noe hjelp da det skjedde? Hvis du har opplevd det flere ganger, tenk p\u00e5 en av de siste gangene det skjedde. (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei (4) \uf06d Vet ikke Hvem fikk du hjelp fra? Hvis du har opplevd det flere ganger, tenk p\u00e5 de siste gangene (1) \u2751 Kontaktl\u00e6reren min (2) \u2751 En annen l\u00e6rer / voksen som jobber p\u00e5 skolen (3) \u2751 En venn / venner (4) \u2751 Mamma eller pappa (5) \u2751 S\u00f8sken (6) \u2751 Andre Synes du det er vanskelig \u00e5 si ifra om rasisme som du selv opplever? (1) \uf06d Ja, veldig vanskelig (2) \uf06d Ja, litt vanskelig (3) \uf06d Nei, ikke i det hele tatt (4) \uf06d Vet ikke (5) \uf06d Vil ikke svare Til alle P\u00e5 en skala fra 1 til 10, hvor 1 er \u00abveldig lett\u00bb og 10 er \u00abveldig vanskelig\u00bb, hvor lett eller vanskelig synes du det er \u00e5 si ifra hvis du ser at andre sier eller gj\u00f8r noe rasistisk? (1) \uf06d 1 - Veldig lett (2) \uf06d2 (3) \uf06d 3 (4) \uf06d 4 (5) \uf06d 5 (6) \uf06d 6 (7) \uf06d 7 118 (8) \uf06d8 (9) \uf06d9 (10) \uf06d 10 \u2013 Veldig vanskelig (11) \uf06d Vet ikke (12) \uf06d \u00d8nsker ikke svare Hvem ville du g\u00e5tt til for \u00e5 si ifra om at du selv eller noen andre du kjenner har opplevd rasisme? Du kan krysse av for flere svar (1) \u2751 Mamma, pappa eller en annen voksen du bor med (2) \u2751 En av s\u00f8sknene mine (3) \u2751 En annen i familien (4) \u2751 Vennene mine (5) \u2751 L\u00e6reren min (6) \u2751 En annen l\u00e6rer/voksen som jobber p\u00e5 skolen (7) \u2751 Noen andre voksne som ikke er i familien eller i skolen (12) \u2751 Ville sagt ifra til personen som var rasistisk selv (8) \u2751 Ville ikke ha sagt det til noen (9) \u2751 Har ikke noen \u00e5 si ifra til (10) \u2751 \u00d8nsker ikke svare (11) \u2751 Vet ikke Avslutning Tusen takk for at du svarte p\u00e5 denne unders\u00f8kelsen. Ha en fin dag! :) Filter: \u00d8nsker ikke \u00e5 delta i unders\u00f8kelsen Det er selvf\u00f8lgelig helt greit! Ha en fin dag :) 119 Samtykkeskjema til foreldre til elever i Bergensskolen Bergen kommune og Bergensskolen er opptatt av \u00e5 skape et trygt og inkluderende milj\u00f8 for v\u00e5re elever. Alle elevene v\u00e5re fortjener \u00e5 f\u00f8le seg velkommen og respektert, uavhengig av deres etniske eller religi\u00f8se bakgrunn. Det gjennomf\u00f8res en kartlegging av elever i Bergensskolens erfaringer med rasisme, p\u00e5 oppdrag for Bergen kommune. F\u00f8rste del av prosjektet er en digital sp\u00f8rreunders\u00f8kelse til alle elever fra 5. til 10. trinn i Bergensskolen. Unders\u00f8kelsen har sp\u00f8rsm\u00e5l om:Hva tenker elevene er rasisme? Elevene vil f\u00e5 presentert ulike situasjoner og deretter sp\u00f8rsm\u00e5l om de synes det er rasisme. Omfanget av rasisme: hvor og p\u00e5 hvilken m\u00e5te skjer det?Hvor mange har selv opplevd \u00e5 bli behandlet d\u00e5rlig p\u00e5 grunn av hudfarge, religion, kultur, etnisitet eller fordi man har minoritetsbakgrunn? Har man observert eller opplevd at noen andre elever har gjort eller sagt noe rasistisk mot noen andre? (Ogs\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l til elever som ikke har v\u00e6rt utsatt for rasisme) Hvem man vil henvende seg til hvis man selv opplever - eller ser at andre blir utsatt for - rasisme? Hvor lett eller vanskelig synes man det er \u00e5 si ifra? Ditt barn vil kun svare p\u00e5 unders\u00f8kelsen hvis du/dere synes det er greit. Ditt barn kan selv ogs\u00e5 avst\u00e5 fra \u00e5 delta, selv om foreldre/foresatte gir samtykke. Hvis du har flere barn, m\u00e5 du gi samtykke for hvert enkelt barn. \u00c5 delta er helt frivillig. Elevene vil gjennomf\u00f8re unders\u00f8kelsen i skoletiden, organisert av skolen de g\u00e5r p\u00e5. Prosjektet gjennomf\u00f8res av Ramb\u00f8ll Management Consulting, p\u00e5 oppdrag for Bergen kommune. All data behandles konfidensielt av Ramb\u00f8ll, p\u00e5 en sikker og personbeskyttet server med begrenset tilgang. Dataene behandles og publiseres p\u00e5 en m\u00e5te som sikrer at ingen elever vil kunne bli gjenkjent. All persondata slettes etter gjennomf\u00f8ring. 120 Se gjerne informasjonsskrivet for mer utfyllende informasjon / please see the following link for more information: Infoskriv til foreldre / Information to parents For informasjon om personvern og anonymitet, se kommunens nettside: Bergen kommune Ta gjerne kontakt hvis du har sp\u00f8rsm\u00e5l: Kontaktperson i Bergen kommune: Maria Smith, maria.smith@bergen.kommune.no Kontaktperson i Ramb\u00f8ll: Aisha Iqbal, aisb@ramboll.com Trykk \"neste\" for \u00e5 registrere samtykke. Samtykke til at ditt/dine barn kan svare p\u00e5 unders\u00f8kelsen Vi har registrert at du er oppf\u00f8rt som forelder 1 for (antall) barn i Bergensskolen. I sp\u00f8rsm\u00e5lene under ber vi deg fylle ut samtykke for ditt/dine barn, samt registrerer noen opplysninger om barnet/barna. Dersom du har flere barn, m\u00e5 du registrere samtykke og bakgrunnsopplysninger for hvert barn. Under registrerer du samtykke, mens du legger inn bakgrunnsopplysninger om barnet/barna p\u00e5 de neste sidene. Du beveger deg til neste side, ved \u00e5 trykke p\u00e5 \"Neste\". Barn 1 Samtykker du til at (navn) deltar i unders\u00f8kelsen tilknyttet prosjektet \u00abRasisme i Bergensskolen\u00bb p\u00e5 oppdrag for Bergen kommune? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei Barn 2 Samtykker du til at (navn) deltar i unders\u00f8kelsen tilknyttet prosjektet \u00abRasisme i Bergensskolen\u00bb p\u00e5 oppdrag for Bergen kommune? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei 121 Barn 3 Samtykker du til at {navn) deltar i unders\u00f8kelsen tilknyttet prosjektet \u00abRasisme i Bergensskolen\u00bb p\u00e5 oppdrag for Bergen kommune? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei Barn 4 Samtykker du til at {navn) deltar i unders\u00f8kelsen tilknyttet prosjektet \u00abRasisme i Bergensskolen\u00bb p\u00e5 oppdrag for Bergen kommune? (1) \uf06d Ja (2) \uf06d Nei Du svarer n\u00e5 for {navn) Er barnet... (1) \uf06d Jente (2) \uf06d Gutt (3) \uf06d Annet Hvilken bydel bor barnet i? Hvis barnet bor i flere bydeler, svar den bydelen som man bor i st\u00f8rsteparten av tiden. (1) \uf06d Arna (2) \uf06d Bergenhus (3) \uf06d Fana (4) \uf06d Fyllingsdalen (5) \uf06d Laksev\u00e5g (6) \uf06d Ytrebygda (7) \uf06d \u00c5rstad (8) \uf06d \u00c5sane Er barnet f\u00f8dt utenfor Norge? (1) \uf06d Ja, barnet er f\u00f8dt utenfor Norge (2) \uf06d Nei, barnet er f\u00f8dt i Norge (3) \uf06d \u00d8nsker ikke svare 122 Er en eller begge foreldre til barnet f\u00f8dt utenfor Norge? (1) \uf06d Ja, begge foreldrene er f\u00f8dt utenfor Norge (2) \uf06d Ja, en av foreldrene er f\u00f8dt utenfor Norge (3) \uf06d Nei, begge foreldrene er f\u00f8dt i Norge (5) \uf06d \u00d8nsker ikke svare Hvor er barnet f\u00f8dt? Ett svar mulig. (1) \uf06d Europa (2) \uf06d Asia (3) \uf06d Midt\u00f8sten (4) \uf06d Afrika (5) \uf06d S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (6) \uf06d Nord-Amerika eller Oseania (7) \uf06d Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Hvor utenfor Norge er den ene forelderen f\u00f8dt? Ett svar mulig. (1) \uf06d Europa (2) \uf06d Asia (3) \uf06d Afrika (4) \uf06d S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (5) \uf06d Nord-Amerika eller Oseania (6) \uf06d Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Hvor utenfor Norge er foreldrene f\u00f8dt? To svar mulig, hvis foreldrene er f\u00f8dt p\u00e5 ulike kontinenter. (1) \u2751 Europa (2) \u2751 Asia (3) \u2751 Midt\u00f8sten (4) \u2751 Afrika (5) \u2751 S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (6) \u2751 Nord-Amerika eller Oseania (7) \u2751 Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Du svarer n\u00e5 for {navn) Er barnet... (1) \uf06d Jente (2) \uf06d Gutt (3) \uf06d Annet 123 Hvilken bydel bor barnet i? Hvis barnet bor i flere bydeler, svar den bydelen som man bor i st\u00f8rsteparten av tiden. (1) \uf06d Arna (2) \uf06d Bergenhus (3) \uf06d Fana (4) \uf06d Fyllingsdalen (5) \uf06d Laksev\u00e5g (6) \uf06d Ytrebygda (7) \uf06d \u00c5rstad (8) \uf06d \u00c5sane Er barnet f\u00f8dt utenfor Norge? (1) \uf06d Ja, barnet er f\u00f8dt utenfor Norge (2) \uf06d Nei, barnet er f\u00f8dt i Norge (3) \uf06d \u00d8nsker ikke svare Er en eller begge foreldre til barnet f\u00f8dt utenfor Norge? (1) \uf06d Ja, begge foreldrene er f\u00f8dt utenfor Norge (2) \uf06d Ja, en av foreldrene er f\u00f8dt utenfor Norge (3) \uf06d Nei, begge foreldrene er f\u00f8dt i Norge (5) \uf06d \u00d8nsker ikke svare Hvor er barnet f\u00f8dt? Ett svar mulig. (1) \uf06d Europa (2) \uf06d Asia (3) \uf06d Midt\u00f8sten (4) \uf06d Afrika (5) \uf06d S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (6) \uf06d Nord-Amerika eller Oseania (7) \uf06d Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Hvor utenfor Norge er den ene forelderen f\u00f8dt? Ett svar mulig. (1) \uf06d Europa (2) \uf06d Asia (3) \uf06d Afrika (4) \uf06d S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (5) \uf06d Nord-Amerika eller Oseania (6) \uf06d Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare 124 Hvor utenfor Norge er foreldrene f\u00f8dt? To svar mulig, hvis foreldrene er f\u00f8dt p\u00e5 ulike kontinenter. (1) \u2751 Europa (2) \u2751 Asia (3) \u2751 Midt\u00f8sten (4) \u2751 Afrika (5) \u2751 S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (6) \u2751 Nord-Amerika eller Oseania (7) \u2751 Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Du svarer n\u00e5 for {navn) Er barnet... (1) \uf06d Jente (2) \uf06d Gutt (3) \uf06d Annet Hvilken bydel bor barnet i? Hvis barnet bor i flere bydeler, svar den bydelen som man bor i st\u00f8rsteparten av tiden. (1) \uf06d Arna (2) \uf06d Bergenhus (3) \uf06d Fana (4) \uf06d Fyllingsdalen (5) \uf06d Laksev\u00e5g (6) \uf06d Ytrebygda (7) \uf06d \u00c5rstad (8) \uf06d \u00c5sane Er barnet f\u00f8dt utenfor Norge? (1) \uf06d Ja, barnet er f\u00f8dt utenfor Norge (2) \uf06d Nei, barnet er f\u00f8dt i Norge (3) \uf06d \u00d8nsker ikke svare Er en eller begge foreldre til barnet f\u00f8dt utenfor Norge? (1) \uf06d Ja, begge foreldrene er f\u00f8dt utenfor Norge (2) \uf06d Ja, en av foreldrene er f\u00f8dt utenfor Norge (3) \uf06d Nei (5) \uf06d \u00d8nsker ikke svare 125 Hvor er barnet f\u00f8dt? Ett svar mulig. (1) \uf06d Europa (2) \uf06d Asia (3) \uf06d Midt\u00f8sten (4) \uf06d Afrika (5) \uf06d S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (6) \uf06d Nord-Amerika eller Oseania (7) \uf06d Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Hvor utenfor Norge er den ene forelderen f\u00f8dt? Ett svar mulig. (1) \uf06d Europa (2) \uf06d Asia (3) \uf06d Afrika (4) \uf06d S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (5) \uf06d Nord-Amerika eller Oseania (6) \uf06d Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Hvor utenfor Norge er foreldrene f\u00f8dt? To svar mulig, hvis foreldrene er f\u00f8dt p\u00e5 ulike kontinenter. (1) \u2751 Europa (2) \u2751 Asia (3) \u2751 Midt\u00f8sten (4) \u2751 Afrika (5) \u2751 S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (6) \u2751 Nord-Amerika eller Oseania (7) \u2751 Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Du svarer n\u00e5 for {navn) Er barnet... (1) \uf06d Jente (2) \uf06d Gutt (3) \uf06d Annet Hvilken bydel bor barnet i? Hvis barnet bor i flere bydeler, svar den bydelen som man bor i st\u00f8rsteparten av tiden. (1) \uf06d Arna (2) \uf06d Bergenhus (3) \uf06d Fana 126 (4) \uf06d Fyllingsdalen (5) \uf06d Laksev\u00e5g (6) \uf06d Ytrebygda (7) \uf06d \u00c5rstad (8) \uf06d \u00c5sane Er barnet f\u00f8dt utenfor Norge? (1) \uf06d Ja, barnet er f\u00f8dt utenfor Norge (2) \uf06d Nei, barnet er f\u00f8dt i Norge (3) \uf06d \u00d8nsker ikke svare Er en eller begge foreldre til barnet f\u00f8dt utenfor Norge? (1) \uf06d Ja, begge foreldrene er f\u00f8dt utenfor Norge (2) \uf06d Ja, en av foreldrene er f\u00f8dt utenfor Norge (3) \uf06d Nei (5) \uf06d \u00d8nsker ikke svare Hvor er barnet f\u00f8dt? Ett svar mulig. (1) \uf06d Europa (2) \uf06d Asia (3) \uf06d Midt\u00f8sten (4) \uf06d Afrika (5) \uf06d S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (6) \uf06d Nord-Amerika eller Oseania (7) \uf06d Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Hvor utenfor Norge er den ene forelderen f\u00f8dt? Ett svar mulig. (1) \uf06d Europa (2) \uf06d Asia (3) \uf06d Afrika (4) \uf06d S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (5) \uf06d Nord-Amerika eller Oseania (6) \uf06d Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Hvor utenfor Norge er foreldrene f\u00f8dt? To svar mulig, hvis foreldrene er f\u00f8dt p\u00e5 ulike kontinenter. (1) \u2751 Europa (2) \u2751 Asia (3) \u2751 Midt\u00f8sten (4) \u2751 Afrika 127 (5) \u2751 S\u00f8r- eller Mellom-Amerika (6) \u2751 Nord-Amerika eller Oseania (7) \u2751 Vet ikke / \u00d8nsker ikke svare Til slutt lurer vi p\u00e5 et par ting om husstanden... Hvor mange personer bor i husstanden? (1) \uf06d1 (2) \uf06d2 (3) \uf06d 3 (4) \uf06d 4 (5) \uf06d 5 (6) \uf06d 6 (7) \uf06d 7 (8) \uf06d 8 (9) \uf06d 9 (10) \uf06d 10 eller flere Hva er husstandens samlede \u00e5rlige bruttoinntekt? Alts\u00e5 all samlet inntekt f\u00f8r skatt og fradrag. (1) \uf06d Inntil kr. 299 000 (2) \uf06d Kr. 301-500 000 (3) \uf06d Kr. 501-700 000 (4) \uf06d Kr. 701 000 - 1. million (5) \uf06d Kr. 1 \u2013 3 millioner (6) \uf06d Kr. 3 millioner eller mer (7) \uf06d \u00d8nsker ikke svare (8) \uf06d Vet ikke Samtykke: nei Det er helt i orden at du ikke \u00f8nsker at ditt barn skal delta. Samtykke: ja Tusen takk for at du har gitt samtykke til at ditt/dine barn kan delta. 128 Dine svar er n\u00e5 lagret og du kan g\u00e5 ut av unders\u00f8kelsen ved \u00e5 trykke p\u00e5 \"Avslutt\". Ha en fin dag! 129 130 "
}