{
  "dokument_id": "b65b4770-bac8-55ec-8886-5c6f35bd939f",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 05112024, Sak 175/24, M\u00f8llendalsveien 63. Sluttbehandling av detaljregulering",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11493790/Innstilling-vedtak-Mollendalsveien-63-Sluttbehandling-av-detaljregulering",
  "tekst": "M\u00f8llendalsveien 63. Sluttbehandling av detaljregulering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 05.11.2024 sak 175/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Forslag til vedtak: Bystyret ber om justeringer i planen for \u00e5 s\u00f8rge for tilstrekkelig med HC-parkeringsplasser til at de ogs\u00e5 kan betjene de publikumsrettede virksomhetene i hele planomr\u00e5det parkeringen skal omfatte. Merknad: Det er bekymringsfullt at det legges opp til s\u00e5 mange leiligheter under 50m2. Bystyret ber om en justering for \u00e5 redusere antall boenheter med areal under 50 kvadrat. Begrunnelse for forslag / merknader: KRPF vil gjerne f\u00f8rst gi skryt for at universell utforming er bedre beskrevet i denne planen enn den pleier \u00e5 v\u00e6re. Antall leiligheter under 50m2. Sameiet har f\u00e5tt l\u00f8yve til at 50% av leilighetene kan v\u00e6re under 50m2. Dette p\u00e5 tross at maks 20% av leilighetene skal v\u00e6re under 50m2 if\u00f8lge KPA 2018. Avviket er for stort. Sm\u00e5 enheter vil v\u00e6re til hinder for at mange personer med funksjonsnedsettelse kan bosette seg der pga. behov for st\u00f8rre hjelpemidler. Sm\u00e5 leiligheter er heller ikke tjenlig for barnefamilier. Samlet sett vil s\u00e5 stor andel sm\u00e5 boenheter f\u00f8re til mindre mangfold og inkludering. HC parkering. Planen beskriver at det kun blir 10 parkeringsplasser til de 38 leilighetene i M\u00f8llendalsveien 63 og Sementst\u00f8periet inkludert all publikumsrettet virksomhet og at 10\u00bb%, dvs. 1 parkering, skal v\u00e6re HC-parkering. Dette er altfor lite og vil bryte med Bergen sin visjon om \u00e5 v\u00e6re en menneskerettighetsby. Dette er i et omr\u00e5de med f\u00e5 parkeringsplasser p\u00e5 gateplan. "
}