{
  "dokument_id": "f54e32ed-4c2e-5879-8369-cd9fb4f577cf",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Fotomontasje perspektiv_datert 20.02.2023",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10660491/Fotomontasje-perspektiv-datert-20-02-2023",
  "tekst": "Dagens situasjon - sett fra Espelandsvegen mot vest Ny situasjon - sett fra Espelandsvegen mot nordvest Ny situasjon, med vegetasjon - fra Espelandsvegen mot nordvest Dagens situasjon - fra Espelandsvegen mot nord Ny situasjon - fra Espelandsvegen mot nord Ny situasjon, med vegetasjon - Fra Espelandsvegen mot nord Ny situasjon - fra jordet s\u00f8r for Espelandsvegen, mot nord Dagens situasjon - sett fra Espelandsvegen mot nord\u00f8st Ny situasjon - sett fra Espelandsvegen mot nord\u00f8st Ny situasjon, med vegetasjon - sett mot nord\u00f8st Ny situasjon - sett fra g\u00e5rden i s\u00f8r Ny situasjon, med vegetasjon - sett fra g\u00e5rden Ny situasjon - sett mot \u00f8st fra Espedalen Ny situasjon, med vegetasjon - sett mot \u00f8st Dagens situasjon - sett mot \u00f8st Ny situasjon - sett mot \u00f8st (NB! - viser ikke nederste planeringsniv\u00e5) Dagens situasjon - sett mot s\u00f8r Ny situasjon - sett mot s\u00f8r (NB! - viser ikke nederste planeringsniv\u00e5) Ny situasjon - sett fra f_SKV2 mot s\u00f8r Ny situasjon - sett fra o_SKV1 mot s\u00f8r Ny situasjon - vegarealer sett fra BKB2 mot s\u00f8r Ny Ny situas Ny situas jonsituas - jon - vegar jon - sett ealer vegar fra settealer BKB2 motsett mot s\u00f8rmot s\u00f8r s\u00f8r Ny situasjon, to planeringsniv\u00e5 - sett mot s\u00f8rvest Ny situasjon, to planeringsniv\u00e5 - sett mot s\u00f8rvest Ny situasjon, to planeringsniv\u00e5 - sett mot vest Ny situasjon - sett mot s\u00f8rvest Ny situasjon - sett mot nordvest "
}