{
  "dokument_id": "43489ff1-0a44-567d-b88b-2f89df113936",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Perspektiv og oppriss datert 11.05.2023",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11187723/Perspektiv-og-oppriss-datert-11-05-2023",
  "tekst": " Perspektiv og oppriss datert 08.04.24 Byningen sett fra vest Byningen sett fra \u00f8st Nedre del av hagen sett fra s\u00f8r mot nord Nedre del av hagen sett fra nord mot s\u00f8r Bygning sett fra s\u00f8r\u00f8st Hagen p\u00e5 vestsiden av byningen sett fra s\u00f8r Byningens nordfasade Nordlig del av hagen sett fra vest mot \u00f8st Nordlig del av hagen sett fra \u00f8st mot vest Nordlig del av hagen sett fra \u00f8st mot vest Nordlig del av hagen sett mot \u00f8st Vestfasade \u00d8stfasade "
}