{
  "dokument_id": "79ad5cdd-651b-5483-9f02-0ab3d2842a40",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Oppf\u00f8lging av vedtak UFKN sak 70/24 - Svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om avklaring av brukergrupper for Sentralbadet\n",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10528539/Oppfolging-av-vedtak-UFKN-sak-70-24-Svar-pa-sporsmal-om-avklaring-av-brukergrupper-for-Sentralbadet-",
  "tekst": " BNKI - stab - Seksjon for politiske saker Til Intern korrespondanse Bystyrets kontor V\u00e5r referanse: 2022/147855-22 Saksbehandler: Bjarne \u00d8rnulfson Aagaard Fra Dato: 29. mai 2024 BNKI - stab - Seksjon for politiske saker Oppf\u00f8lging av vedtak UFKN sak 70/24 - Svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om avklaring av brukergrupper for Sentralbadet Viser til vedtak i UFKN 24.04.2024 sak 70/24 Vedtektsendringer for Sentralbadet AS: \u00abSaken utsettes for \u00e5 innhente en presisering av kulturdepartementets forst\u00e5else av vilk\u00e5rene for bruk av Sentralbadet, herunder hvilke brukergrupper som skal f\u00e5 tilgang til 25 % av kapasiteten.\u00bb Vedlagt er departementets svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om avklaring av brukergrupper for Sentralbadet. Vi ber om at saken tas opp til behandling ved f\u00f8rste anledning. Det er planlagt stiftelsesm\u00f8te for Sentralbadet AS 20. juni. Med hilsen BNKI - stab - Seksjon for politiske saker Bjarne \u00d8. Aagaard \u2013 seksjonssjef Kopi: Frank Wessels, Bystyrets kontor Vedlegg: Svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om avklaring av brukergrupper for Sentralbadet "
}