{
  "dokument_id": "899222f2-8a6d-5b13-85c8-7cab31b0d524",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 28012025, Sak 21/25, Oppstartssak for arkitekturveileder for Bergen",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12068935/Innstilling-vedtak-Oppstartssak-for-arkitekturveileder-for-Bergen-",
  "tekst": "Oppstartssak for arkitekturveileder for Bergen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.01.2025 sak 21/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling Arkitekturveilederen skal f\u00f8lge opp arkitekturstrategien for Bergen, som ble vedtatt i 2019. Det dav\u00e6rende r\u00e5det for funksjonshemmede sendte f\u00f8lgende innspill til arkitekturstrategien: KRFF etterlyser et st\u00f8rre fokus p\u00e5 universell utforming i denne planen. Vi har tidligere hatt m\u00f8ter med byarkitekten og er overrasket over at den positive holdningen hun der viste til universell utforming ikke gjenspeiler seg i planen. Det er nevnt bare ett sted, under punkt 6 Sosialt b\u00e6rekraftige nabolag. KRFF mener at det burde v\u00e6re et av hovedpunktene i strategien. Det er flere punkter i strategien, som kan tolkes som at de viser til universell utforming, men der det ikke eksplisitt er nevnt. KRFF mener av erfaring at universell utforming b\u00f8r v\u00e6re eksplisitt for \u00e5 bli husket. \u00abG\u00e5byen Bergen\u00bb er et godt og viktig m\u00e5l. Men hvilke hensyn gj\u00f8r man for de som trenger bilen for \u00e5 klare seg i hverdagen. KRFF er enig i at vakker er et viktig m\u00e5l, men det er sentralt for \u00e5 skape vakker arkitektur at man planlegger med universell utforming for \u00e5 unng\u00e5 at det m\u00e5 komme ombygginger i etterkant, som ikke \u00f8ker estetikken. Man skal \u00abutvise omsorg for byggenes f\u00f8rsteetasjer\u00bb, men KRFF mener at man ogs\u00e5 burde utvise omsorg for byens befolkning Slik r\u00e5det leser oppstartssaken til arkitekturveilederen er ingen av de punktene det dav\u00e6rende KRFF spilte inn blitt tatt hensyn til. Til en arkitekturveileder der man legger opp til inkludering er det en skuffelse for r\u00e5det at universell utforming ikke en gang er nevnt. Universell utforming Bystyret i Bergen vedtok i 2017 at det skulle skrives en plan for universell utforming. Etter dette vedtaket har arbeidet med en slik plan startet opp tre ganger uten at det har blitt noen plan. KRPF fikk i juni 2024 vite at planen snart skulle v\u00e6re klar, men har ikke h\u00f8rt noe etter det. Planen st\u00e5r ikke p\u00e5 oversikten over st\u00f8rre planer som byr\u00e5det forventer \u00e5 fremme v\u00e5ren 2025. R\u00e5det mener at Bergen kommune trenger denne planen for \u00e5 komme i gang med en bevisstgj\u00f8ring og en kompetanseheving som kommunen trenger for \u00e5 bli den inkluderende byen vi alle \u00f8nsker oss. Ettersom Bergen ikke har en slik plan velger r\u00e5det \u00e5 vise til Stavanger kommune sin kommunedelplan for universell utforming: kommunedelplan-universell-utforming.pdf Synet p\u00e5 hva som kjennetegner et fullverdig menneske har endret seg mye de siste hundre \u00e5rene. Hvis et menneske er forhindret fra \u00e5 delta i samfunnslivet, er det som regel samfunnet som har mangler, ikke mennesket. Graden av universell utforming av samfunnet vil gjenspeile hvor gode vi er til \u00e5 ta vare p\u00e5 v\u00e5re egne innbyggere. Norge ratifiserte FN-konvensjonen om rettighetene til mennesker med nedsatt funksjonsevne 3. juni 2013. Universell utforming er et verkt\u00f8y for inkludering. Verkt\u00f8yet gj\u00f8r det mulig \u00e5 inkludere alle innbyggere til \u00e5 delta i samfunnet p\u00e5 egne premisser, ved at omgivelsene tilpasses brukerne. Arbeidet med universell utforming m\u00e5 handle vel s\u00e5 mye om kommunens innbyggere, som bygningene, uterommene og IKT-l\u00f8sningene. Den faglige definisjonen av prinsippet universell utforming er den mest kjente til n\u00e5: \u00abUniversell utforming er utforming av produkter og omgivelser p\u00e5 en slik m\u00e5te at de kan brukes av alle mennesker, i s\u00e5 stor utstrekning som mulig, uten behov for tilpassing og en spesiell utforming.\u00bb Den juridiske definisjonen av universell utforming er noe annerledes enn den faglige: \u00abMed universell utforming menes utforming eller tilrettelegging av hovedl\u00f8sningen i de fysiske forholdene, herunder informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT), slik at virksomhetens alminnelige funksjon kan benyttes av flest mulig.\u00bb Forskjellen i definisjonene er blant annet begrunnet med rimelighetshensyn, s\u00e6rlig n\u00e5r det rettes krav mot private bedrifter. Hvis en bedrift eller n\u00e6ringsdrivende f\u00e5r p\u00e5legg om \u00e5 gjennomf\u00f8re uu-tiltak som kan true virksomhetens eksistens, m\u00e5 det v\u00e6re mulig \u00e5 f\u00e5 unntak fra lov- og forskriftskrav. Det er nok enn\u00e5 en utbredt oppfatning at universell utforming inneb\u00e6rer tiltak rettet mot mennesker med nedsatt bevegelsesevne, og det er viktig \u00e5 understreke at begrepet omfatter fem hovedgrupper av funksjonsnedsettelse: Nedsatt bevegelses-, h\u00f8rsels- og synsevne er vante begreper, mens nedsatt orienteringsevne eller forst\u00e5elsesevne, samt milj\u00f8hemming er mindre kjente begreper. For eksempel kan barn eller fremmedspr\u00e5klige turister ha vansker med \u00e5 orientere seg hvis de ikke kan lese tekst p\u00e5 gateskilt, og astmatikere og allergikere er milj\u00f8hemmede p\u00e5 grunn av pollen eller annen partikkelforekomst i lufta. (Kommunedelplan for universell utforming s. 11-12) R\u00e5det viser ogs\u00e5 til en nyere artikkel fra forskning.no om manglende fokus p\u00e5 universell utforming i de mest aktuelle studieprogrammene Ny unders\u00f8kelse: Universell utforming er ikke tydelig nok i utdanningen av de som skal designe bygninger, produkter og tjenester i fremtiden R\u00e5det har gjentatte ganger spilt tilbake til byr\u00e5dsavdelingen at universell utforming enten ikke er tatt med i planbeskrivelser eller er for d\u00e5rlig beskrevet. Alle planer som skrives i Bergen kommune skal kunne leses og forst\u00e5s ogs\u00e5 av mennesker som ikke er fagpersoner. Derfor er det spesielt viktig at s\u00e5 viktige begreper som universell utforming b\u00e5de tas med og beskrives p\u00e5 en god og lettfattelig m\u00e5te. Inkludering Det er positivt at man nevner inkludering i oppstartssaken, men der ligger ingen f\u00f8ringer p\u00e5 hva som skal v\u00e6re inkludering. Saken bruker to sider p\u00e5 \u00e5 beskrive hva som er vakkert og s\u00e6rpreget. R\u00e5det ber om at man ogs\u00e5 beskriver hva man mener med inkludering. Et viktig poeng her er at man lettere kan f\u00e5 en vakker universell utforming dersom man planlegger med dette som utgangspunkt heller enn \u00e5 m\u00e5tte rette opp i ettertid. I eksempelsamlingen trekkes bybanestoppet ved Haukeland, som er sv\u00e6rt krevende for synshemmede, frem som det eneste eksempelet p\u00e5 universell utforming. Det er ikke beskrevet hva som er universelt utformet her. 2 Det er positivt at man \u00f8nsker medvirkning. R\u00e5det er likevel skuffet over at man bruker Mindemyren som eksempel. I denne saken har r\u00e5det gjentatt ganger pr\u00f8vd \u00e5 komme med innspill til det videre arbeidet og s\u00e6rlig lagt vekt p\u00e5 behovet for parkeringsplasser for de som ikke kan bruke kollektivtilbudet. Ingen av r\u00e5dets innspill er tatt med i de videre prosessene. 3 "
}