{
  "dokument_id": "21f4981d-4ab3-5ab1-8018-54d10f34635f",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll FORUTV, 02042024, Sak 118/24, Folkevalgtoppl\u00e6ring 2023 \u2013 2027. Oppf\u00f8lging av handlingsplanen. Program for lederoppl\u00e6ring og nedsettelse av arbeidsutvalg",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10182225/Innstilling-vedtak-Folkevalgtopplaeringsprogrammet-for-politiske-ledere-og-heltidspolitikere",
  "tekst": "Folkevalgtoppl\u00e6ringsprogrammet for politiske ledere og heltidspolitikere Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 118/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 1. Forretningsutvalget gir sin tilslutning til gjennomf\u00f8ring av lederoppl\u00e6ring og parlamentarismedag fredag 14. juni i Bergen, med rammer som skissert i denne saken. 2. Forretningsutvalget oppretter et arbeidsutvalg iht kommuneloven \u00a7 5-7 som skal ha som form\u00e5l \u00e5 detaljere og fastsette endelig program for ledersamling i juni og fellessamling for bystyrets medlemmer h\u00f8sten 2024. 3. Som medlem i politisk arbeidsutvalg velges Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H), Even S\u00f8rland (A), Ann Jorun Hillers\u00f8y (INP) og Mailiss Solheim-\u00c5kerblom (R) Forretningsutvalgets behandling Bystyredirekt\u00f8ren orienterte om sakens innhold. F\u00f8lgende representanter tok ordet: Kjersti Pettersen (H), Thomas Flesland (SP). Thomas Flesland (SP) fremsatte p\u00e5 vegne av samtlige partier forslag om at f\u00f8lgende representanter inng\u00e5r i politisk arbeidsutvalg, jf. vedtakspunkt 3: Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H), Even S\u00f8rland (A), Ann Jorun Hillers\u00f8y (INP), Mailiss Solheim-\u00c5kerblom (R). Votering Forslag til vedtak punkt 1-3 ble vedtatt enstemmig. Forslag til vedtak: 1. Forretningsutvalget gir sin tilslutning til gjennomf\u00f8ring av lederoppl\u00e6ring og parlamentarismedag fredag 14. juni i Bergen, med rammer som skissert i denne saken. 2. Forretningsutvalget oppretter et arbeidsutvalg iht kommuneloven \u00a7 5-7 som skal ha som form\u00e5l \u00e5 detaljere og fastsette endelig program for ledersamling i juni og fellessamling for bystyrets medlemmer h\u00f8sten 2024. 3. Som medlem i politisk arbeidsutvalg velges....... "
}