{
  "dokument_id": "c488301b-20d4-5065-8d0e-f687fce0a649",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll FORUTV, 03122024, Sak 399/24, Retningslinjer for bruk og forvaltning av ordf\u00f8rerkjedet - og representasjonsn\u00e5l",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11654858/Innstilling-vedtak-Revisjon-av-Retningslinjer-for-bruk-og-forvaltning-av-ordforerkjedet-Justert-versjon",
  "tekst": "Revisjon av Retningslinjer for bruk og forvaltning av ordf\u00f8rerkjedet - Justert versjon Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 03.12.2024 sak 399/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Bystyret vedtar \u00abRetningslinjer for bruk og forvaltning av ordf\u00f8rerkjedet - og representasjonsn\u00e5l\u00bb slik det g\u00e5r fram av saken med f\u00f8lgende endringer: 1. Punkt 2.2 endres til: Varaordf\u00f8rer ved ordf\u00f8rers frav\u00e6r 2. Punkter som omhandler representasjonsn\u00e5l fjernes Forretningsutvalgets behandling F\u00f8lgende representanter tok ordet: Eivind N\u00e6vdal-Bolstad (H), Kjartan Moi Andreassen (Sp), Mikkel Gr\u00fcner (SV), Rune Bakervik (A), Trond Tystad (BL), Martin Jonsterhaug (FrP), Marit Warncke (H). Forslag fremsatt i m\u00f8tet: Kjartan Moi Andreassen (Sp) fremsatte p\u00e5 vegne av Sp, f\u00f8lgende alternative forslag: Bystyret vedtar \u00abRetningslinjer for bruk og forvaltning av ordf\u00f8rerkjedet - og representasjonsn\u00e5l\u00bb slik det g\u00e5r fram av saken med f\u00f8lgende endringer: 1. Punkt 2.2 endres til: Varaordf\u00f8rer ved ordf\u00f8rers frav\u00e6r 2. Punkter som omhandler representasjonsn\u00e5l fjernes Votering: Alternativt forslag fra Sp, fremsatt av Kjartan Moi Andreassen (Sp) ble vedtatt med 10 stemmer (FrP, SV, MDG, BL, R, KrF, Sp, INP, PP) Forslag til vedtak punkt 1-2 fikk 6 stemmer (H, A, V). Forslag til vedtak: 1. Bystyret vedtar \u00abRetningslinjer for bruk og forvaltning av ordf\u00f8rerkjedet og representasjonsn\u00e5l\u00bb slik det g\u00e5r fram av saken med f\u00f8lgende endringer: - - 2. Det kj\u00f8pes inn en representasjonsn\u00e5l til pris slik beskrevet i saken "
}