{
  "dokument_id": "c4614b46-c61d-5f81-9dde-ac1d4acae82b",
  "doc_type": "meeting_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Protokoll kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 16.04.2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10306313/Protokoll-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-16-04-2024",
  "tekst": " BERGEN KOMMUNE Protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Den 16. apr. 2024 holdt kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse m\u00f8te i Bergen r\u00e5dhus, m\u00f8terom Store Milde. Til stede: Alexander Lunde Petersen Kari Tungesvik Bj\u00f8rn Greve Ellinor Hj\u00f8rnevik Geir Ivar Kavlie \u00c5slaug Kalstad Michael S\u00f8nnesyn Sonja Ljostveit S\u00e6bj\u00f8rn S\u00e6bj\u00f8rnsen Olaug Nilssen Fra administrasjonen: Seniorarkitekt Christian Hjelle, prosjektleder Silje Beate \u00d8deg\u00e5rd (til sak 54/24), r\u00e5dgiver Stine Mari Nytun Leirdal (til sak 55/24), seniorr\u00e5dgiver Hilde Hovland Erstad (til sak 61/24), direkt\u00f8r Elin Wathne (til sak 62/24), byr\u00e5d Marte Monstad (til sak 65/24) M\u00f8teleder: Sonja Ljostveit Sekret\u00e6r: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger M\u00f8tet startet kl. 13:00 og ble hevet kl. 17:00 1 Saksliste Saksnr. Arkivsak Sakstittel Side 50/24 2023/280752-19 Godkjenning av innkalling og saksliste 4 51/24 2023/280752-20 Godkjenning av protokoll 4 52/24 2023/280754-18 \u00c5pen halvtime 4 53/24 2023/280754-17 Skriftlige orienteringer 5 54/24 2023/283884-53 Tiltaksliste for naturstrategien 7 55/24 2023/283884-58 Informasjon om medvirkning i kommunens 8 planarbeid 56/24 2023/283884-52 Byr\u00e5dets arbeid med ny kommuneplan og 8 kommunal planstrategi 57/24 2023/283884-57 Prosjektplan for forvaltningsrevisjon av 9 tenestetilbodet for menneske med kompliserte diagnosar og samansette lidingar 58/24 2023/283884-55 Handlingsplan for trafikksikkerhet 2024-2025. 9 Kommunale veier. 59/24 2023/283884-47 Innbyggerforslag. Bibliotek i Bunnprisbygget p\u00e5 9 Slettebakken 60/24 2023/283884-54 Langhaugen vgs. Sluttbehandling av 10 reguleringsplan 61/24 2023/283884-56 Endring av kommunedelplan for Bergenhus, 11 gatesalg og servering. Oppstart av planarbeid 62/24 2023/283884-51 Omorganisering av ergo-/fysioterapitjenesten. 13 Informasjon fra etat for vurdering og rehabilitering 63/24 2023/280756-37 H\u00f8ring av retningslinjer for tildeling av salgs- og 14 skjenkebevillinger i Bergen kommune for bevillingsperioden 2024-2028. 64/24 2023/283884-49 Fastsetting av planprogram. Storaneset, Arna. 15 65/24 2023/280756-36 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for eldre, helse og 16 omsorg 66/24 2023/283884-50 Konkurranseutsetting av kommunale sykehjem - 16 delegasjon til byr\u00e5det. 67/24 2023/283884-48 Strategi for fastlegeordningen 16 68/24 2023/280756-35 Utredning av hundeparker i Bergen kommune 17 2 69/24 2023/280756-40 H\u00f8ringsuttalelse til forslag til endringer i 18 skiltforskriften 70/24 2023/280756-38 H\u00f8ring av statlige planretningslinjer for arealbruk 18 og mobilitet 71/24 2023/280756-39 H\u00f8ring av endring i prioriteringsforskriften 19 72/24 2023/280754-19 innspill fra r\u00e5dets medlemmer 20 73/24 2023/280754-20 Eventuelt 20 3 50/24 Godkjenning av innkalling og saksliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 50/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkalling og saksliste godkjennes 51/24 Godkjenning av protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 51/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokoll fra m\u00f8te 12. mars godkjennes 52/24 \u00c5pen halvtime Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 52/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Bergen kulturskole med kopi til byr\u00e5dsavdeling for kultur, n\u00e6ring og idrett KRPF fikk i m\u00f8te 16. april, under \u00e5pen halvtime, en orientering om Scenedr\u00f8m, som har v\u00e6rt et tilbud fra Bergen kulturskole. Intensjonen med Scenedr\u00f8m er \u00e5 skape et rom for kulturelle (sang, musikk, drama) opplevelser og uttrykk for personer med ulike forutsetninger. Deltakere er personer med ulike funksjonsnedsettelser, alder og bakgrunn, i samhandling med elever ved Kulturskolen sine andre avdelinger. Foreldrene til deltakere i Scenedr\u00f8m har f\u00e5tt beskjed om at dette tilbudet ikke kan videref\u00f8res til h\u00f8sten fordi kulturskolen har f\u00e5tt kutt i sine budsjetter. KRPF vil gjerne uttrykke sin bekymring for at dette tilbudet forsvinner. Barn med funksjonsnedsettelser har allerede f\u00e6rre fritidstilbud enn andre barn. For mange av dem er det vanskelig \u00e5 delta i idrett og det er derfor enda viktigere at de har et tilbud om kulturaktiviteter. KRPF vil ogs\u00e5 vise til at Scenedr\u00f8m er ett av tiltakene som er konkret nevnt i Kulturplan for tjenester til mennesker med utviklingshemming. P\u00e5 Bergen kommunes nettsider er den f\u00f8rste presentasjonen av kulturskolen denne teksten: Bergen kulturskole er et inkluderende og mangfoldig l\u00e6ringssted som fremmer glede og utfoldelse og et vidt spekter av kreative og kunstneriske opplevelser. KRPF vil be om en orientering om hvor stort budsjettkutt Bergen kulturskole har f\u00e5tt, hvor stor andel av dette kuttet som g\u00e5r ut over Scenedr\u00f8m og om dette er forholdsmessig i forhold til eventuelle kutt som gj\u00f8res i andre tilbud. KRPF vil gjerne be om en orientering om hva Bergen kulturskole planlegger \u00e5 gj\u00f8re med tilbudet Scenedr\u00f8m. Dersom tilbudet skal legges ned vil KRPF gjerne be om en orientering om hvordan denne elevgruppen vil bli ivaretatt og hvordan kulturskolen mener at dette bygger opp under at kulturskolen skal v\u00e6re inkluderende og mangfoldig. 4 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sveinung Botnen og Hilde Tr\u00e6tteberg Serkland informerte om kuttene i kulturtilbudet Scenedr\u00f8m. 53/24 Skriftlige orienteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 53/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u2022 Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om prosess for totalrehabilitering av Christi Krybbe skoler. F\u00f8lgende brev sende til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole Det st\u00e5r i svaret at det skal opprettes en byggprosjektgruppe, som blant annet skal ha ansvar for medvirkning i arbeidet. Det kommer ikke frem om det er noen med spesialkompetanse p\u00e5 universell utforming i denne gruppen. KRPF h\u00e5per at man ogs\u00e5 vil ta inn kompetanse p\u00e5 universell utforming i dette arbeidet og at man i medvirkningsarbeidet vil ta med barn og voksne med funksjonsnedsettelser. \u2022 Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om oppgradering av brosteingater. F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling I arbeidet med oppgradering av brosteingater b\u00f8r man ha fokus p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re det mer rullevennlig for rullestoler og barnevogner. \u2022 Ang\u00e5ende fornyelse av salgs- og skjenkebevillinger 2024-2028. Valg av fremgangsm\u00e5te. F\u00f8lgende brev sendes til Kontor for skjenkesaker med kopi til byr\u00e5dsavdeling for n\u00e6ring, kultur og idrett KRPF har ved tidligere anledninger spilt inn at grad at universell utforming ogs\u00e5 b\u00f8r vektlegges og v\u00e6re et punkt ved vurdering av salgs- og skjenkebevilgninger. En god start ville v\u00e6rt \u00e5 f\u00e5 en oversikt over hvilke plasser som har salgs- og skjenkebevilling som ogs\u00e5 er universelt utformet. Det at Bergen kommune setter fokus p\u00e5 universell utforming i forbindelse med vandelsvurderinger vil kunne bidra til st\u00f8rre bevissthet rundt temaet hos de ulike akt\u00f8rene ogs\u00e5 og p\u00e5 sikt kunne bidra til at enda flere plasser med salgs- og skjenkebevilling blir universelt utformet. Forslag til merknad: N\u00e5r salgs- og skjenkebevilgningene skal vandelsvurderes i l\u00f8pet av de 2 n\u00e6rmeste \u00e5rene inkluderes det ogs\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om universell utforming av lokasjonen slik at det kan lages en oversikt over lokasjoner som er universelt utformet \u2022 Ang\u00e5ende h\u00f8ringsuttalelse til rapporten Et jevnere utdanningsl\u00f8p \u2013 barnehage og skole/SFO som innsats mot ulikhet blant barn. F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole. KRPF er overrasket over at kommunen i sitt h\u00f8ringssvar ikke nevner den manglende ber\u00f8ringen av mobbeproblematikken i rapporten. KRPF lurer p\u00e5 hvorfor kommunen ikke har tatt dette med i sitt h\u00f8ringsinnspill da dette kan bidra til utrygghet, frav\u00e6r og manglende konsentrasjon slik at l\u00e6ringsutbyttet blir mindre 5 \u2022 Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om implementering av CRPD. F\u00f8lgende innspill sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold. KRPF ber om \u00e5 bli holdt orientert om det videre arbeidet med saken. Skriftlige orienteringer Brev fra KRPF og eventuell oppf\u00f8lging \u2022 Evaluering av forskrift for utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune o Brev til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Tilbakemeldinger etter m\u00f8te med KRPF. o Brev til byr\u00e5d for byutvikling \u2022 Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om tilgjengeliggj\u00f8ring av skolens lokaler til fritidsaktiviteter. o Brev til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole \u2022 Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om ventetid for vurdering av ergoterapeut o Brev til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg \u2022 Ang\u00e5ende utkast til overordna strategi for helsefelleskapet i bergensomr\u00e5det. o Innspill til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg Indre S\u00e6dal idrettshall. o Innspill til offentlig ettersyn \u2022 Organisering av koordinerende enhet med barnekoordinator. o Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg \u2022 Forvaltningsrevisjon av barn som p\u00e5r\u00f8rende. o Innspill til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold \u2022 Forskrift om folkevalgtes rett til godtgj\u00f8ring. o H\u00f8ringsinnspill til bystyrets kontor \u2022 Ny handlingsplan for \u00f8kt inkludering og arbeid. o Innspill til oppstartssak til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold. \u2022 La Bergen bli en foregangskommune for inkludering. o Innspill til byr\u00e5dsleder \u2022 Kvalitetsutviklingsplan for barnehagene i Bergen kommune. o Innspill til oppstartssak. Saker avgjort av byr\u00e5det Fornyelse av salgs- og skjenkebevillinger 2024-2028. Valg av fremgangsm\u00e5te 6 Saker fra byr\u00e5det med innstilling til bystyret \u2022 Nedre Totland bofelleskap. Gjennomf\u00f8ringsvedtak \u2022 H\u00f8ringsuttalelse til rapporten Et jevnere utdanningsl\u00f8p \u2013 barnehage og skole/SFO som innsats mot ulikhet blant barn Svar p\u00e5 skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l. \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 8 fra Thor Haakon Bakke (MDG) om Etat for idrett sitt vedlikeholdsansvar p\u00e5 gangstier. Utvalg for barnehage, skole og idrett \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 9 fra Even S\u00f8rland (A) om prosess for totalrehabilitering av Christi Krybbe skoler. Utvalg for barnehage, skole og idrett \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 25 fra Christine \u00d8degaard (MDG) om implementering av CRPD. Utvalg for helse og sosial. \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 43 fra Helena Haldorsen (A) vedr\u00f8rende oppgradering av brosteingater. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 47 fra representant Joel Ysteb\u00f8 (KrF) om strategiplan for Fisketorget. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 52 fra Katrine Berg N\u00f8dtvedt (MDG) vedr\u00f8rende parkeringstillatelse for forflytningshemmede. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling 54/24 Tiltaksliste for naturstrategien Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 54/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Bymilj\u00f8etaten R\u00e5det var blitt spurt b\u00e5de om hva som var utfordringer ved rekreasjonsomr\u00e5der i Bergen og hvilke behov man s\u00e5 og \u00f8nsker man hadde. Ettersom alt dette henger sammen blir det et samlet svar. Tilgjengelighet R\u00e5det er opptatt av at rekreasjonsmulighetene skal ha god tilkomst. De skal v\u00e6re lett tilgjengelige for alle personer uavhengig av utfordringer (de m\u00e5 v\u00e6re universelt utformet) Noen av utfordringen p\u00e5 de rekreasjonsmulighetene som finnes i dag er at tilkomsten er noe redusert. HC parkering tett p\u00e5 friluftsomr\u00e5der er viktig. Der det er mulig b\u00f8r man legge opp til rullevennlig dekke og allergivennlig beplantning. Informasjon Det er viktig med god informasjon om turomr\u00e5det og lengde og stigning p\u00e5 turveier slik at det er mulig \u00e5 planlegge turen og vite om den kan la seg gjennomf\u00f8re. 7 UT-appen fungerer godt for noen selv om r\u00e5det er usikker p\u00e5 om den er universelt utformet. Kan Bergen kommune samarbeide her for \u00e5 f\u00e5 bedre informasjon om turomr\u00e5der i Bergen. Bymilj\u00f8etaten opplyser at de har kartlagt en del turveier og det er lagt inn i Norgeskart. Hvordan er dette eventuelt kommunisert p\u00e5 kommunens nettsider? Bystranden Det har v\u00e6rt noen medieoppslag om at bystrandprosjektet er blitt nedskalert. KRPF er redd for at universell utforming av bystranden skal bli skadelidende og vil gjerne be om informasjon om det videre arbeidet med prosjektet og hvordan man ivaretar de innspillene som KRPF og eldrer\u00e5det har kommet med i prosessen. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Silje Beate \u00d8deg\u00e5rd fra Bymilj\u00f8etaten informerte. 55/24 Informasjon om medvirkning i kommunens planarbeid Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 55/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Stine Mari Leirdal Nytun fra byr\u00e5dsleders avdeling informerte. 56/24 Byr\u00e5dets arbeid med ny kommuneplan og kommunal planstrategi Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 56/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsleders avdeling KRPF er glad for at de kommunale r\u00e5dene vil bli s\u00e6rlig orientert om arbeidet med ny kommuneplan og kommunal planstrategi og vi ser fram til en god og jevnlig dialog i tiden fram til og med behandling i bystyret. KRPF st\u00f8tter en opprydning i planer i kommunen, men vil samtidig uttrykke bekymring for medvirkning dersom mange planer ikke blir videref\u00f8rt eller inkludert/sl\u00e5tt sammen med andre planer. KRPF vil p\u00e5 bakgrunn av bekymringen oppfordre byr\u00e5det til \u00e5 innf\u00f8re andre muligheter for medvirkning n\u00e5r det gjelde planer som ikke videref\u00f8res/inkluderes i andre st\u00f8rre planer. 8 57/24 Prosjektplan for forvaltningsrevisjon av tenestetilbodet for menneske med kompliserte diagnosar og samansette lidingar Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 57/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til kontrollutvalget Det er helt tydelig p\u00e5 det som kommer frem i denne saken at det har v\u00e6rt svikt i rutiner og kommunikasjon. Det er nok sv\u00e6rt viktig at man tar l\u00e6rdom av de feilene som har skjedd her. Kommunikasjonen b\u00e5de mellom spesialist- og prim\u00e6rhelsetjenesten og mellom de ulike enhetene i prim\u00e6rhelsetjenesten m\u00e5 bli bedre. samt mellom spesialisthelsetjenesten og prim\u00e6rhelsetjenesten.. Forvaltningsrevisjonen m\u00e5 blant annet ta med disse utfordringene. Skissen til prosjektplan er skrevet p\u00e5 en slik m\u00e5te at den er tung og vanskelig \u00e5 lese, spesielt punkt 1.1 og 1.2. Men tanke p\u00e5 hvilke gruppe det er snakk om i denne saken b\u00f8r prosjektplanen skriver p\u00e5 en slik m\u00e5te og med et spr\u00e5k som gj\u00f8r at gruppene prosjektet gjelder i st\u00f8rst mulig grad skal kunne lese den og komme med innspill til den. Forslag til merknad: Prosjektplanen m\u00e5 skrives p\u00e5 et s\u00e5 klart spr\u00e5k at m\u00e5lgruppen ogs\u00e5 kan lese og forst\u00e5 planen. 58/24 Handlingsplan for trafikksikkerhet 2024-2025. Kommunale veier. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 58/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling R\u00e5det har ingen merknader eller vedtak til saken, men vil gjerne gi tilbakemelding p\u00e5 at vi setter stor pris p\u00e5 at v\u00e5re innspill har blitt hensyntatt og inkludert i den reviderte planen. Ikke bare bidrar det til inkludering og mangfold, men det bidrar ogs\u00e5 til at personer med funksjonsnedsettelse f\u00f8ler seg mer velkommen i Bergen by og det skaper ogs\u00e5 mer bevissthet rundt hva inkludering, mangfold og tilgjengelighet innbefatte 59/24 Innbyggerforslag. Bibliotek i Bunnprisbygget p\u00e5 Slettebakken Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 59/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring Merknad: Bystyret ber byr\u00e5det om at det jobbes parallelt med \u00e5 utrede flere alternativ for bibliotek i bydelen for \u00e5 f\u00e5 fortgang i prosessen slik at ikke grupper utestenges lengre enn n\u00f8dvendig. Begrunnelse for forslag / merknader: I byr\u00e5dets vurdering og anbefaling/konklusjon st\u00e5r det f\u00f8lgende \u00abDersom det vurderes som 9 mest hensiktsmessig \u00e5 g\u00e5 videre med en l\u00f8sning for Slettebakken skole som ikke inkluderer bibliotek vil byr\u00e5det igjen gjennomf\u00f8re et tomtes\u00f8k i omr\u00e5det og g\u00e5 i dialog med aktuelle byggeiere, alternativt at man g\u00e5r i dialog med Sletten senter om mulighetene for en utvidelse av arealene man i dag leier.\u00bb KRPF mener at byr\u00e5det m\u00e5 gj\u00f8re sitt ytterste for \u00e5 finne et annet lokale enn 2. etasje p\u00e5 Land\u00e5storget hvor det ligger i dag da dette er en ekskluderende lokalisasjon som stenger ute barn og unge med en fysisk funksjonsnedsettelse. Det \u00e5 ekskludere noen p\u00e5 bakgrunn av funksjonsnedsettelse bryter ogs\u00e5 med diskrimineringsloven, FNs b\u00e6rekrafts m\u00e5l og CRPD noe som ikke samsvarer med vedtaket om Bergen som menneskerettighetsby. Det blir viktig at \u00c5rstad f\u00e5r et bibliotek som kan bli universelt utformet. Tilkomsten m\u00e5 v\u00e6re tilrettelagt. Det m\u00e5 lages HC toalett, teleslynge for h\u00f8rselshemmede samt at det m\u00e5 v\u00e6re tilrettelagt for blinde og svaksynte. Det b\u00f8r ogs\u00e5 tas hensyn til personer som har allergier med tanke p\u00e5 beplantning m.m 60/24 Langhaugen vgs. Sluttbehandling av reguleringsplan Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 60/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling R\u00e5det har ingen konkrete forslag i saken, men \u00f8nsker at deres innspill blir tatt med til den videre behandlingen av saken. I saksfremstillingen p\u00e5 side 2 st\u00e5r det \u00abDet blir lagt til rette for maksimalt 18 parkeringsplassar for bil .....\u00bb uten at HC-parkering er nevnt. KRPF vil p\u00e5peke viktigheten av \u00e5 ha minst 2 HC-parkeringsplasser tilgjengelig da det b\u00e5de kan v\u00e6re en elev som har bruk for HC-plass samt en ansatt. Det vil v\u00e6re en stor barriere for en funksjonshemmet \u00e5 s\u00f8ke en jobb der det ikke allerede er en HC-parkeringsplass tilgjengelig. Bergen kommune b\u00f8r v\u00e6re en p\u00e5driver for \u00e5 tilrettelegge slik at flere funksjonshemmede kan komme i arbeid og da er HC-parkering en av flere viktige faktorer. I fagnotatet st\u00e5r det imidlertid at det skal settes av 2 parkeringsplasser til HC-parkering. KRPF tenker det kan v\u00e6re for lite med kun 2 HC- parkeringsplasser og mener dette m\u00e5 kunne \u00f8kes ved behov. Det b\u00f8r v\u00e6re h\u00f8yt fokus p\u00e5 st\u00f8yisolering i gymsal slik at det ikke blir ubehagelig for h\u00f8rselshemmede \u00e5 oppholde seg der. Samtidig b\u00f8r det tenkes p\u00e5, s\u00e5 tidlig som mulig, hvilken type h\u00f8rselteknisk utstyr man \u00f8nsker \u00e5 ta i bruk i konsertsalen for at den skal bli universelt utformet. P\u00e5 utearealene s\u00e5 m\u00e5 det fokuseres p\u00e5 rullevennlig dekke og stigningsgrad for \u00e5 legge til rette for rullestol. Det m\u00e5 ogs\u00e5 legges opp til allergivennlig beplantning for \u00e5 unng\u00e5 sykefrav\u00e6r p\u00e5 grunn av allergi. Det er en god beskrivelse av workshops og medvirkning, men det ser ikke ut som om brukerorganisasjoner ang\u00e5ende universell utforming har v\u00e6rt involvert? KRPF vil understreke betydningen av universell utforming av videreg\u00e5ende skoler. Statistikken viser at alt for mange ungdommer med funksjonsnedsettelser ikke fullf\u00f8rer videreg\u00e5ende skole og godt utformede bygg kan hjelpe med \u00e5 motvirke dette. 10 61/24 Endring av kommunedelplan for Bergenhus, gatesalg og servering. Oppstart av planarbeid Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 61/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Plan- og bygningsetaten R\u00e5det setter pris p\u00e5 \u00e5 ha blitt invitert inn i dette arbeidet tidlig i prosessen og vil gjerne komme med videre innspill dersom det er interesse for det. Etter dette m\u00f8tet har r\u00e5det f\u00f8lgende innspill. \u2022 Konkrete innspill til denne planen KRPF er skuffet over \u00e5 se at det under punkt 6 i Fellesbestemmelser for KDP sentrum ikke skal legges stor vekt p\u00e5 mangfold, inkludering og universell utforming. Spesielt med tanke p\u00e5 at det er vedtatt at Bergen skal v\u00e6re en menneskerettighetsby og en by for alle. I tillegg til de to kulepunktene i punkt 6 b\u00f8r det legges til et tredje kulepunkt der det st\u00e5r mangfold, inkludering og universell utforming slik at punktet i sin helhet blir som f\u00f8lger: 6. Bystyret ser p\u00e5 Kommunedelplanen Sentrum som et godt redskap for \u00e5 f\u00e5 innpasset ulike hensyn i en videreutvikling av sentrum. Bystyret ber om at det legges st\u00f8rst vekt p\u00e5: - fokus p\u00e5 bolig og milj\u00f8fornyelse - mer fokusering p\u00e5 barns interesser - mangfold, inkludering og universell utforming KRPF ber om at det tas hensyn til at blinde/svaksynte samt personer i rullestol skal ha fri ferdsel p\u00e5 lik linje med g\u00e5ende. Sitat: \u00abUlike interessenter til byrommene, inkludert ferdselsareal, areal til varelevering og mulig salgs- og serveringsareal er antatt \u00e5 v\u00e6re: - Fotgjengere, som transportgruppe - Innbyggere og gjester som bruker byens byrom og bygg - N\u00e6ringsakt\u00f8rer i serveringsbransjen - Andre n\u00e6ringsakt\u00f8rer - S\u00e6rlig s\u00e5rbare fotgjengergrupper - Distribut\u00f8rer - Kollektivtrafikk/holdeplasser Det burde st\u00e5tt rullestolbrukere og synshemmede i denne opplistingen (s5) i tillegg til/ i stedet for s\u00e6rlig s\u00e5rbare forgjengere som er et upresist begrep. KRPF reagerer ogs\u00e5 p\u00e5 at det p\u00e5 side 13 i fellesbestemmelsene under gange og byromsbruk ikke er nevnt universell utforming og at setningen \u00abArealer forbeholdt kj\u00f8rende trafikk og parkering skal reduseres\u00bb ikke inkluderer ivaretakelse av funksjonshemmede som er avhengige av egen bil for \u00e5 kunne delta i samfunnet. Her burde setningen v\u00e6rt formulert som f\u00f8lger \u00abArealer forbeholdt kj\u00f8rende trafikk og parkering skal reduseres samtidig som tilgjengelighet, mangfold og inkludering skal sikres ved \u00e5 gi dispensasjoner i s\u00e6rlige tilfeller.\u00bb KRPF ber om \u00e5 bli tatt med i det videre arbeidet med endringene i KDP Bergenhus \u00a76.3 om Gatesalg og uteservering. For de personene vi representerer vil det v\u00e6re ekstra viktig med tilstrekkelig fremkommelighet og at 3-metersregelen opprettholdes uten for mange dispensasjoner. Manglende fremkommelighet vil f\u00f8re til mindre mangfold, mindre inkludering, 11 mindre tilgjengelighet og reduksjon i folkehelsen. KRPF er kjent med at en del funksjonshemmede har unng\u00e5tt omr\u00e5der i byen der det har blitt gitt dispensasjon pga. faren for \u00e5 komme utfor fortauskanten med rullestolen ved passering av andre g\u00e5ende/syklende. \u2022 Mer generelt om beskrivelse av universell utforming KRPF mener det st\u00e5r for lite om krav til universell utforming i KDP og at dette f\u00f8rer til for d\u00e5rlig beskrivelse i byggesaker fra, spesielt private utbyggere, og mener dette burde v\u00e6rt utdypet bedre allerede i KDP. Dersom kommunen setter s\u00f8kelyset p\u00e5 dette vil utbyggere etter hvert ogs\u00e5 bli p\u00e5virket av det og vi f\u00e5r et mer inkluderende og mangfoldig samfunn som inkluderer alle. F.eks. st\u00e5r det ikke noe om universell utforming n\u00e5r bygulvet nevnes, det er ikke inkluderende \u00e5 ha en bestemmelse om maksimal dybde/fremspring p\u00e5 0,8 meter for balkonger/altaner p\u00e5 murg\u00e5rder og blokker og p\u00e5 ny bebyggelse. Personer i rullestol vil da bli ekskludert fra \u00e5 kunne bruke sin balkong/altan. Det er viktig at kommunen er bevisst p\u00e5 spr\u00e5kbruk da formuleringer kan v\u00e6re inkluderende eller ekskluderende. Det er derfor viktig at menneskerettighetsbyen Bergen benytter inkluderende spr\u00e5kbruk og formuleringer i alle sine dokumenter. I tillegg til at den direkte virkningen, at vi funksjonshemmede f\u00f8ler at Bergen er v\u00e5r by ogs\u00e5, vil det kunne f\u00e5 store ringvirkninger ved at samfunnet ogs\u00e5 blir mer bevisst p\u00e5 hva som ligger i begrepene tilgjengelighet, inkludering og mangfold. \u2022 HC parkering KRPF vil igjen benytte anledningen til \u00e5 uttrykke v\u00e5r skuffelse over at HC-parkering ved den planlagte bystranden ved Store Lungeg\u00e5rdsvann ble fjernet fra planene. Personer med funksjonsnedsettelse vil bli henvist til \u00e5 bruke HC-parkeringsplassene ved ADO-arena, plasser som allerede er overbelastet og som derfor i praksis ikke er tilgjengelige. Vi er ogs\u00e5 skuffet over at det ikke st\u00e5r noe om HC-parkeringsplasser, hverken i forhold til antall, anskaffelse av flere HC-parkeringsplasser eller i forbindelse med beskrivelse av noen av byomr\u00e5dene. \u2022 Uteserveringer R\u00e5det forst\u00e5r at denne planen i hovedsak handler om omr\u00e5det rundt og utenfor uteservering, men \u00f8nsker likevel \u00e5 komme med noen innspill om hvilke krav som b\u00f8r stilles til uteservering. Det er et stort problem at uteserveringer blir markert med b\u00e5nd i stedet for gjerder, eller annen markering som g\u00e5r ned til bakken. En person som g\u00e5r med stokk vil ikke merke b\u00e5ndet og risikerer \u00e5 snuble over det. Det er ogs\u00e5 et problem at uteserveringer og andre setter skilt ut i det som skal v\u00e6re gangsonen og dermed gj\u00f8r denne smalere. Dersom man skal gi tillatelse til uteservering b\u00f8r denne samtidig v\u00e6re stor nok til at det er mulig for en rullestol \u00e5 komme inn og det m\u00e5 settes av nok plass p\u00e5 uteservering til at rullestolbrukere ogs\u00e5 kan benytte den. KRPF h\u00e5per disse innspillene kan tas med n\u00e5r KDP skal rulleres eller ved neste mindre eller st\u00f8rre revidering av den. 12 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Hilde Hovland Erstad fra Plan- og bygningsetaten informerte. 62/24 Omorganisering av ergo-/fysioterapitjenesten. Informasjon fra Etat for vurdering og rehabilitering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 62/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Etat for vurdering og rehabilitering R\u00e5det er bekymret for en eventuell overf\u00f8ring av oppgaver fra fastlege til ergo-/fysioterapi tjenesten n\u00e5r denne allerede er s\u00e5 presset som den er. Mange opplever i dag un\u00f8dig isolasjon, forverret helse osv. fordi ventetidene er for lange da m\u00e5 det ikke overf\u00f8res flere oppgaver til denne tjenesten. KRPF er fremdeles usikker p\u00e5 hvorfor man tror at overf\u00f8ring av ergoterapi- og fysioterapi\u00e5rsverk fra ergo- og fysioterapitjenesten til vurderingsteamene i Enhet for vurdering og rehabilitering vil f\u00f8re til kortere ventelister n\u00e5r begge disse enhetene allerede har lange ventelister. R\u00e5det er ogs\u00e5 skeptisk til at etableringen av teamene kun er forankret i En alderdom med mening. Det vil v\u00e6re personer i alle aldersgrupper som vil ha bruk for disse vurderingsteamene og det vil f\u00f8les ekskluderende for personer som er yngre at det bare er forankret i denne. KRPF er positiv til at den enkelte borger i Bergen skal f\u00e5 bo lengst mulig hjemme. Men da m\u00e5 det gj\u00f8res en god del n\u00e5r det gjelder organisering av tjenester og tilbud. I dag er det fem m\u00e5neders ventetid for at en bruker skal f\u00e5 bistand fra ergo-/ fysioterapitjenesten som skal vurdere hvilke tilbud og hjelpemidler den enkelte trenger for at man skal kunne ha et godt liv s\u00e5 lenge som mulig. Det er mange flaskehalser her. Det kommunale hjelpemiddellageret i Bergen kommune har altfor liten kapasitet b\u00e5de n\u00e5r det gjelder kapasitet p\u00e5 telefon og betjening av brukere. Det tar for lang tid fra bruker har f\u00e5tt kontakt/avtale med ergo/fysioterapi tjenesten til s\u00f8knaden p\u00e5 det aktuelle hjelpemidlet blir sendt videre til Nav for behandling. Samarbeidet mellom de andre akt\u00f8rene i en rehabiliteringsprosess m\u00e5 bli mye bedre. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Elin Wathne fra Etat for vurdering og rehabilitering informerte. 13 63/24 H\u00f8ring av retningslinjer for tildeling av salgs- og skjenkebevillinger i Bergen kommune for bevillingsperioden 2024- 2028. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 63/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Kontor for skjenkesaker Generelt: KRPF har ved tidligere anledninger spilt inn at grad at universell utforming ogs\u00e5 b\u00f8r vektlegges og v\u00e6re et punkt ved vurdering av salgs- og skjenkebevilgninger og h\u00e5per dette kan bli inntatt i de nye retningslinjene. KRPF foresl\u00e5r at dette tas inn i \u00a74.1 ved \u00e5 endre setningen \u00abDet skal tas hensyn til barn og unge i forbindelse med tildelingen av bevilling\u00bb slik at den i stedet lyder \u00abDet skal tas hensyn til barn og unge samt universell utforming i forbindelse med tildeling av bevilgning.\u00bb. KRPF er sv\u00e6rt skeptisk til flere av endringene i retningslinjene og mener de vil f\u00f8re til st\u00f8rre eksponering i forhold til barn og unge samt mindre fremkommelighet og st\u00f8rre fare for personer med funksjonsnedsettelse. Dette vil igjen f\u00f8re til redusert folkehelse p\u00e5 lengre sikt (barn og unge mer eksponert) samt mindre inkludering, mangfold og tilgjengelighet. Endringene KRPF er sv\u00e6rt skeptisk til: Kapittel 4.1, sjette ledd Hele dette avsnittet er tatt bort: \u00abI Bergen kommune har en alkoholfrie soner hvor det i utgangspunktet ikke blir gitt tillatelser til skjenking av alkohol. Alle byrom og parker er i utgangspunktet en alkoholfri sone. Det kan gj\u00f8res unntak fra dette ut fra en konkret helhetsvurdering i forbindelse med at det etableres nye byrom. Publikumsarealer som er \u00e5pne for allmennheten p\u00e5 idrettsarenaer er ogs\u00e5 definert som en alkoholfri sone. Unntatt fra denne regelen om alkoholfrie soner er midlertidige tillatelser til skjenking av alkohol i forbindelse med st\u00f8rre kulturarrangement og byomfattende folkefester. I slike tilfeller tilligger det byr\u00e5det \u00e5 gi eventuelle unntak\u00bb. KRPF mener fjerning av dette avsnittet vil f\u00f8re til mer servering p\u00e5 plasser der mange barn og unge oppholder seg noe som medf\u00f8rer at barn og unge blir mer eksponert. Med tanke p\u00e5 de nye nordiske anbefalingene er null alkohol, forskning p\u00e5 skadelige effekter av alkohol og forskning som viser at tidlig eksponering gir st\u00f8rre fare for overforbruk senere i livet med de helsefarene det medf\u00f8rer mener KRPF det er uforsvarlig \u00e5 fjerne dette avsnittet. Kapittel 8.2 Her fremkommer krav til bredde for fri ferdsel ved uteserveringer. Dette f\u00f8lger av f\u00f8ringer i Kommunedelplan (KDP) Sentrum. Eksplisitt krav om 3m er derfor fjernet fra reglementet og det henvises i stedet til KDP Sentrum. Nytt avsnitt lyder: \u00abFremkommeligheten og de trafikale forhold skal v\u00e6re gode etter etablering av uteserveringen. Bredde til fri ferdsel avgj\u00f8res etter en konkret vurdering, og den skal v\u00e6re i henhold til gjeldende bestemmelser i Kommunedelplan (KDP) Sentrum. Menyskilt, navneskilt, blomsterkasser og andre innretninger i forbindelse med uteserveringen skal ikke plasseres utenfor serveringsarealets avgrensing. Unntak kan gj\u00f8res i omr\u00e5der med liten ferdsel\u00bb. KRPF er sterkt kritisk til at regelen om 3-meters fri ferdsel fjernes. KRPF er kjent med at en del funksjonshemmede har unng\u00e5tt omr\u00e5der i byen der det har blitt gitt dispensasjon pga. faren for \u00e5 komme utfor fortauskanten med rullestolen ved passering av andre g\u00e5ende/syklende. Vi er ogs\u00e5 kjent med at det flere ganger har oppst\u00e5tt vanskelige/uverdige/nedverdigende episoder for funksjonshemmede der det har v\u00e6rt smalere passasje, dette gjelder s\u00e6rlig i sommerhalv\u00e5ret (mai \u2013 oktober). 14 Kapittel 8.4 Man har her gjort en endring i krav til avgrensninger. Det kreves ikke lengre metallgjerder, og det settes krav til estetikk. Ny formulering lyder: \u00abF\u00f8lgende avgrensinger godtas: Gjerder i lengre seksjoner som ikke er grunnfaste i kombinasjon med t\u00f8y eller tau, eller andre l\u00f8sninger som sikrer behovet for avgrensing og flyttbarhet. Avgrensing skal hensynta krav til estetisk utforming, og avgrensninger p\u00e5 offentlig grunn skal fjernes n\u00e5r de ikke er i bruk\u00bb. KRPF er sv\u00e6rt kritisk til den vage formuleringen i dette avsnittet og frykter at dette vil f\u00f8re til at det fremdeles vil brukes avgrensninger som er til fare for blinde og svaksynte fordi de estetisk sett er bedre enn andre, ett eksempel her er h\u00f8ye taugjerder. Det forundrer KRPF at det legges s\u00e5 stor vekt p\u00e5 estetikk samtidig som sikkerhet ikke nevnes med ett eneste ord. KRPF h\u00e5per derfor dette avsnittet kan endres slik at sikkerheten for alle ogs\u00e5 ivaretas. KRPF vil ogs\u00e5 oppfordre Bergen kommune til \u00e5 utarbeide ulike standarder for avgrensninger som ivaretar sikkerheten, fremkommeligheten og estetikken i ulike deler av Bergen sentrum, gjerne i samarbeid med KRPF. Generelt: KRPF foreslo ved revidering av retningslinjene for perioden 2020-2024 av det skulle stilles et krav om universell utforming av lokalene. Kontor for skjenkesaker mente at dette var et interessant forslag, men at det m\u00e5tte utredes. R\u00e5det sendte derfor i juni 2020 ett forslag til utvalg for helse og sosial om at det skulle gj\u00f8res en vurdering av dette sp\u00f8rsm\u00e5let f\u00f8r retningslinjene for perioden 2024-2028 skulle behandles. I brev fra byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og frivillighet til byr\u00e5dsleders avdeling datert 18.august 2020 med referanse 2020/01694-40 st\u00e5r det helt avslutningsvis \u00abBystyret har p\u00e5 bakgrunn av dette vedtatt en merknad om at byr\u00e5det skal legge frem en sak hvor det vurderes ulike tiltak for bedre universell utforming av skjenkesteder innen utgangen av 2022. KRPF skal involveres i arbeidet med saken\u00bb. Dette har s\u00e5 vidt KRPF har kjennskap til ikke blitt gjort. KRPF etterlyser hvor denne saken n\u00e5 ligger og ber om at merknaden blir fulgt opp s\u00e5 raskt som mulig. Som en del av kravet om universell utforming b\u00f8r det v\u00e6re et krav om HC toalett. 64/24 Fastsetting av planprogram. Storaneset, Arna. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 64/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling R\u00e5det har ingen konkrete forslag til saken, men vil gjerne komme med en mer generell kommentar som vi \u00f8nsker skal f\u00f8lge saken. KRPF opplever ofte at universell utforming (uu) og tilgjengelighet er d\u00e5rlig beskrevet i ulike planer i Bergen kommune, spesielt reguleringsplaner eller planer for nye bygg. Vanligvis st\u00e5r det bare \u00abUniversell utforming etter TEK17\u00bb eller alternativt \u00abPrinsippene for universell utforming skal legges til grunn ......\u00bb. Ikke noe mer beskrivelse av hvordan dette skal sikres og hva som kan gj\u00f8res for at det blir enda bedre universelt utformet enn minimumskravet i TEK17, noe menneskerettighetsbyen Bergen b\u00f8r klare. KRPF er usikker p\u00e5 om dette skyldes for d\u00e5rlige bestillinger, for d\u00e5rlig kunnskap eller lavt ambisjonsniv\u00e5 i forhold til universell utforming, men h\u00e5per dette kan bedre seg i fremtiden. Det er viktig \u00e5 v\u00e6re bevisst p\u00e5 at ogs\u00e5 bestillingene m\u00e5 inneholde en god beskrivelse av hva en forventer videre i forhold til uu for at uu i planomr\u00e5det skal bli best mulig ivaretatt i hele 15 prosessen, fra ide til fullf\u00f8rt prosjekt. R\u00e5det har tidligere pr\u00f8vd \u00e5 sende denne tilbakemeldingen til byr\u00e5dsavdelingen og til byr\u00e5den uten \u00e5 ha f\u00e5tt noe svar. De som skriver planer m\u00e5 ta inn over seg at disse skal leses av mange som ikke har spesiell kompetanse p\u00e5 universell utforming. Det er derfor viktig at b\u00e5de kravene til universell utforming og hvordan man har tenkt \u00e5 oppfylle dem blir beskrevet godt 65/24 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for eldre, helse og omsorg Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 65/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d Marte Monstad informerte 66/24 Konkurranseutsetting av kommunale sykehjem - delegasjon til byr\u00e5det. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 66/24: Saken er sendt tilbake til byr\u00e5det og uttalelse fra KRPF venter til ny sak er fremmet. 67/24 Strategi for fastlegeordningen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 67/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for helse og sosial Merknad: Utfordringene for fastlegesituasjonen m\u00e5 ikke f\u00f8re til at andre pressede ansatte i helse- og omsorgssektoren m\u00e5 ta p\u00e5 seg nye oppgaver. Begrunnelse for forslag / merknader: KRPF er bekymret for ergoterapeutenes h\u00f8ringsinnspill til fastlegeordningen hvor de lister opp en rekke ting de kan bidra med til oppgaver fastlegene gj\u00f8r i dag. Det er allerede lange ventelister til kommunale ergoterapeuter og en overf\u00f8ring av flere oppgaver til denne yrkesgruppen vil medf\u00f8re enda lenge ventetider og p\u00e5f\u00f8lgende isolasjon og manglende deltakelse for funksjonshemmede som allerede sliter med lange ventelister. Det er viktig at oppgaveoverf\u00f8ringer ikke p\u00e5virker allerede pressede ressurser slik som f.eks. kommunal ergoterapi, fysioterapi, psykologi osv. der det allerede er alt for lange ventelister. KRPF vil p\u00e5 det sterkeste advare mot en slik overf\u00f8ring. 16 68/24 Utredning av hundeparker i Bergen kommune Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 68/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Forslag til vedtak: Bystyret ber byr\u00e5det om \u00e5 unng\u00e5 alternative l\u00f8sninger, dvs. l\u00f8sninger der omr\u00e5det for frilek med hund ikke er inngjerdet, i urbane omr\u00e5der som Bergenhus, \u00c5rstad osv. Merknad 1: Bystyret ber byr\u00e5det om \u00e5 utrede muligheten for \u00e5 lage et sanksjoneringssystem for brudd p\u00e5 b\u00e5ndtvangen, spesielt i omr\u00e5der der det er b\u00e5ndtvang hele \u00e5ret. Merknad 2: Bystyret ber byr\u00e5det om \u00e5 igangsette et prosjekt for \u00e5 lage et \u00abhundevennlig\u00bb kart med oversikt over hvor og n\u00e5r hunder kan luftes uten b\u00e5nd i Bergen kommune samt avstander til disse omr\u00e5dene Merknad 3: Bystyret ber byr\u00e5det og kommunen om \u00e5 bidra til en god dialog og ivaretakelse av alle mennesker i kommunen ved \u00e5 informere, belyse og synliggj\u00f8re problemene l\u00f8se hunder utgj\u00f8r for en del grupper i samfunnet v\u00e5rt og p\u00e5 den m\u00e5ten bygge ned polariseringen og hindre innskrenking av ytringsfriheten. Begrunnelse for forslag / merknader: KRPF er positive til inngjerdede hundeparker da dette vil v\u00e6re godt for hundens mulighet for fri utfoldelse og sosialisering med andre hunder. KRPF synes de positive sidene med inngjerdede hundeparker er lite belyst i forhold til de negative sidene. KRPF reagerer p\u00e5 at kommunen bare baserer sitt fagnotat p\u00e5 lovverket og interesseorganisasjoner for personer som har hund, men ikke har inkludert interesseorganisasjoner for personer som bli skadelidende av manglende styring i forhold til l\u00f8se hunder, f.eks. Blindeforbundet og Norges Astma og Allergiforbundet Bergen storlag I avsnittet om l\u00f8se hunder i et samfunnsperspektiv er KRPF skuffet over at problemene for grupper med funksjonshemmede ikke blir belyst i det hele tatt. L\u00f8se hunder er et stort problem for flere grupper funksjonshemmede f.eks. allergikere, autismespekterforstyrrelser, utviklingshemmede, blinde med f\u00f8rerhund med flere. I Bergenhus er det kort vei til mange friluftsomr\u00e5der i andre bydeler, turer som er viktig for at hundene skal l\u00e6re seg \u00e5 g\u00e5 skikkelig i b\u00e5nd og f\u00e5 brukt en del av energien sin. Det \u00e5 anskaffe seg hund er et fritt valg og med dette valget f\u00f8lger det ogs\u00e5 mye ansvar og plikter. KRPF har akkurat samme erfaring som Bymilj\u00f8etaten n\u00e5r det gjelder manglende respekt for skilting og regelverk, f.eks. har det v\u00e6rt skiltet i forhold til dette rundt Skansedammen, men disse skiltene blir raskt revet ned, tagget osv. Skilting vil derfor ikke v\u00e6re noen god l\u00f8sning p\u00e5 problemene som oppst\u00e5r med l\u00f8se hunder. KRPF opplever at b\u00e5ndtvangen ofte brytes noe som gj\u00f8r at enkelte grupper kvir seg for \u00e5 ferdes i Bergen by. KRPF h\u00e5per derfor byr\u00e5det kan se p\u00e5 mulighetene for \u00e5 lage et system for sanksjonering ved brudd p\u00e5 b\u00e5ndtvangen i disse omr\u00e5dene. 17 69/24 H\u00f8ringsuttalelse til forslag til endringer i skiltforskriften Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 69/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Forslag til vedtak: I tillegg til endringene som er foresl\u00e5tt i notatene b\u00f8r det vurderes en endring som gj\u00f8r det mulig \u00e5 gi dispensasjon for personer med HC bevis \u00e5 kj\u00f8re inn i gater som ellers er stengt for privatbiler. Begrunnelse for merknad og andre kommentarer: KRPF har tidligere tatt opp problemet med antall underskilt til et hovedskilt n\u00e5r veier stenges for kj\u00f8ring med privatbil og det skal gis dispensasjon for personer med HC-bevis samtidig som det er andre underskilt som f.eks. varetransport tillatt i en gitt tidsperiode. N\u00e5r skiltforskriften n\u00e5 likevel skal endres ber KRPF om endring som gj\u00f8r det mulig \u00e5 bruke nok underskilt til \u00e5 inkludere alle hovedskiltet ikke skal gjelde for. KRPF st\u00f8tter Bergen kommune sin uttalelse n\u00e5r det gjelder merking av parkeringsplasser for bildeling. Symbolet som er brukt i Bergen i dag er lettforst\u00e5elig for alle uavhengig av spr\u00e5kferdigheter og er dermed ogs\u00e5 mer universelt utformet enn \u00e5 bruke skriftspr\u00e5k. KRPF st\u00f8tter Bergen kommune i at det fremdeles skal v\u00e6re mulig \u00e5 merke av ulike felt p\u00e5 veien med ulik farge p\u00e5 asfalten. For synshemmede er dette en god m\u00e5te \u00e5 markere bruksfeltene p\u00e5. Vi st\u00f8tter derfor Bergen kommune sin foresp\u00f8rsel om datagrunnlag i forbindelse med vegoppmerking p\u00e5 ensfarget dekke. 70/24 H\u00f8ring av statlige planretningslinjer for arealbruk og mobilitet Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 70/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling Form\u00e5l: Her er KRPF skuffet over at det ikke nevnes ivaretakelse av alle beboere i landet ved at f\u00f8rste setning f.eks. hadde blitt endret til: Form\u00e5let med retningslinjene er \u00e5 sikre en samordnet og b\u00e6rekraftig bolig-, areal- og transportplanlegging til det beste for alle innbyggerne i landet samtidig som det tas milj\u00f8hensyn. Det er viktig at b\u00e5de staten, fylkeskommunene og kommunene er bevisst p\u00e5 at spr\u00e5k kan v\u00e6re inkluderende eller ekskluderende. Mange funksjonshemmede opplever og/eller frykter at milj\u00f8hensyn veier tyngre enn deres generelle menneskerettigheter og rettighetene en har via Norges Grunnlov. Det er derfor viktig at det i alle planer og retningslinjer der det er snakk om tiltak for \u00e5 begrense noen goder, i dette tilfellet i hovedsak privat bilbruk, ogs\u00e5 inkluderes unntak for personer som er avhengig av egen bil for \u00e5 kunne delta i samfunnet (f.eks. personer med 18 HC-kort og personer med diagnoser som gj\u00f8r det vanskelig \u00e5 kunne ta offentlig transport, men som likevel ikke fyller kravene til \u00e5 f\u00e5 HC-kort). Generelle retningslinjer 3.1 til 3.15: Det gleder KRPF \u00e5 lese punkt 3.15, men samtidig savner vi den samme inkluderingen i flere av de andre punktene, spesielt 3.1 \u2013 3.3 samt 3.6 der det fokuseres p\u00e5 sykkel, gange og kollektiv uten \u00e5 nevne ivaretakelse av personer som ikke kan g\u00e5, sykle eller bruke kollektivt ved for eksempel \u00e5 inkludere en setning om unntak eller eventuelt om inkludering, for eksempel \u00abDet skal legges til rette for \u00e5 begrense transportbehovet samtidig som grupper med s\u00e6rlige behov ivaretas ved i \u00e5 gi disse gruppene unntak\u00bb eller \u00abDet skal legges til rette for \u00f8kt sykling, gange og bruk av kollektivtransport samtidig som grupper med s\u00e6rlig behov ivaretas ved \u00e5 gi unntak for disse gruppene\u00bb. KRPF mener ogs\u00e5 at det b\u00f8r nevnes HC-parkering i punktene der arbeidsplasser nevnes. Flere kommuner bygger nye institusjoner uten mulighet for ansattparkering med begrunnelse i milj\u00f8perspektivet. Som en f\u00f8lge av dette er det heller ikke HC-parkeringsmuligheter for ansatte ergo kan ikke noen ansatte ha en funksjonsnedsettelse. Mange kommuner begrenser ogs\u00e5 private arbeidsgivere sine muligheter til \u00e5 ha ansattparkering noe som igjen g\u00e5r utover inkludering av funksjonshemmede. Det \u00e5 inkludere dispensasjon for grupper med s\u00e6rlige behov, ivaretakelse av alle og HC- parkeringsplasser vil vise at Norge tar sine nasjonale forpliktelser i forhold til grunnloven og sine internasjonale forpliktelser i forhold til b\u00e6rekraftsm\u00e5lene og menneskerettighetene. 71/24 H\u00f8ring av endring i prioriteringsforskriften Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 71/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende h\u00f8ringsuttalelse blir sendt til helse- og omsorgsdepartementet Slik KRPF tolker denne h\u00f8ringen er det i all hovedsak endringer som m\u00e5 gj\u00f8res i forbindelse med endringer som er gjort i lovverket og som dermed f\u00e5r f\u00f8lger for prioriteringsforskriften. Det vil s\u00e5ledes ikke ha noen hensikt \u00e5 komme med motforestillinger mot endringene som bare gjelder lovendringene, men r\u00e5det \u00f8nsker likevel \u00e5 komme med noen innspill i forhold til hvilke f\u00f8lger endringene i pasient og brukerrettighetsloven kan f\u00e5 samt kommentarer til enkelte av endringene i selve forskriften. KRPF er meget skuffet over at fritt behandlingsvalg ble tatt vekk, spesielt n\u00e5r vi vet at det allerede er lange ventek\u00f8er i den offentlige spesialisthelsetjenesten. Denne endringen vil f\u00f8re til et enda st\u00f8rre skille i helsen og oppf\u00f8lgingen mellom dem som er godt bemidlet og dem som ikke er det der de som har midler i enda st\u00f8rre grad enn i dag f\u00e5r raskere hjelp og dermed ogs\u00e5 mindre sykdomstid, kortere rekonvalesenstid og mindre sannsynlighet for permanente skader/ettervirkninger. Det er en kjensgjerning at de aller fleste personer med funksjonsnedsettelse er i gruppen som har lav l\u00f8nn/trygd og dermed ogs\u00e5 er lavere bemidlet, denne bestemmelsen vil derfor ramme denne gruppen uforholdsmessig hardt sammenlignet med den \u00f8vrige befolkningen. R\u00e5det mener samfunns\u00f8konomiske aspekter som f.eks. ressursbruk i andre deler av helsevesenet, belastning for p\u00e5r\u00f8rende/ul\u00f8nnet omsorgsarbeid b\u00f8r tas med inn i \u00a72. Dersom det \u00e5 \u00f8ke ventetiden for en pasient f\u00f8rer til sterkt forlenget kommunal rehabilitering, forlenget sykefrav\u00e6r fra jobb eller at p\u00e5r\u00f8rende m\u00e5 s\u00f8ke permisjon fra jobb i lengre tid b\u00f8r ogs\u00e5 disse elementene telle med i prioriteringen. 19 KRPF mener det er for svakt at det bare st\u00e5r helsehjelpen skal v\u00e6re p\u00e5begynt i \u00a74 da p\u00e5begynt ofte regnes fra vurderingstimen en har i spesialisthelsetjenesten. Det medf\u00f8rer at s\u00e5 lenge en pasient har v\u00e6rt til denne samtalen s\u00e5 er behandlingen p\u00e5begynt og da kan personen bli st\u00e5ende p\u00e5 venteliste i mange \u00e5r f\u00f8r noe skjer og uten at en f\u00e5r noen tilbakemeldinger p\u00e5 hva som skjer videre og n\u00e5r en kan forvente at den anbefalte progresjonen kan starte, et eksempel: pasient har v\u00e6rt inne til vurderingstime og f\u00e5tt beskjed p\u00e5 at operasjon er best og at det b\u00f8r tas f\u00f8r \u00abting\u00bb blir for stort da det vil gj\u00f8re operasjonen verre. Selv etter 2 \u00e5r har ikke pasienten f\u00e5tt noen oppf\u00f8lging eller informasjon om tidsfrist for n\u00e5r pasienten senest skal f\u00e5 operasjonen. Denne paragrafen b\u00f8r derfor i tillegg til p\u00e5begynt ogs\u00e5 inneholde krav om oppf\u00f8lging/informasjon ved lang ventetid. R\u00e5det er ogs\u00e5 skeptisk til tidsfristen p\u00e5 65 dager i \u00a74a. 65 dager er lang tid for barn og unge og vi mener det m\u00e5 v\u00e6re mulig \u00e5 redusere denne fristen. KRPF mener at det i \u00a75 b\u00f8r legges til et punkt e) mulighet for \u00e5 kontakte HELFO om fristen er oversittet. Votering: Vedtatt sendt inn med seks mot fire stemmer 72/24 innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 72/24: Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Kari Tungesvik ba om at r\u00e5det f\u00e5r informasjon om arbeidet med Bystranden. Olaug Nilssen tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om skriftlige innspill i forkant av m\u00f8tet. Sonja Ljostveit svarte med informasjon om ulike m\u00e5ter r\u00e5det kan legge opp sitt arbeid. Det forberedes en sak til neste m\u00f8te. 73/24 Eventuelt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 73/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Sakene om Griegakademiet og Ulriken kan behandles p\u00e5 epost. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sekretariatet opplyste at to saker - M\u00f8llendal \u00d8st (Griegakademiet) - Ulriken 20 Vil bli hastebehandlet i utvalg for milj\u00f8 og byutvikling 25. april. Sakene skal behandles i byr\u00e5d 18. april, men blir ikke offentlige f\u00f8r etter m\u00f8tet i KRPF. Dersom KRPF \u00f8nsker \u00e5 uttale seg til sakene m\u00e5 de behandles p\u00e5 epost. Sonja Ljostveit tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om \u00e5 m\u00f8te i utvalg for \u00e5 legge frem saker som er viktige for r\u00e5det. 21 "
}