{
  "dokument_id": "bb86646b-de1a-57f7-9a60-a14cbe09ea16",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar p\u00e5 telefonsamtale og mail til Endre Hole.msg",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10534793/Svar-pa-telefonsamtale-og-mail-til-Endre-Hole-msg",
  "tekst": "Fra: \"Morgan Klementsen\" <morgan@mkbyggtjenester.no> Sendt: tirsdag 21. mai 2024 14:31:10 Til: \"Alr\u00e6k, J\u00f8rgen\" <Jorgen.Alraek@bergen.kommune.no> Kopi: \"'Endre Hole'\" <eh@arnabruk.no> Emne: Svar p\u00e5 telefonsamtale og mail til Endre Hole Vedlegg: Vegsaksnummer 2024/06086 - S\u00f8knad om omklassifisering fra kommunal veg til privat veg, Svar - dispensasjon - parkeringsplass - gnr. 287 bnr 217 - Arnatveitvegen 137 - Bergen kommune.pdf Hei J\u00f8rgen Alr\u00e6k R\u00e5dgiver, Byr\u00e5dsavdelingen for byutvikling. Under henvisning til deres samtale med Endre Hole i midten av mai m\u00e5ned og tidligere e-post fra 20.03, dette \u00e5r \u00f8nsker vi \u00e5 gi denne opplysningen. Det arbeides n\u00e5 med \u00e5 f\u00e5 godkjent den parkeringsplassen som er opparbeidd ved den i dag kommunale veien Arnatveitlia. Dette ved at 81,8 m av vegen Arnatveitlia blir omklassifisert til privat veg. Det har v\u00e6rt n\u00e6r dialog med milj\u00f8etaten, som er positiv til en slik l\u00f8sning og naboer har for sin del godkjent tiltaket. Formell s\u00f8knad om omklassifisering ble sendt inn 13 mai og er under behandling. Men vi har f\u00e5tt tilbakemelding om at saksbehandlings tiden er lang. Vi ber derfor om mer tid til \u00e5 gi svar til vi har f\u00e5tt en avklaring fra veimyndighetene ang. sp\u00f8rsm\u00e5l om deler av vegen Arnatveitlia kan bli privat veg. Arna Bruk ser det som sv\u00e6rt viktig \u00e5 f\u00e5 flere parkeringsplasser p\u00e5 eiendommen, og slik vi oppfattet Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling som var her p\u00e5 befaring i forbindelse med klagesak var de enig i dette behovet. Videre saksgang er n\u00e5: \u2022 F\u00e5 godkjent omklassifisering. \u2022 S\u00f8knad om utkj\u00f8rsel til kommunal veg og avstand til kommunal veg. \u2022 S\u00f8knad til Fylkeskommunen om utvidet bruk og endring /markering i veibanen noe som fylkeskommunen n\u00e5 er positiv til og dispensasjonss\u00f8knad for avstand til fylkesvei. F\u00f8lgelig ber vi om at den delen av saken som er klaget stilles i bero inntil de andre delene av saken er avklart. Vedlegg: Uttalelse fra fylkeskommune og s\u00f8knad til Bergen kommune om omklassifisering. Med vennlig Hilsen Arna Bruk, etter fullmakt Morgan Klementsen "
}