{
  "dokument_id": "264a7b8c-aaad-5c34-870e-138bc6d1c021",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 13082024, Sak 116/24, Ny samarbeidsavtale for Syns- og audiopedagogisk tjeneste Vestland",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11009563/Innstilling-vedtak-Ny-samarbeidsavtale-for-Syns-og-audiopedagogisk-tjeneste-Vestland",
  "tekst": "Ny samarbeidsavtale for Syns- og audiopedagogisk tjeneste Vestland Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 116/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole R\u00e5det har ikke sendt noen forslag videre til den politiske behandlingen, men har ett sp\u00f8rsm\u00e5l til saken. I saksfremstillingen st\u00e5r det \u00abDen nye avtalen beskriver oppgavefellesskapet p\u00e5 et overordnet niv\u00e5. Dette inneb\u00e6rer at mye av teksten i den tidligere avtalen, som omhandlet tjenestens m\u00e5l, innhold, rammer og retningslinjer p\u00e5 individ- og systemniv\u00e5, er tatt bort\u00bb. Vil dette f\u00e5 noen f\u00f8lger for brukerne og tjenestene? "
}