{
  "dokument_id": "6687c030-4cd4-584e-89bb-ccdd481bd1b3",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Valg av representanter til deltakelse i ressurs- og prosjektgrupper",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12570045/Framstilling-Valg-av-representanter-til-deltakelse-i-ressurs-og-prosjektgrupper",
  "tekst": " Ungdomsr\u00e5det Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2023/246007-27 Saksbehandler: Birgitte Teglgaard J\u00f8rgensen Valg av representanter til deltakelse i ressurs- og prosjektgrupper Hva saken gjelder: Ungdomsr\u00e5det inviteres til \u00e5 delta i ressursgrupper, arbeidsgrupper og lignende. Deltakelse i disse er frivillig, med mindre annet er beskrevet. P\u00e5 dagens m\u00f8te skal vi velge representanter til f\u00f8lgende: \u2022 Representasjon til styringsgruppe for Prosjekt lavterskel psykisk helsetilbud i Etat for barn og familie (Se vedlegget) \u2022 Foredrag p\u00e5 Moby-seminaret torsdag 2. oktober, 2025 \u2022 Prosjekt Helt \u00c6rlig, Redd Barna Forslag til vedtak: Dato: 29. april 2025 Eowyn Tomine Saus - leder Birgitte Teglgaard J\u00f8rgensen - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Vedlegg: Foresp\u00f8rsel om representasjon i styringsgruppe for Prosjekt lavterskel psykisk helsetilbud i Etat for barn og familie 1 Foredrag p\u00e5 Mobyseminaret 2025 Mobystiftelsen er i planleggingen av \u00e5rets Mobyseminar som faller p\u00e5 datoene 2. og 3. oktober 2025. Mobystiftelsen arbeider for meningsfulle oppvekstvilk\u00e5r for barn og unge i ytrebygda, og vi arrangerer et \u00e5rlig seminar p\u00e5 Quality Hotel Edvard Grieg for dem som arbeider med barn og unge i bydelen. Tradisjonelt er det mellom 100 og 150 deltakere. \u00c5rets tema p\u00e5 seminaret er \"Generasjon Z og Generasjon Alpha\", og vi \u00f8nsker gjerne at noen ungdommer selv kan informere om hvem disse generasjonene er. Alts\u00e5 at noen fra ungdomsr\u00e5det i Bergen kan komme \u00e5 gi oss en kort introduksjon om hvem Generasjon Z og Generasjon Alpha er, hva som kjennertegner dem, hva de er gode p\u00e5, hvilken utfordringer de kan ha osv. Vi tenker 15-20 minutters foredrag p\u00e5 torsdag 2. oktober fra ca. kl. 09:00. Projekt Helt \u00c6rlig, Redd Barna Redd Barna har et prosjekt som vi skal starte i Bergen som heter Helt \u00c6rlig! Ungdom som endringsakt\u00f8r og vi \u00f8nsker \u00e5 invitere ungdomsr\u00e5det med! Helt \u00e6rlig! Ungdom som endringsakt\u00f8r er et prosjekt der medvirkning og demokrati st\u00e5r i sentrum. Det skaper m\u00f8teplasser for ungdom og lokalpolitikere. Elevene jobber med reelle politiske saker, i en periode p\u00e5 ti uker p\u00e5 skolen. UNGDOMSR\u00c5DET F\u00c5R: Mulighet for \u00f8kt synlighet og rekruttering Innspill fra en bred gruppe ungdom p\u00e5 eksisterende politiske saker i kommunen/bydelen. Styrke r\u00e5dets posisjon Synliggj\u00f8re r\u00e5dets tilskuddsordninger Mer informasjon finner du her: https://www.reddbarna.no/skole-og- barnehage/tema/heltaerlig/ Er dette noe dere kunne v\u00e6rt interessert i \u00e5 delta i? Jeg tar gjerne et m\u00f8te etter p\u00e5sken \ud83d\ude0a Her er artikkelen fra Trondheim: https://www.adressa.no/nyheter/trondheim/i/alo1GL/de-har- faktisk-gjort-noe-med-det 2 "
}