{
  "dokument_id": "34ad9936-99d8-5593-8fc6-de4939d95727",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l fra Katrine Berg N\u00f8dtvedt om ulovlig utleie p\u00e5 Fl\u00f8yen - Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling - Innsendt: 10.2.25",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12111077/Svar-pa-skriftlig-sporsmal-fra-Katrine-Berg-Nodtvedt-om-ulovlig-utleie-pa-Floyen-Utvalg-for-miljo-og-byutvikling-Innsendt-10-2-25",
  "tekst": " BBU \u2013 Kommunaldirekt\u00f8rens stab Til Intern korrespondanse Bystyrets kontor V\u00e5r referanse: 2025/117521-3 Saksbehandler: Malene Nesse Gr\u00f8nningen Fra Dato: 18. februar 2025 Byr\u00e5d for byutvikling Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l fra Katrine Berg N\u00f8dtvedt om ulovlig utleie p\u00e5 Fl\u00f8yen - Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling - Innsendt: 10.2.25 I svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 9 bekreftet byr\u00e5den at Fl\u00f8ibanen AS sin tillatelse til \u00e5 benytte offentlig grunn til privat overnatting l\u00f8p ut for to \u00e5r siden. I svar p\u00e5 muntlig oppf\u00f8lgingssp\u00f8rsm\u00e5l i utvalgsm\u00f8tet 06.02.25 sa byr\u00e5den at Plan- og bygningsetaten skulle f\u00f8lge dette opp. Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5den: 1. Hvordan f\u00f8lges det ulovlige forholdet opp? 2. Er det opprettet ulovlighetssak? Svar fra byr\u00e5den: 1. Saken er oversendt Plan- og bygningsetatens tilsynsseksjon, som vil f\u00f8lge opp forholdet i henhold til vanlig prosedyre. 2. Det er opprettet ulovlighetssak med referanse ULOV-2025/10873. Det kan ogs\u00e5 opplyses at tiltakshaver har sendt inn s\u00f8knad om forlengelse av midlertidig tiltak. Christine Kahrs \u2013 Byr\u00e5d for byutvikling Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}