{
  "dokument_id": "b90645e7-65cc-51a5-8c6f-bed5f760e1d5",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 9 fra Katrine N\u00f8dtvedt (MDG) til byutviklingsbyr\u00e5den om Fl\u00f8ibanen AS og \u00e5 bruke offentlig grunn t",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12044242/Svar-pa-skriftlig-sporsmal-nr-9-fra-Katrine-Nodtvedt-MDG-til-byutviklingsbyraden-om-Floibanen-AS-og-a-bruke-offentlig-grunn-t",
  "tekst": " BBU \u2013 Kommunaldirekt\u00f8rens stab Til Intern korrespondanse Bystyrets kontor V\u00e5r referanse: 2025/62714-3 Saksbehandler: Malene Nesse Gr\u00f8nningen Fra Dato: 3. februar 2025 Byr\u00e5d for byutvikling Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 9 fra Katrine N\u00f8dtvedt (MDG) til byutviklingsbyr\u00e5den om Fl\u00f8ibanen AS og \u00e5 bruke offentlig grunn til privat overnatting - Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling For noen \u00e5r tilbake fikk Fl\u00f8ibanen AS innvilget en midlertidig tillatelse til \u00e5 bruke offentlig grunn til privat overnatting. Representanten viser til sak \u00abBYGG-2022/18750\u00bb. Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5den: Hvor lang tillatelse fikk Fl\u00f8ibanen AS?\u00bb Svar fra byr\u00e5den: Det midlertidige tillatelsen i sak BYGG-2022/18750 var gitt med varighet p\u00e5 inntil 2 \u00e5r fra vedtaksdato 2. februar 2021. Christine Kahrs \u2013 Byr\u00e5d for byutvikling Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}