{
  "dokument_id": "e8a1bc8e-5b4d-5a69-b538-af96a13125c8",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Representantforslag om et Bergen for alle barn. Tilbakemelding fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12631375/Representantforslag-om-et-Bergen-for-alle-barn-Tilbakemelding-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5d Reidar Digranes V\u00e5r referanse: 2025/38388-35 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 13. mai 2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Representantforslag om et Bergen for alle barn. Tilbakemelding fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 6. mai, sak 85/25. R\u00e5det har sendt forslag videre til behandlingen i utvalg for barnehage, skole og idrett/bystyret, men \u00f8nsker ogs\u00e5 \u00e5 sende noen tilbakemeldinger til dere. KRPF er skuffet over svaret der dere skriver at det ikke er n\u00f8dvendig med en egen sak om barn med funksjonsnedsettelsers rett til fritidstilbud. Inkludering og tilgjengelighet er ikke sentralt nok i kommunens planer til at dette blir oppfylt. N\u00e5r byr\u00e5det ikke har \u00f8nsket \u00e5 videref\u00f8re arbeidet med plan for universell utforming er det vanskelig \u00e5 se at hensynet til personer med funksjonsnedsettelser st\u00e5r sentralt i byr\u00e5dets arbeid. I svaret p\u00e5 representantforslaget viser dere til fritidserkl\u00e6ringen. KRPF sendte 25. mars ett sp\u00f8rsm\u00e5l til dere om hvordan denne f\u00f8lges opp i kommunen. Vi kan ikke se at vi har f\u00e5tt svar p\u00e5 dette. I stedet for \u00e5 bruke offentlig statistikk p\u00e5 hvor stor del av befolkningen som har en funksjonsnedsettelse bruker dere eldre statistikk (2020) fra Barnefamiliepanelet. Og if\u00f8lge deres tall er det en ganske stor andel som er blitt forhindret i deltakelse p\u00e5 grunn av mangel p\u00e5 universell utforming. I stedet for \u00e5 g\u00e5 inn p\u00e5 hvilke problemer dette kan v\u00e6re velger dere \u00e5 forklare foreldrenes svar med mors utdanningsniv\u00e5. R\u00e5det kan ikke se at dette har noen relevans for svaret p\u00e5 representantforslaget. Dere skriver \u00abN\u00e5r det gjelder universell utforming, viser dataene at dette er en utfordring for en mindre gruppe\u00bb. Men utgangspunktet for dette representantforslaget er nettopp den gruppen som har st\u00f8rst behov for universell utforming. For det barnet som ikke f\u00e5r delta p\u00e5 grunn av manglende universell utforming gj\u00f8r det ikke situasjonen lettere at hen bare er en eller en av noen f\u00e5. Universell utforming er ogs\u00e5 mye mer enn fremkommelighet (som det blir vist til litt tidligere i svaret). Dere anerkjenner at det er f\u00e6rre barn med \u00abbegrensninger\u00bb som har tilbud i dag og at det er lavere enn for andre barn, men skriver ingenting om hvordan dere tenker at dette kan gj\u00f8res noe med. Slik r\u00e5det oppfatter det er det nettopp en slik konkretisering representantforslaget oppfordrer til og r\u00e5det mener at det ville v\u00e6re positivt om dette ble gjort. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}