{
  "dokument_id": "f56fb079-018d-5b13-8960-6b72cc652c75",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "\u00c5rsplan KRPF 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12697495/Arsplan-KRPF-2025",
  "tekst": "\u00c5rsplan KRPF 2025 Januar 7.1 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Byr\u00e5d for kultur, n\u00e6ring og Kl. 13 idrett 28.1 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Byr\u00e5d for barnevern, sosiale Kl. 13 tjenester og mangfold Februar Mars 4.3 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Leder for kontrollutvalget Kl. 13 13.3 Temadag inkluderende skoler R\u00e5dhuskantinen fra kl. 14 18.3 Ekstram\u00f8te 19.3 Befaring med utvalg for helse og sosial Tema: Utenforskap April 1.4 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Byr\u00e5d for eldre, helse og Kl. 13 omsorg Mai 6.5 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Byr\u00e5d for byutvikling Kl. 13 13.5 Befaring Universell utforming ved rehabilitering av eksisterende bygg Bergen inkluderingssenter Bergen Kj\u00f8tt Byantikvaren i Bergen Danckert Krohn kultursenter 26.5 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Byr\u00e5d for barnehage og skole - Kl. 13 skolebehovsplanen Juni August 19.8 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Byr\u00e5d for kultur, n\u00e6ring og Kl. 16 idrett 21.8 Bybefaring med utvalg for milj\u00f8 og byutvikling September 23.9 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Byr\u00e5d for finans -budsjett Kl. 13 Oktober 15.10 Befaring med utvalg for helse og sosial Tema: En trygg oppvekst 21.10 Konferanse \u00abP\u00e5 h\u00f8y tid\u00bb 28.10 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 16 November 11.11 Eventuelt ekstram\u00f8te 25.11 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 13 27.11 Juleavslutning Desember "
}