{
  "dokument_id": "051ae8a5-9b85-50fe-82e4-4614d1d92f07",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Oppstartsmelding for skolebruksplanen 2025. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10957024/Oppstartsmelding-for-skolebruksplanen-2025-Innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse BBS Kommunaldirekt\u00f8ren (Arbeidssted) V\u00e5r referanse: 2024/05173-102 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 21. august 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Oppstartsmelding for skolebruksplanen 2025. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 13. august, sak 113/24 og har noen innspill til det videre arbeidet. KRPF setter pris p\u00e5 at byr\u00e5det arbeider med \u00e5 f\u00e5 alle skolene helseverngodkjente, men er samtidig bekymret for det sterke fokuset p\u00e5 den \u00f8konomiske biten der det kan se ut som det allerede er bestemt at investeringsniv\u00e5et i kommunen skal ned jf. uttalelsen p\u00e5 side 1. KRPF \u00f8nsker \u00e5 p\u00e5peke at et godt fysisk og psykisk skolemilj\u00f8 er avgj\u00f8rende for god l\u00e6ring og at det for en del elever med funksjonsnedsettelse ikke er tilstrekkelig at man f\u00f8lger minstestandard for f.eks. inneklima. Det er ogs\u00e5 viktig at det tenkes helhetlig p\u00e5 feltet slik at det ikke tillates bruk av skolen i helger/ettermiddager som kan v\u00e6re til skade/hinder for noen grupper eller at utformingen av l\u00e6ringsarealene blir p\u00e5 en slik m\u00e5te at det vanskeliggj\u00f8r skolegangen for barn og ungdom med ulike utfordringer. For eksempel vil store \u00e5pne arealer v\u00e6re problematiske for elever med h\u00f8rselsutfordringer, elever som trenger litt skjerming, elever med migrene osv. og \u00e5 tillate dyr p\u00e5 skolen ettermiddager og helger vil gj\u00f8re det vanskelig for elever/ansatte med astma/allergi/eksem. P\u00e5 side 5 st\u00e5r det: \u00abUtforming av l\u00e6ringsarealet Det finnes en rekke nasjonale f\u00f8ringer som stiller tekniske krav til hvordan skoler skal bygges og rehabiliteres, b\u00e5de n\u00e5r det gjelder arealnormer, universell utforming og milj\u00f8krav. N\u00e5r det gjelder selve utformingen og innredningen av l\u00e6ringsarealet, finnes det ingen nasjonale f\u00f8ringer. R\u00e5det er uenig i at det ikke finnes nasjonale f\u00f8ringer. Der finnes flere gode veiledere for universell utforming av skolebygg, som ogs\u00e5 omfatter utforming og innredning av l\u00e6ringsareal. KS har laget en eksempelsamling med spennende og innovative tiltak norske kommuner og fylkeskommuner har gjennomf\u00f8rt. DesignMangfold.pdf (ks.no) Det er ogs\u00e5 viktig at det i en slik plan inkluderes at de ulike kommunale r\u00e5dene og relevante organisasjoner skal involveres n\u00e5r skoler skal rehabiliteres og bygges. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}