{
  "dokument_id": "3bb9cad3-9c1a-5800-87bd-d7e6eb51170d",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Brev byr\u00e5dsleder Christine B. Meyer - s\u00f8knad om st\u00f8tte til trafikkvakter 25",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12302142/Brev-byradsleder-Christine-B-Meyer-soknad-om-stotte-til-trafikkvakter-25",
  "tekst": "17. mai komiteen Fana bystr\u00f8k www.17maifana.info v/Eivind H. Hermansen Fanaflaten 12 5244 Fana Fana, 13. mars 2025 Byr\u00e5dsleder Christine B. Meyer Bergen Kommune Postboks 7700 5020 Bergen S\u00f8knad om st\u00f8tte til trafikkvakter p\u00e5 17. mai i Fana bystr\u00f8k. Det er gjort et grundig arbeid slik at prosesjonen ogs\u00e5 i 2025 kan g\u00e5 fra Skjold til Nesttun. Vi har f\u00e5tt p\u00e5 plass noen gode tiltak grunnet krav til \u00f8kt sikkerhet bl.a fordi bybanen ikke stoppes under arrangementet. Vi trenger derfor ogs\u00e5 i 2025 trafikkvakter langs ruten og p\u00e5 Nesttun som vi hadde i 2024. 17. mai komiteen for Fana bystr\u00f8k mottar \u00f8konomisk st\u00f8tte til arrangementet, men utgifter til trafikkvakter er ikke en del av den st\u00f8tten. Vi s\u00f8ker derfor om en tilleggsbevilgning p\u00e5 kr. 20.000,- slik at vi kan gjennomf\u00f8rer \u00e5rets arrangement. Vi har hentet inn tilbud fra Securitas AS som skal ha kr. 35.259,- eks. mva. Vi har i samr\u00e5d med politiet f\u00e5tt anledning til \u00e5 bruke frivillige til denne oppgaven som vil redusere utgiftene v\u00e5re. Ber om forst\u00e5else for at vi ber om en rask saksbehandling av v\u00e5r s\u00f8knad! Vi h\u00e5per p\u00e5 en positiv tilbakemelding p\u00e5 v\u00e5r henvendelse. Med vennlig hilsen 17. mai komiteen Fana bystr\u00f8k Eivind H. Hermansen leder Mobil 975 55 935 Mail: eivind@midtunvekst.no "
}