{
  "dokument_id": "c383670f-b9dd-515c-9774-b6e4a6be7221",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "NAV Bergen sentrum. Omorganisering av NAV \u00c5rstad og NAV Bergenhus. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11272343/NAV-Bergen-sentrum-Omorganisering-av-NAV-Arstad-og-NAV-Bergenhus-Innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse BBSM - Seksjon for strategi og utredning - V\u00e5r referanse: 2024/05173-123 Velferd og bolig (Arbeidssted) Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 14. oktober 2024 Fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse NAV Bergen sentrum. Omorganisering av NAV \u00c5rstad og NAV Bergenhus. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 4. oktober, sak 157/24. R\u00e5det vet at saken er avgjort i byr\u00e5d, men \u00f8nsker \u00e5 komme med noen innspill til det videre arbeidet med omorganiseringen. KRPF innser at Bergen kommune og NAV er i en vanskelig \u00f8konomisk situasjon, og vi vil tro at den vedtatte omorganiseringen kan, utover de planlagte innsparingene, f\u00f8re til gode l\u00f8sninger for de ansatte og for brukerne. KRPF h\u00e5per at innspillene og sp\u00f8rsm\u00e5lene kan hjelpe til i denne prosessen. \u2022 KRPF mener at nettopp en s\u00e5 stor omorganisering med nye utfordringer spesielt for innbyggere i Bergenhus bydel vil kreve s\u00e6rlig aktsomhet mht. atkomst, navigasjon i lokalene og opphold i tilrettelagte mottaks- og samtalerom. Byr M\u00f8llendal p\u00e5 et tilstrekkelig antall HC-parkeringsplasser? Kan lokale oppfattes som \u00e5 vise en \u00e5pen d\u00f8r til alle brukere? Hvor tilgjengelig er atkomst med rullestoler over \u00abbroen\u00bb? \u2022 14.mai skrev KRPF: I en situasjon der man i stadig st\u00f8rre grad g\u00e5r over til aktivitetsbaserte arbeidsplasser er det spesielt viktig at NAV har god tilgang til gode og hensiktsmessige m\u00f8terom. Byr\u00e5dens fremlegg nevner en kapasitet p\u00e5 300 arbeidsplasser for 290 ansatte. Kapasiteten av samtalerom beskrives bare som tilstrekkelig. Ved tidligere anledning ba KRPF om at innredningen av samtalerom b\u00f8r kvalitetsmessig sikres b\u00e5de for personalets sikkerhet og for funksjonshemmede brukeres tilkomst. Her m\u00e5 det for eksempel sikres svingradius for rullestoler, trygg m\u00f8blering for blinde og synshemmede og gode lydforhold for h\u00f8rselshemmede, dette er spesielt en utfordring dersom man bygger m\u00f8terom med glassvegger. \u2022 Byr\u00e5den antyder at man eventuelt vil \u00f8ke \u00e5pningstidene. Betyr det at det innenfor de \u00e5pningstider som gjelder i dag ikke kommer til \u00e5 bli tilstrekkelige arealer for \u00e5 ta imot brukerne fra begge bydeler? \u2022 KRPF er bekymret for mangelen p\u00e5 parkeringsplasser ved det nye store kontoret. Funksjonshemmede og eldre er oftere enn andre avhengig av \u00e5 kunne kontakte og m\u00f8te opp p\u00e5 ulike kontorer og det er ogs\u00e5 grupper som ofte er avhengig av \u00e5 kunne bruke egen bil for \u00e5 kunne bes\u00f8ke slike tjenester. Det \u00e5 samlokalisere begge p\u00e5 NAV \u00c5rstad betyr at ogs\u00e5 at s\u00e5rbare grupper ikke blir hensyntatt i tilstrekkelig grad uten at det ogs\u00e5 jobbes med \u00e5 f\u00e5 til flere parkeringsplasser, spesielt HC-parkeringsplasser, i n\u00e6rheten. \u2022 NAV er en stor arbeidsplass, ca. 290 personer, der noen har en funksjonsnedsettelse og vil trenge parkering. Manglende parkering vil hindre disse i \u00e5 kunne jobbe her og vil hindre fremtidig rekruttering av personer med nedsatt funksjonsevne som er avhengig av egen bil. \u2022 I saken st\u00e5r det at det er mulighet for drop-in mellom 10 og 14. R\u00e5det har f\u00e5tt tilbakemeldinger fra personer som ogs\u00e5 i denne perioden har f\u00e5tt beskjed om at de m\u00e5 ha en avtale for \u00e5 kunne f\u00e5 snakke med noen. NAV har mange s\u00e5rbare klienter og det m\u00e5 v\u00e6re mulig for dem \u00e5 kunne snakke med noen uten \u00e5 ha laget avtale i forkant. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}