{
  "dokument_id": "e424a732-d0cb-52d4-aa84-fcc115c6630c",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Suppleringsvalg og endringer i forbindelse med Christian Haugen sin tiltredelse som midlertidig byr\u00e5d for barnehage og skole",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12270066/Framstilling-Midlertidig-fritak-fra-verv-i-forbindelse-med-tiltredelse-som-midlertidig-byrad-for-barnehage-og-skole-og-valg-av-settemedlem-UHSO-Valgstyret-Forretningsutvalget-og-Forliksradet-Christian-Haugen-FrP-",
  "tekst": " Forretningsutvalget Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2025/131790-2 Saksbehandler: Ida Rambech Suppleringsvalg og endringer i forbindelse med Christian Haugen sin tiltredelse som midlertidig byr\u00e5d for barnehage og skole Hva saken gjelder: Bystyrets kontor mottak 6. mars 2025 e-post fra Christian Haugen (FrP) om at han midlertidig trer inn i rollen som byr\u00e5d for barnehage og skole. Han overtar etter Daniel C. E. H\u00e4gglund som g\u00e5r ut i omsorgspermisjon fra 6. mars. Christian Haugen (FrP) skal da fratre sine \u00f8vrige kommunale verv i funksjonsperioden, jf. kommuneloven \u00a7 10-2 (3). Christian Haugen (FrP) har f\u00f8lgende aktive verv: \u2022 Medlem i Bergen bystyre \u2022 Leder i Utvalg for helse og sosial \u2022 Medlem i Forretningsutvalget \u2022 Medlem i Valgstyret \u2022 Medlem i Bergen Forliksr\u00e5d \u2013 Avdeling 3 \u2022 Varamedlem i SU Eidsv\u00e5g skole \u2022 Varamedlem i Vest brann- og redningsregion KOF \u2013 Representantskapet \u2022 Varamedlem i Sparebanken Vest. Generalforsamling Bystyret kan selv velge settemedlemmer for andre verv enn bystyremedlem for den perioden personene er medlemmer av byr\u00e5det, jf. kommuneloven \u00a7 10-2 (3). Valgstyret k\u00e5rer bystyremedlemmer, jf. valgloven \u00a7 13-2. FrP har i e-post mottatt 6. mars 2025 bedt om endringer i UHSO, Forretningsutvalget, Valgstyret, og Forliksr\u00e5det i perioden Haugen er byr\u00e5d. Utvalg for helse og sosial - UHSO FrP har i dag f\u00f8lgende sammensetning i utvalget: Medlem: Christian Haugen (Leder i utvalg) Medlem: Per J\u00f8rgensen Varamedlem: 1. Britt Kristi T\u00f8nnessen 2. Thomas Waldeland Grims\u00f8 3. Vigdis \u00c5mland 4. Patrik Johnsen 1 FrP \u00f8nsker etter dette f\u00f8lgende medlemmer og varamedlemmer i UHSO i perioden Christian Haugen er byr\u00e5d: Medlem: Per J\u00f8rgensen Medlem: Britt Kristi T\u00f8nnessen 1. Vara: Thomas Waldeland Grims\u00f8 2. Vara: Vigdis \u00c5mland 3. Vara: Patrik Johnsen 4. vara: Erlend Mjanger Leder og AU-medlem i perioden Christian Haugen er byr\u00e5d: Per J\u00f8rgensen Forretningsutvalget FrP har i dag f\u00f8lgende sammensetning i utvalget: Medlem: Christian Haugen Medlem: Martin Jonsterhaug Varamedlem: 1. Vara: Helge Oksnes 2. Vara: Per Storli 3. Vara: Per J\u00f8rgensen FrP \u00f8nsker etter dette f\u00f8lgende medlemmer og varamedlemmer i Forretningsutvalget i perioden Christian Haugen er byr\u00e5d: Medlem: Helge Oksnes Medlem: Martin Jonsterhaug 1. Vara: Per Storli 2. Vara: Per J\u00f8rgensen 3. Vara: Lyder Leithaug Valgstyret FrP har i dag f\u00f8lgende sammensetning i utvalget: Medlem: Christian Haugen 1. Vara: Martin Jonsterhaug 2. Vara: Helge Oksnes 3. Vara: Per J\u00f8rgensen FrP \u00f8nsker etter dette f\u00f8lgende medlemmer og varamedlemmer i valgstyret i perioden Christian Haugen er byr\u00e5d: Medlem: Martin Jonsterhaug 1. Vara: Helge Oksnes 2. Vara: Per Storli 3. Vara: Per J\u00f8rgensen 2 Forliksr\u00e5det Avdeling 3 FrP har i dag f\u00f8lgende medlemmer i Forliksr\u00e5det: Medlem: Christian Haugen Varamedlem: Martine Jordana Baarholm FrP \u00f8nsker etter dette f\u00f8lgende medlemmer og varamedlemmer i Forliksr\u00e5det Avdeling 3 i perioden Christian Haugen er byr\u00e5d: Medlem: Patrik Johnsen Varamedlem: Martine Jordana Baarholm 11. mars mottok Bystyrets kontor e-post fra FrP med oversikt over \u00f8nskede varasettemedlemmer i SU Eidsv\u00e5g skole, Vest brann- og redningsregion KOF \u2013 Representantskapet og Sparebanken Vest. Generalforsamling. FrP \u00f8nsker f\u00f8lgende varamedlemmer i perioden: 1. SU Eidsv\u00e5g skole: Patrik Johnsen 2. Sparebanken vest, generalforsamling: Patrik Johnsen Vest brann- og redningsregion, representantskapet velges av byr\u00e5det, jf. bystyrets vedtak i sak 337/23 i m\u00f8te 27. september 2023 Framstilling-Prinsipper-for-deltakelse-i-og- oppnevning-av-kommunens-representanter-i-styrer-rad-og-utvalg-bystyreperioden-2023- 2027 Forslag til vedtak i Forretningsutvalget: 1. Forretningsutvalget tar til etterretning at Christian Haugen har tr\u00e5dt ut av f\u00f8lgende verv i forbindelse med inntreden i byr\u00e5det: \u2022 Medlem i Bergen bystyre \u2022 Leder i Utvalg for helse og sosial \u2022 Medlem i Forretningsutvalget \u2022 Medlem i Valgstyret \u2022 Medlem i Bergen Forliksr\u00e5d \u2013 Avdeling 3 \u2022 Varamedlem i SU Eidsv\u00e5g skole \u2022 Varamedlem i Sparebanken Vest. Generalforsamling 2. Som settemedlem for perioden 6. mars 2025 og inntil videre i SU Eidsv\u00e5g skole velges: Patrik Johnsen Forslag til innstilling til Bergen bystyre: 1. Som settemedlem, leder og AU-medlem for perioden 6. mars 2025 og inntil videre i Utvalg for helse og sosial velges: Per J\u00f8rgensen (FrP) 2. Som settemedlem for perioden 6. mars 2025 og inntil videre i Forretningsutvalget velges: Helge Oksnes 3. Som settemedlem for perioden 6. mars 2025 og inntil videre i Valgstyret velges: Martin Jonsterhaug 3 4. Som settemedlem for perioden 6. mars 2025 og inntil videre i Bergen Forliksr\u00e5d \u2013 Avdeling 3 velges: Patrik Johnsen 5. Som settevaramedlem for perioden 6. mars 2025 til og inntil videre i Sparebanken vest, generalforsamling velges: Patrik Johnsen Dato: 9. mars 2025 Trine P. Gr\u00f8nbech - bystyredirekt\u00f8r Ida Rambech - fagleder valg Dokumentet er godkjent elektronisk. 4 "
}