{
  "dokument_id": "bf4a8828-4f49-5a03-8919-cb023fda4eca",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Program for seniorkonferansen \"Berekraftig helseteneste\"",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12686958/Program-for-seniorkonferansen-Berekraftig-helseteneste-",
  "tekst": " Berekraftig helseteneste Status og utfordringar i Bergen og omland Bergen eldrer\u00e5d skal 15. oktober for femte gongen arrangera seniorkonferansen, som er eit samarbeid mellom Bergen kommune og H\u00f8gskulen p\u00e5 Vestlandet (HVL). M\u00f8testad er Mimis Br\u00f8nn, HVL, p\u00e5 Kronstad, i tidsrommet kl 1000-1500. Program 1000 Vel m\u00f8tt til konferansen ved Nils M\u00e6hle, leiar i Bergen eldrer\u00e5d Vel m\u00f8tt til h\u00f8gskulen ved rektor Gunnar Yttri Opning ved ordf\u00f8rar Marit Warncke 1015 Berekraftig helseteneste. Samhandlinga mellom kommune- og spesialisthelsetenesta Programansvarleg Stefan Hj\u00f8rleifsson, fastlege og f\u00f8rsteamanuensis, UiB 1200 Lunsj. Denne kan kj\u00f8past i h\u00f8gskulekantina, der det er godt om plass. M\u00f8teleiar etter lunsj. Else Nyg\u00e5rd, nestleiar Eldrer\u00e5det 1300 Sjukeheimane Metodisthjemmet, S\u00f8reide og Ulset v/institusjonsleiarane Kvardag og fest. Status og utfordringar. \u00d8konomi, bebuarar, p\u00e5r\u00f8rande og arbeidstakarar. Utviklingstiltak. Kvar institusjon trekkjer fram eitt hovudomr\u00e5de Sp\u00f8rsm\u00e5l og kommentar ved Stine Ruud Iversen, Eldrer\u00e5det og leiar Bergen demens- forening 1400 \u00abForskar blei uroa over kva ho s\u00e5g i heimetenesta\u00bb Omfattande kartlegging. Funn, analyse og utfordringar ved professor Astrid Ouahyb Sundsb\u00f8, HVL Sp\u00f8rsm\u00e5l og kommentar ved Per J\u00f8rgensen, leiar Utval for helse og sosial, Even S\u00f8rland medlem Utval for helse og sosial og Per Stiegler, Eldrer\u00e5det 1455 Takk for i dag ved Nils M\u00e6hle, leiar Eldrer\u00e5det "
}