{
  "dokument_id": "f9634abf-d5f4-54c9-84ba-cb28bdfc3b02",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Klage fra H\u00e5kon T. Nilssen",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10093403/Klage-fra-Hakon-T-Nilssen",
  "tekst": "From: \"H\u00e5kon Tryti Nilssen\" <h t nilssen@outlook.com> Sent: Tue, 19 Sep 2023 07:50:22 +0200 To: \"Postmottak planogbygg\" <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no>; \"post@vlfk.no\" <post@vlfk.no>; \"Hovedpostmottak\" <Hovedpostmottak@bergen.kommune.no> Subject: Klage p\u00e5 vedtak \"KLAGE-2023/14911-10\" Categories: Bl\u00e5 kategori Hei Eg benytter min rett til \u00e5 klage p\u00e5 vedtaket \"KLAGE-2023/14911-10\" Har Bergen kommune, ved Byr\u00e5d for klima, milj\u00f8 og byutvikling i fullmaktsak, vurdert trafikksikkerheten langs Fv 167 n\u00e5 Fv 5164 Hamrevegen. Og ikkje minst forbi Fv 5158 Fanafjellsvegen forbi Kirkevold skole og Fana kirke? Har Vestland fylkeskommune som veieier og drifter blitt orientert og f\u00e5tt utaIt seg p\u00e5 dette? B\u00e5de trafikksikkerhet, meg ogs\u00e5 veiens kapasitet, b\u00e6revne og \u00f8kt slitasje. Takker videre for oppklaring av min tidligere innsigelse til selve saken. Og at s\u00f8knaden den gang ble avsl\u00e5tt. Slik eg forstod det tidligere var fagetaten imot \u00e5 innvilga s\u00f8knaden. Eg mener det det var riktig avgj\u00f8relse og er sv\u00e6rt skuffet, og overasket, over at byr\u00e5det n\u00e5 har omgjort det vedtaket. Videre s\u00e5 virker det ogs\u00e5 at dette kom \"litt ut av det bl\u00e5\" rett f\u00f8r valget, og uten \u00e5 ha m\u00f8tt for \u00e5 h\u00f8re p\u00e5 noen fra motstanderne som har gitt innspill om saken, og helt utenom vanlig politisk behandling. I forbindelse med behandlingen av omr\u00e5deplanen st\u00f8ttet b\u00e5de AP og H\u00f8yre bevaring og tilbakef\u00f8ring av omr\u00e5det: \"I dette omr\u00e5det er det v\u00e5r klare oppfatning at totalbelastningen blir for h\u00f8y, s\u00e6rlig p\u00e5 grunn av E39-prosjektet. Vi mener det er viktig at omr\u00e5dene tilbakef\u00f8res og kommer allmennheten til gode etter anleggsfasen.\" Sa Schjelderup og fortsatte \"Vi mener Fana har en stor belastning, og det er viktig at man f\u00e5r omr\u00e5der tilbake etter en lang anleggsfase, slik som b\u00e5de dette og steinfjellet i Hordnesskogen er eksempler p\u00e5. Dette handler om klassisk milj\u00f8vern, \u00e5 t a vare p\u00e5 natur, og samtidig \u00e5 verne om de myke verdiene i samfunnet.\" Sitater fra Fanaposten 22.februar 2019. Byr\u00e5dens svar p\u00e5 kritikken i Facebookgruppen \"Nei til industriomr\u00e5de/steinknuseverk p\u00e5 Hamre\" viser ogs\u00e5 {etter min og andres mening) manglende forst\u00e5else for motstanden fra naboer og andre. Og kan ogs\u00e5 virke litt arrogant. \"Naboene sine merknader har v\u00e6rt kjent i sammenheng med behandling og har selvf\u00f8lgelig mulighet til \u00e5 p\u00e5klage vedtaket om en er uenig. Det vil da f\u00f8re til en ny behandling av saken.\" Ja, vi hadde innsigelser og vant frem. Du omgjorde det. Og om vi n\u00e5 er misforn\u00f8yde kan vi klage Klart vi er i mot dette og vil klage. mvh H\u00e5kon T. Nilssen "
}