{
  "dokument_id": "6a608d5d-8b0b-5f9d-9152-253217544c74",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Tilleggsnotat til UMBY-sak 375/24 - \u00c5rstad, Gnr. 159, Bnr. 943 m.fl., Mindemyren Nord (arealplan-ID 70520000) - Sluttbehandling av reguleringsplan",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11358998/Tilleggsnotat-til-UMBY-sak-375-24-Arstad-Gnr-159-Bnr-943-m-fl-Mindemyren-Nord-arealplan-ID-70520000-Sluttbehandling-av-reguleringsplan",
  "tekst": " BYR\u00c5DSAVDELING FOR BYUTVIKLING BBU - kommunaldirekt\u00f8rens stab Bystyrets kontor V\u00e5r referanse: 2022/56754-74 Postboks 7700 Saksbehandler: Marie Mildestveit 5020 BERGEN Dato: 22. oktober 2024 Tilleggsnotat til UMBY-sak 375/24 - \u00c5rstad, Gnr. 159, Bnr. 943 m.fl., Mindemyren Nord (arealplan-ID 70520000) - Sluttbehandling av reguleringsplan Det er stilt f\u00f8lgjande sp\u00f8rsm\u00e5l til saka: 1. Er det mulig \u00e5 g\u00e5 tilbake til h\u00f8ydene p\u00e5 prosjektet som var ved 1. gangsbehandling uten at saken m\u00e5 p\u00e5 ny h\u00f8ring? 2. Hvordan kan en regulerer tiltak til h\u00f8ydene fra 1. gangsbehandling? 3. Hvorfor er skateparken tatt vekk? Er det tilf\u00f8rt andre tiltak for barn og unge i omr\u00e5det? 4. Er st\u00f8rrelsen p\u00e5 barnehagen avhengig av antall kvadratmeter bolig? Sp\u00f8r fordi b\u00e5de bolig og barnehagen sin BRA er tatt ned fra 1. til 2. gangsbehandling. 5. Hvorfor er akebakken til barnehage fjernet? 6. Er det satt av plass for parkering for hjemmehjelpen n\u00e5r det legges opp til omsorg pluss? 7. Vil det etter bestemmelsen \u00a73.8.1 v\u00e6re mulig \u00e5 sette opp plantekasser for dyrkning om beboerne \u00f8nsker det? Vil det omfattes av \"midlertidige konstruksjoner?\" 8. Vil det v\u00e6re mulig \u00e5 legge til solenergi p\u00e5 alle byggene? Bestemmelsen i \u00a73-9.5 regulerer jo bare den offentlige tjenesteytingen. 9. To sp\u00f8rsm\u00e5l til planen jeg h\u00e5per byr\u00e5den kan oversende til skolebyr\u00e5den om byr\u00e5den ikke kan svare selv. \u2022 N\u00e5r skal Flerbrukshallen bygges? \u2022 Er det satt av penger til barnehage i budsjett? 10. Saken ble ettersendt utvalgets medlemmer onsdag 16/10. Tiltakshaver ytret et sterkt \u00f8nske om at planen skulle behandles med innstilling fra UMBY allerede 23.10. Hva er haste momentet i denne saken n\u00e5r byr\u00e5dsavdelingen har brukt 3 m\u00e5neder p\u00e5 et tilleggsnotat? Viser til saksutredning: \"I brev datert 01.07.2024 bad Byr\u00e5dsavdeling for byutvikling om eit tilleggsnotat til saka, fordi det var behov for fleire opplysningar/vurderingar f\u00f8r saka kunne bli fremja for politisk behandling. Det gjaldt vurderingar knytta til l\u00f8ysinga for parkering, knytt til naturmangfald, jf. naturmangfaldlova \u00a7 7 og knytt til sp\u00f8rsm\u00e5l om overgangsfelt mot delfelt S14.\" Postadresse: Telefon: 55565556 Postboks 7700, 5020 BERGEN E-post: byutvikling@bergen.kommune.no Kontoradresse: Internett: www.bergen.kommune.no R\u00e5dhusgaten 10 B\u00f8r ikke bystyreutvalget ha rimelig tid til \u00e5 sette seg inn i og eventuelt befare en slik omfattende reguleringsplan? 11. Foreg\u00e5r det parallell byggesaksbehandling som innen november er ferdigstilt, eller har man tid og mulighet til \u00e5 utsette saken og dra p\u00e5 befaring? Svar: 1. Etter h\u00f8yring og offentleg ettersyn er plangrepet endra etter grundige vurderingar og p\u00e5 bakgrunn av innspela som kom inn. Det kom mellom anna fleire merknader knytt til konsekvensane som f\u00f8resl\u00e5tt byggeh\u00f8gde hadde for solforhold i parken og skuggelegging av uteareal til eksisterande og framtidig busetnad. Byggeh\u00f8gdene er justert b\u00e5de for \u00e5 g\u00e5 merknadene i m\u00f8te, men \u00f2g for \u00e5 oppn\u00e5 betre solforhold for \u00e5lmenta i parken. Dette har vore ein f\u00f8resetnad sidan oppstart, og det har derfor blitt lagt vekt p\u00e5 \u00e5 samle busetnaden i relativt h\u00f8ge bygg mot Kanalveien og Bybanen slik at arealet mot Solheimsvatnet kan bli prioritert til opphald for alle. Solanalysen viste at ein reduksjon i byggeh\u00f8gde p\u00e5 barnehagebygget hadde stor effekt som gav meir sol i parken og uteopphaldsareala p\u00e5 ettermiddagen. Sj\u00f8lv om byggeh\u00f8gdene var noko h\u00f8gare til h\u00f8yring og offentleg ettersyn vil endringar i planforslaget no krevje nye vurderingar av det heilskaplege plangrepet. Dei l\u00f8ysingane som ligg f\u00f8re i planforslaget til sluttbehandling er eit resultat av ein grundig prosess etter h\u00f8yring og offentleg ettersyn. Etter byr\u00e5den sin vurdering vil h\u00f8gare bygg g\u00e5 ut over kvalitetane elles i omr\u00e5det. Dersom det til d\u00f8mes skal leggast til rette for fleire bustader vil det krevje meir uteopphaldsareal. Det er allereie lagt opp til sambruk av offentleg parkareal og barnehagen sitt uteopphaldsareal. Byr\u00e5den vurderer at planforslaget er ved tolegrensa for omr\u00e5det slik planforslaget er lagt fram. Byr\u00e5den vurderer derfor at endringar i byggeh\u00f8gder kan utl\u00f8yse krav til ny h\u00f8yring. Uavhengig av krav til ny h\u00f8yring vil det uansett f\u00f8re til at vedtak i saka m\u00e5 utsetjast, ettersom det vil innebere at planforslaget m\u00e5 bearbeidast. 2. Dersom byggeh\u00f8gdene skal endrast m\u00e5 planforslaget bearbeidast f\u00f8r vedtak, jf. svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l 1. Byr\u00e5den tilr\u00e5r ikkje det. 3. Gjennom planprosessen blei det ikkje tilr\u00e5dd denne typen aktivitet i omr\u00e5det fordi det kan gi for mykje st\u00f8y p\u00e5 n\u00e6rliggande bustader. I parken i s\u00f8r sikrar planforslaget ein ballbinge knytt til skulen. Ut over dette til konkrete tiltak i parken og byromma l\u00f8ysast i vidare detaljprosjektering. 4. Storleik p\u00e5 barnehagen er ikkje avhengig av talet p\u00e5 bustader. Arealet til barnehagen er redusert p\u00e5 grunn av at amfi/akebakke er fjerna. Amfi/akebakke skulle fungere som ein kopling mellom f\u00f8rste og andre etasje i barnehagen. Gjennom planprosessen viste utforminga av denne l\u00f8ysinga seg \u00e5 vere utfordrande. Den ville ikkje kunne bli universelt utforma, den ville ikkje kunne kompensere for tap av uteareal p\u00e5 bakken og ville bli vanskeleg \u00e5 drifte. Planforslaget hindrar likevel ikkje at det kan etablerast terrengformasjonar p\u00e5 utearealet til barnehagen. 5. Sj\u00e5 svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l 4. 6. Det er lagt til rette for fire HC-plassar n\u00e6rt omsorgsbustadene som kan nyttast. Det vil \u00f2g vere h\u00f8ve til parkering innafor delfelt S14 som ligg like ved. 7. I planf\u00f8resegn \u00a7 3.8.1 er det opna for planting, og byr\u00e5den vurderer at plantekassar er omfatta av dette. 8. Ja, planf\u00f8resegn \u00a7 2.1.4.3 som gjeld for heile planomr\u00e5det opnar for solcellepanel og/eller andre berekraftige energil\u00f8ysingar p\u00e5 takflatene. Side 2 av 3 9. Fleirbruksbygget (ikkje fleirbrukshall) skal etter planen st\u00e5 ferdig i 2030. Barnehage er ikkje ein del av kommunen sitt prosjekt, og det er derfor ikkje sett av noko budsjett til barnehage. Som det g\u00e5r fram av saka, skal barnehagebehovet i dette omr\u00e5det l\u00f8ysast i privat regi p\u00e5 delfelt S17. 10. Utviklinga av Mindemyren har til no tatt for lang tid, etter vedtak av omr\u00e5dereguleringa i 2014. Dette planforslaget sikrar viktige felles funksjonar for Mindebyen, og vedtak i saka er sv\u00e6rt viktig for \u00e5 sikre vidare framdrift i utviklinga av omr\u00e5det. Det er mange detaljreguleringar i omr\u00e5det under arbeid som er avhengig av at denne planen blir vedtatt. Bergen har eit stort behov for \u00e5 f\u00e5 fart p\u00e5 bustadbygginga, og byr\u00e5den er opptatt av effektiv saksbehandling for \u00e5 bidra til dette. 11. Det er ikkje parallell plan- og byggesaksbehandling i denne saka, men byr\u00e5den ser det som sv\u00e6rt viktig \u00e5 sikre effektiv saksbehandling for \u00e5 legge til rette for god framdrift i utviklinga av Mindemyren, jf. \u00f2g svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l 10. Med helsing Christine Kahrs \u2013 Byr\u00e5d for byutvikling Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi til: Bystyrets kontor - Bjarte Kristiansen Fr\u00f8nsdal, Bystyrets kontor - Andreas Graue Berg Side 3 av 3 "
}