{
  "dokument_id": "a3ba6fc6-b8c9-56a6-be33-7f5b7ddf50b1",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Gjennomgang av mandatet for R\u00e5det for byforming og arkitektur, samt hvordan R\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 fremst\u00e5 som utvalg,",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10410690/Framstilling-Gjennomgang-av-mandatet-for-Radet-for-byforming-og-arkitektur-samt-hvordan-Radet-onsker-a-fremsta-som-utvalg-",
  "tekst": " R\u00e5det for byforming og arkitektur (RBA) 26-24 Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2024/77701-1 Saksbehandler: \u00c5ge Vallestad Gjennomgang av mandatet for R\u00e5det for byforming og arkitektur, samt hvordan R\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 fremst\u00e5 som utvalg, Hva saken gjelder: Saken gjelder forslag fra representanten Ann Kristin Ramstr\u00f8m om at det settes av \u00e5 tid i m\u00f8tet til \u00e5 se p\u00e5 hva som er RBA sitt mandat, og tenke gjennom hvordan R\u00e5det skal fremst\u00e5 som utvalg. Det vises ogs\u00e5 til Vedtekter for R\u00e5det for byforming og arkitektur vedtatt 24.11.2021. Forslag til vedtak: Legges frem i m\u00f8te. Dato: 8. mai 2024 \u00c5ge Vallestad - utvalgssekret\u00e6r 1 "
}