{
  "dokument_id": "45a80060-5281-5fe3-a202-86c4542c8506",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses innspill til statusmelding for sosialtjenesten 2023",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10539519/Kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelses-innspill-til-statusmelding-for-sosialtjenesten-2023",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Utvalg for helse og sosial/Bystyret V\u00e5r referanse: 2024/05173-77 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 31. mai 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses innspill til statusmelding for sosialtjenesten 2023 KRPF fattet i m\u00f8te 28. mai vedtak i sak 100/24 Statusmelding for sosialtjenesten 2023. R\u00e5det har ingen konkrete forslag til vedtak eller merknader, men vil gjerne gj\u00f8re utvalget oppmerksom p\u00e5 de sp\u00f8rsm\u00e5lene og kommentarene som vil bli sendt til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold. P\u00e5 side 2 st\u00e5r det \u00abByr\u00e5det vil ogs\u00e5 st\u00f8tte ideelle organisasjoner som arbeider med \u00e5 bekjempe barnefattigdom og familier og personer som sliter \u00f8konomisk.\u00bb Dette setter KRPF stor pris p\u00e5, men mener samtidig det b\u00f8r utarbeides gode rutiner og enkle m\u00e5ter der interesseorganisasjoner kan s\u00f8ke refusjon for medlemsavgiften for medlemmer/familier med lav inntekt/som sliter \u00f8konomisk. KRPF savner perspektivet funksjonsnedsettelse i statusmeldingen, f.eks. - Hvor mange % av familiene der en eller flere i husstanden har en funksjonsnedsettelse/kronisk sykdom mottar sosialst\u00f8nad/supplerende st\u00f8nad? - Hvor mange % av enslige med funksjonsnedsettelse/kronisk sykdom mottar sosialst\u00f8nad/supplerende st\u00f8nad? - Hvor stor % andel av de eldre med minstepensjon, dvs. som er under EU sin fattigdomsgrense, har en funksjonsnedsettelse/kronisk sykdom? Under kommunale boliger der det st\u00e5r \u00abKommunen opplever en \u00f8kning i antall s\u00f8kere med behov for tilpassing/tilrettelegging enten p\u00e5 grunn av funksjonshemmede barn, eller voksne i familien med helseutfordringer.\u00bb Det at det kommer flere flyktninger med funksjonsnedsettelser vil ogs\u00e5 \u00f8ke behovet for tilrettelagte kommunale boliger. KRPF \u00f8nsker \u00e5 vite hvordan kommunen tenker \u00e5 f\u00f8lge opp dette da de fleste kommunale boligene pr. i dag ikke er tilrettelagt. KRPF er sterkt bekymret for sykefrav\u00e6ret og vil gjerne ha svar p\u00e5 hva som gj\u00f8res for \u00e5 redusere dette. P\u00e5 s. 4 i statusmeldingen st\u00e5r det Den viktigste veien ut av vedvarende fattigdom vil alltid v\u00e6re arbeidsinntekt og sosialtjenestene i Bergen arbeider aktivt for \u00e5 hjelpe de som har arbeidsevne ut i arbeid og aktivitet. Her b\u00f8r Bergen kommune ogs\u00e5 kunne bidra med \u00e5 selv tilby arbeidspraksis og tilrettelagt arbeid i mye st\u00f8rre grad enn det man gj\u00f8r i dag. R\u00e5det er bekymret for at det er blitt vanskeligere for s\u00e5rbare grupper \u00e5 finne frem i systemet etterhvert som det er blitt f\u00e6rre steder der man kan m\u00f8te saksbehandlere og stor reduksjon i \u00e5pningstidene p\u00e5 de f\u00e5 stedene som er igjen. Det er ikke alle som kan finne frem i det digitale systemet og som klarer \u00e5 finne ut av hvordan man bestiller timer. Blant de gruppene som sannsynligvis sliter mest med dette er noen grupper av personer med funksjonsnedsettelser og fremmedspr\u00e5klige brukere. Som f\u00f8lge av den globale utviklingen kan vi se for oss at det allerede n\u00e5, og enda mer i fremtiden, kommer flere flyktninger med funksjonsnedsettelser og de vil oppleve dette som en enda st\u00f8rre utfordring. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}