{
  "dokument_id": "756b4121-cbd8-5348-bfcc-80976eba458b",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "\u00c5rsplan KRPF 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11385298/Arsplan-KRPF-2025",
  "tekst": "\u00c5rsplan KRPF 2025 Januar 7.1 Ordin\u00e6rt m\u00f8te 28.1 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Februar 18.2 Temadag inkluderende skoler Mars 4.3 Ordin\u00e6rt m\u00f8te 20.3 Eventuelt ekstram\u00f8te April 1.4 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Befaring Universell utforming ved rehabilitering av eksisterende bygg Bergen inkluderingssenter Bergen Kj\u00f8tt Byantikvaren i Bergen Mai 6.5 Ordin\u00e6rt m\u00f8te 26.5 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Juni 2.6 Bybefaring med utvalg for milj\u00f8 og byutvikling August 19.8 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 16 September Konferanse \u00abP\u00e5 h\u00f8y tid\u00bb 30.9 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 13 Oktober 28.10 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 16 November 11.11 Eventuelt ekstram\u00f8te 25.11 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 13 Desember Juleavslutning "
}