{
  "dokument_id": "49222866-ebb7-5407-93f6-a9f90e7cb5b1",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 18032025, Sak 47/25, Innspill fra r\u00e5dets medlemmer",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12476812/Innstilling-vedtak-Innspill-fra-radets-medlemmer",
  "tekst": "Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 18.03.2025 sak 47/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg I Bergens Tidende 17. mars var det oppslag om \u00f8kt brannfare hos eldre og at 8 av 9 omkommne i brann var over 67 \u00e5r. KRPF behandlet saken i m\u00f8te 18. mars under saken Innspill fra r\u00e5dets medlemmer. R\u00e5det var overrasket over at det i artikkelen ikke var nevnt de utfordringene mange eldre kan ha med h\u00f8rsel og at dette kan v\u00e6re noe av grunnen til at s\u00e5 mange eldre omkommer i brann. R\u00e5det vil gjerne vite hvilken informasjon fastlegene i Bergen har, og f\u00e5r, om situasjonen til personer som f\u00e5r h\u00f8rselstap med alderen. Og hvilken informasjon fastlegene har, og gir videre, om hvilke hjelpemidler personer som mister h\u00f8rselen kan f\u00e5, blant annet n\u00e5r det gjelder brannvarslingssystemer. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Ellinor Hj\u00f8rnevik tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om brannsikkerhet for eldre og personer med h\u00f8rselstap Michael S\u00f8nnesyn informerte om bransjeseminar om universell utforming i uteomr\u00e5der Bj\u00f8rn Greve informerte om arbeidsgruppen for rehabilitering og ba om innspill fra r\u00e5det. "
}