{
  "dokument_id": "a96dd9f1-7815-5d92-9a5a-54ed79aad266",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 16042024, Sak 73/24, Eventuelt",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10330919/Innstilling-vedtak-Eventuelt",
  "tekst": "Eventuelt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 73/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Sakene om Griegakademiet og Ulriken kan behandles p\u00e5 epost. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sekretariatet opplyste at to saker - M\u00f8llendal \u00d8st (Griegakademiet) - Ulriken Vil bli hastebehandlet i utvalg for milj\u00f8 og byutvikling 25. april. Sakene skal behandles i byr\u00e5d 18. april, men blir ikke offentlige f\u00f8r etter m\u00f8tet i KRPF. Dersom KRPF \u00f8nsker \u00e5 uttale seg til sakene m\u00e5 de behandles p\u00e5 epost. Sonja Ljostveit tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om \u00e5 m\u00f8te i utvalg for \u00e5 legge frem saker som er viktige for r\u00e5det. "
}