{
  "dokument_id": "a2843890-bfcb-56e0-9043-1c82881c15c1",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 04032025, Sak 40/25, Bergenhus. Gnr. 164, bnr. 421 m.fl., Dokken s\u00f8r, planID 71460000. Prinsippavklaring parkering",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12239777/Innstilling-vedtak-Bergenhus-Gnr-164-bnr-421-m-fl-Dokken-sor-planID-71460000-Prinsippavklaring-parkering",
  "tekst": "Bergenhus. Gnr. 164, bnr. 421 m.fl., Dokken s\u00f8r, planID 71460000. Prinsippavklaring parkering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 04.03.2025 sak 40/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Forslag til vedtak: 1. Ved reduksjon i antall parkeringsplasser generelt m\u00e5 %-andelen HC- parkeringsplasser \u00f8kes. 2. M\u00e5lpunkt m\u00e5 defineres. 3. Det m\u00e5 ogs\u00e5 legger opp til HC-parkeringsplasser i forhold til n\u00e6ring og offentlige arbeidsplasser. Begrunnelse for forslag I saksfremstillingen st\u00e5r det at virkningen av parkeringsdekning har blitt utredet i forhold til f\u00f8lgende tema: Bebygd areal, kostnader, arkitektur og bl\u00e5gr\u00f8nne strukturer, kapasitet p\u00e5 veinett, byplangrep og styringsverkt\u00f8y samt g\u00e5byen og nullvekstm\u00e5l. KRPF er skuffet over at tilgjengelighet, inkludering og CRPD (som ogs\u00e5 Bergen er bundet av via Norges ratifiseringen) ikke er inkludert. Bystyret har allerede vedtatt en plan for Mindemyren som er ekskluderende for personer med funksjonsnedsettelse som er avhengig av HC-parkering. I dette omr\u00e5det er det lagt opp til at det skal v\u00e6re bl.a. v\u00e6re omsorgsboliger, barnehage, skole, frivillighetssentral kultursal og idrettshall som skal v\u00e6re universelt utformet, men samtidig har bystyret gjort et vedtak som i praksis vil bety at personer med funksjonsnedsettelse som er avhengig av egen bil blir ekskludert og utesteng fra omr\u00e5det fordi det legges opp til for f\u00e5 HC-parkeringsplasser. For at ikke det samme skal skje p\u00e5 Dokken hvor det vil komme flere store arbeidsplasser, arbeidsplasser hvor personer med ulike funksjonsnedsettelser vil kunne arbeide, er det viktig at prosentandelen HC-parkeringsplasser \u00f8kes n\u00e5r antall parkeringsplasser generelt reduseres. Bergen ligger allerede langt under andre sammenlignbare byer i forhold til HC- parkeringsdekning og med tanke byen vil trenge alle hendene de kan f\u00e5 i arbeidslivet er det viktig at HC-parkeringsdekningen i Bergen ikke blir lavere, men heller \u00f8ker. Det er viktig at planer som g\u00e5r p\u00e5 byutvikling ogs\u00e5 st\u00f8tter opp om planer p\u00e5 andre felt i kommunen da byutvikling vil ha stor innvirkning p\u00e5 disse. R\u00e5det mener ogs\u00e5 at ordlyden \u00abn\u00e6r sentrale m\u00e5lpunkt\u00bb skaper usikkerhet n\u00e5r m\u00e5lpunkt ikke er definert i planen. KRPF reagerer ogs\u00e5 p\u00e5 at det i underlag for beregning av parkeringsbehovet kun er lagt inn HC-parkering i forhold til bolig og gjesteparkering til bolig. Vil det si at det legger opp til at ingen funksjonshemmede som er avhengig av egen bil ikke skal kunne arbeide eller handle/bes\u00f8ke publikumsrettede n\u00e6ringer i omr\u00e5det? 2 "
}