{
  "dokument_id": "7f6f507c-bf6d-5ce5-881c-e929d4348bba",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 06052025, Sak 77/25, \u00c5pen halvtime",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12657272/Innstilling-vedtak-Apen-halvtime",
  "tekst": "\u00c5pen halvtime Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 06.05.2025 sak 77/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Geir Amundsen fra H\u00f8rselsehemmedes Landsforbund snakket om Syns- og audiopedagogisk tjeneste "
}