{
  "dokument_id": "43fe33ff-e76b-5251-afa2-0017af94b8cd",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Interpellasjon nr. 46 fra Eira Vilde Martinsen Garrido (SV) om Bergen som antirasistisk sone. Bergen bystyre 30.10.2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11347201/Framstilling-Interpellasjon-nr-46-fra-Eira-Vilde-Martinsen-Garrido-SV-om-Bergen-som-antirasistisk-sone-Bergen-bystyre-30-10-2024",
  "tekst": " Bystyrets kontor Til Intern korrespondanse BBSM-kommunaldirekt\u00f8rens stab V\u00e5r referanse: 2024/151358-3 Saksbehandler: Andreas Graue Berg Fra Dato: 18. oktober 2024 Bystyrets kontor Interpellasjon nr. 46 fra Eira Vilde Martinsen Garrido (SV) om Bergen som antirasistisk sone. Bergen bystyre 30.10.2024 Kampen mot rasisme krever oppgj\u00f8r og vi aktivt bekjempe den aktivt gjennom antirasisme. I 2021 ble rapporten \"Strukturell rasisme i Bergen\" lansert, som avdekket at mange med minoritetsbakgrunn opplever diskriminering i arbeidslivet, boligmarkedet og skolen. Det er flott at byr\u00e5det er imot rasisme, og \u00f8nsker at Bergen skal v\u00e6re en god og trygg by for alle. Dette krever at kommunen jobber med \u00e5 ta aktive grep mot rasisme, og at dette arbeidet styrkes med forebyggende arbeid rettet mot ansatte og elever i skolene, i arbeidslivet, og i samfunnet generelt. Men det er ikke tilstrekkelig \u00e5 v\u00e6re imot rasisme; Bergen m\u00e5 v\u00e6re en antirasistisk by. For samtidig som det dessverre finnes hverdagsrasisme, men det finnes ogs\u00e5 hverdags- antirasisme \u2013 og vi motvirker rasisme gjennom \u00e5 v\u00e6re antirastister. Derfor mener vi at det er avgj\u00f8rende at en aktivt handler for \u00e5 sikre at Bergen er en god og trygg by for alle gjennom \u00e5 erkl\u00e6re Bergen som en antirasistisk sone. Sp\u00f8rsm\u00e5l: Hvilke konkrete tiltak vil byr\u00e5det iverksette for \u00e5 motvirke rasisme i Bergen? Med hilsen Bystyrets kontor Andreas Berg - Fagkonsulent Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: Byr\u00e5dsleders avdeling stab (Arbeidssted) "
}