{
  "dokument_id": "56fe6ac9-877a-55cf-a55b-53904602bcc0",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Presentasjon UMBY 20241128 Bard Magnus Fauske",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11596181/Presentasjon-UMBY-20241128-Bard-Magnus-Fauske",
  "tekst": "Merknad KMBY 111/16 Klage den 9. oktober 2023 Ei synleg bybane framfor Bryggen kan fornye Bergen sitt bybilete p\u00e5 ein fantastisk m\u00e5te fordi den bruker verneverdien i Bryggen til \u00e5 skape ein kontrast mellom det nye og det gamle. (...) [Men] m\u00e5 Bybanen k\u00f8yre saktare og med batteri over Bryggen, er det ein indikasjon p\u00e5 at dette er feil alternativ. 1. Kva med \u00e5 stramme opp kvartalet mellom Domkirkegaten, Skostredet og Tanks vidareg\u00e5ande skule, og la dei gamle trehusa f\u00e5 omkranse ein open stasjon like under bakken der den gamle strandlinja blir trekt inn i plankonseptet? Med ein slik erkebergensk oase, ville kanonkula i Domkirka skote ut i blomst. 2. Eller byen kan spyle botnslammet av forslaget om ei bybanebru fr\u00e5 Holbergkaien over V\u00e5gen til Sandbrogaten. Det kan gi eit byrom framfor Bryggen fri for b\u00e5de buss, bil og bane. Kj\u00f8p ei fletta ny bru fr\u00e5 Santiago Calatrava, forankra i eit h\u00f8ghus teikna av ein dopa Frank Gehry. Det ville gitt eit kulturminne fr\u00e5 v\u00e5r tid. Andre innlegg: badr.no/debattinnlegg-om-byutvikling-i-bergen Fr\u00e5 fagseminar 27. januar 2009 \u2013 diagram vist av Axel K\u00fchn Merknader om kopling til utviklingsforslag p\u00e5 Dokken og Bontelabo Feil sakshandsaming Merknader ikkje kommentert i saka \u2022 Uklart om merknaden til KMBY 111/16, justert til KPA i 2017 i det heile blei vurdert f\u00f8r offentleg ettersyn. \u2022 Foreslo Europan-konkurranse om \u00abByfjordbanen\u00bb i 2022 om kopling bybane / elektriske b\u00e5tar p\u00e5 byfjorden. \u2022 Fagleg feil konklusjon om brukryssing og konsekvensane for landskap \u2013 internasjonal arkitektkonkurranse vil gi ei l\u00f8ysing som tilf\u00f8rer stor positivt omfang og dermed konsekvens - 2023. \u2022 Underliggande tvistesak svekker tilliten til korleis n\u00f8kkelpersonar har handsama merknadane i plansaka her. "
}