{
  "dokument_id": "e7137717-c8ed-5ffa-9a89-0afea4b25c04",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Detaljert kj\u00f8replan",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10627826/Detaljert-kjoreplan",
  "tekst": "Detaljer kj\u00f8retillatelser for Stoltzekleiven Opp 2024-2026 Har lagt ved kj\u00f8replan for slik vi \u00f8nsker \u00e5 kj\u00f8re. Planen er basert p\u00e5 tidligere arrengementer, og tilpasset 2024 prim\u00e6rt, med forventning om samme kj\u00f8rem\u00f8nsker ogs\u00e5 2025 og 2026. Det s\u00f8kes n\u00e5 kun om \u00e5 kj\u00f8re via Munkebotn, ikke Skansemyren/Fl\u00f8ien som har v\u00e6rt gjort tidligere \u00e5r. Dette pga kortere kj\u00f8retid og mindre ferdsel av turg\u00e5ere og andre. Bilene som blir brukt er alle 4-hjullstrekk. Sj\u00e5f\u00f8rene er erfarne som har kj\u00f8rt i flere \u00e5r. P\u00e5 grunn av bruk av leie- eller sponsor-biler har vi behov for \u00e5 komme tilbake med registreringsnumre p\u00e5 et senere tidspunkt. Mandag 16.september \u2022 Bil 4: 1 t/r 09.00 \u2013 14.00. Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet. Kj\u00f8re opp 2 store telt og rigge de ved m\u00e5lomr\u00e5det. Torsdag 26. september \u2013 f\u00f8r l\u00f8psdagene \u2022 Bil 1: 3 t/r 08.00 \u2013 17.00. Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet. Frakte opp personell, utstyr for \u00e5 rigge. \u2022 Bil 2: 3 t/r 08.00 \u2013 17.00. Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet. Frakte opp personell, utstyr for \u00e5 rigge. \u2022 Speiderne: 2 t/r 15.00 \u2013 20.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Frakte opp utstyr for \u00e5 rigge det opp Fredag 27. september \u2013 L\u00f8psdag \u2022 Bil 1: 12 t/r 07.00 \u2013 20.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Kj\u00f8re utstyr, kl\u00e6r, personell, journalister, syketransport \u2022 Bil 2: 12 t/r 07.00 \u2013 20.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Kj\u00f8re utstyr, kl\u00e6r, personell, journalister, syketransport \u2022 Bil 3: 10 t/r 07.00 \u2013 19.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Kj\u00f8re utstyr, kl\u00e6r, personell, journalister, syketransport \u2022 Speiderne: 1 t/r 09.00 \u2013 19.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Utstyr som speiderne trenger under arrangementet \u2022 Tidtakning: 1 t/r 07.00 \u2013 19.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Spesialbil for tidtakning med utstyr L\u00f8rdag 28. september - L\u00f8psdag \u2022 Bil 1: 12 t/r 07.00 \u2013 20.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Kj\u00f8re utstyr, kl\u00e6r, personell, journalister, syketransport \u2022 Bil 2: 12 t/r 07.00 \u2013 20.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Kj\u00f8re utstyr, kl\u00e6r, personell, journalister, syketransport \u2022 Bil 3: 10 t/r 07.00 \u2013 19.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Kj\u00f8re utstyr, kl\u00e6r, personell, journalister, syketransport \u2022 Speiderne: 1 t/r 09.00 \u2013 19.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Utstyr som speiderne trenger under arrangementet \u2022 Tidtakning: 1 t/r 07.00 \u2013 19.00. Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Spesialbil for tidtakning med utstyr S\u00f8ndag 29. september \u2013 Dagen etter/speiderne sin familiedag \u2022 Speiderne: 1 t/r 09.00 \u2013 16.00 Fjellveien \u2013 Munkebotn \u2013 Sandviksfjellet Frakte ned utstyr og boss etter arrangementet Carl Eilert Macody Lund L\u00f8psleder Stoltzekleiven Opp +92445531 "
}