{
  "dokument_id": "19a7cea6-6c0c-530d-a100-c6cf3736d900",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Nedre Prestavegen 5. SAK 75_24 Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling. Kommentar fra ansvarlig s\u00f8ker.msg",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10245288/Nedre-Prestavegen-5-SAK-75-24-Utvalg-for-miljo-og-byutvikling-Kommentar-fra-ansvarlig-soker-msg",
  "tekst": "Fra: \"Paal Dahl\" <pd2409@gmail.com> Sendt: tirsdag 9. april 2024 08:07:14 Til: \"Berg, Andreas\" <Andreas.Berg@bergen.kommune.no> Kopi: \"Per Hammer\" <ph@forumarkitekter.no> Emne: Nedre Prestavegen 5. SAK 75/24 Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling. Kommentar fra ansvarlig s\u00f8ker Vedlegg: 2667_Sak 75_24 kommentar til innstilling fra Byr\u00e5det (1).pdf Hei Andreas. Jeg fikk din e-postadresse av Chris J\u00f8rgen. Han ba meg sende vedlagte dokument til deg slik at du kan distribuere og legge til i saken. Jeg er blitt forespeilet at SAK 75/24 blir behandlet i UMBY m\u00f8te 25/4. Kan du si noe om n\u00e5r dette dokumentet er tilgjengelig for utvalgets medlemmer? P\u00e5 forh\u00e5nd takk for hjelpen. -- Vennlig hilsen Paal Dahl og Liv Dahl Tlf 955 21005 "
}