{
  "dokument_id": "3f2b405c-923b-50fa-b8fc-0cfd254c6e5b",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 28012025, Sak 15/25, Godkjenning av innkalling og saksliste",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12068685/Innstilling-vedtak-Godkjenning-av-innkalling-og-saksliste",
  "tekst": "Godkjenning av innkalling og saksliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.01.2025 sak 15/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkalling og saksliste godkjennes "
}