{
  "dokument_id": "eced1e5b-4b6d-5231-b49d-310e7e96fa26",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om l\u00e5ste heiser ved skoler i Bergen. Sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12120237/Svar-pa-sporsmal-om-laste-heiser-ved-skoler-i-Bergen-Sporsmal-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Seksjon for strategi, utvikling og utredning (SUU) Til Intern korrespondanse Bystyrets kontor v/Ragnhild Cathrine Hvoslef V\u00e5r referanse: 2025/38388-14 Kr\u00fcger Saksbehandler: Lina Gaski Dato: 17. februar 2025 Fra Seksjon for strategi, utvikling og utredning (SUU) Svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om l\u00e5ste heiser ved skoler i Bergen. Sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Viser til henvendelse fra KRPF 5.2.25. Vi har henvendt oss til Etat for skole og f\u00e5tt f\u00f8lgende svar: Etat for skole er ikke kjent med praksis vedr\u00f8rende \u00e5pne eller l\u00e5ste heiser. Det er ikke sendt ut signaler fra etaten om at heisene skal holdes l\u00e5st. Det normale er at der det er heis, s\u00e5 er den tilgjengelig for dem som kommer til skolen. Det kan selvsagt v\u00e6re grunner til at skoler midlertidig l\u00e5ser av heiser p\u00e5 grunn av h\u00e6rverk eller barns lek i heiser som st\u00e5r \u00e5pen p\u00e5 skolene. Vi har og henvendt oss til byggeier om dette men forel\u00f8pig ikke f\u00e5tt svar. Vi anbefaler derfor at dere tar direkte kontakt med Etat for bygg og eiendom ved direkt\u00f8r Christian Fossdal. Med hilsen Seksjon for strategi, utvikling og utredning (SUU) Merete Bogen - leder Lina Gaski - saksbehandler Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: Lill Presttun Hindenes Christian Fossdal "
}