{
  "dokument_id": "77790984-03f5-50c0-a43d-704a2f13067e",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 99 fra Ingrid Nergaard Fjeldstad (V) til byr\u00e5den om telling av antall meter brostein - Utvalg for",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10530057/Svar-pa-skriftlig-sporsmal-nr-99-fra-Ingrid-Nergaard-Fjeldstad-V-til-byraden-om-telling-av-antall-meter-brostein-Utvalg-for",
  "tekst": " BBU \u2013 Kommunaldirekt\u00f8rens stab Til Intern korrespondanse Bystyrets kontor V\u00e5r referanse: 2024/84011-3 Saksbehandler: Malene Nesse Gr\u00f8nningen Fra Dato: 29. mai 2024 Byr\u00e5d for byutvikling Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 99 fra Ingrid Nergaard Fjeldstad (V) til byr\u00e5den om telling av antall meter brostein - Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5den: Vil byr\u00e5den s\u00f8rge for at Bergen kommune teller antall meter med brostein i historiske sentrum? Svar fra byr\u00e5den: Byr\u00e5den mener \u00e5 telle antall meter brostein ikke er veien \u00e5 g\u00e5 for \u00e5 sikre at gater blir reetablert med brostein ved forfall og vegarbeider. KDP- sentrum er helt tydelig p\u00e5 hvilke gater som skal ha hvilken type standard og fravik fra dette krever planendring, eller dispensasjon. Telling av l\u00f8pemeter vil ikke endre dette, og byr\u00e5den mener derfor at det vil ha liten nytteverdi. Christine Kahrs \u2013 Byr\u00e5d for byutvikling Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}