{
  "dokument_id": "e204a68f-5648-5ff1-8da5-169e894f2cfb",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Fritidserkl\u00e6ringa. Hvordan blir den fulgt opp i kommunen?",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12354227/Fritidserklaeringa-Hvordan-blir-den-fulgt-opp-i-kommunen-",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5d Reidar Digranes V\u00e5r referanse: 2025/38388-21 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 25. mars 2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Fritidserkl\u00e6ringa. Hvordan blir den fulgt opp i kommunen? Vestland fylkeskommune har signert en fritidserkl\u00e6ring med 13 offentlige og frivillige organisasjoner og oppfordrer kommunene til \u00e5 f\u00f8lge denne opp med lokale avtaler. KRPF behandlet fritidserkl\u00e6ringen i m\u00f8te 18. mars og vil spesielt understreke at kommunen m\u00e5 ha fokus p\u00e5 \u00e5 s\u00f8rge for at de organisasjoner/handicapidrettslag som fors\u00f8ker \u00e5 organisere aktiviteter for barn og ungdom med funksjonsnedsettelser m\u00e5 f\u00e5 prioritet p\u00e5 de idrettsanleggene som er tilrettelagt med universell utforming. Slik det er i dag s\u00f8ker alle aktiviteter p\u00e5 samme vilk\u00e5r og det kan f\u00f8re til at aktivitetene for barn og ungdom med funksjonsnedsettelser, som bare kan gjennomf\u00f8res p\u00e5 noen av idrettsanleggene ikke kan gjennomf\u00f8res fordi de ikke f\u00e5r den n\u00f8dvendige tilgangen. KRPF vil gjerne be om en orientering om hvordan fritidserkl\u00e6ringen blir fulgt opp i byr\u00e5dsavdeling for kultur, n\u00e6ring og idrett. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}