{
  "dokument_id": "fee31c61-fb6d-5021-a16d-6e1be9f7ec2e",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 13082024, Sak 133/24, KRPFs konferanse h\u00f8sten 2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11010405/Innstilling-vedtak-KRPFs-konferanse-hosten-2024",
  "tekst": "KRPFs konferanse h\u00f8sten 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 133/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Arbeidet med konferansen fortsetter p\u00e5 bakgrunn av innspill fra r\u00e5det "
}