{
  "dokument_id": "b759e5a4-306f-5025-a9c4-8af4d1d5355f",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Valg av settemedlem og nestleder for utvalg for helse og sosial, i forbindelse med Eivind K. N\u00e6vdal-Bolstad (H) sin tiltredelse som byr\u00e5d for byutvikling",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12460279/Framstilling-Valg-av-settemedlemmer-og-endringer-i-forbindelse-med-Eivind-Naevdal-Bolstad-H-sin-tiltredelse-som-byrad-for-byutvikling",
  "tekst": " Forretningsutvalget Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2025/150784-1 Saksbehandler: Ida Rambech Valg av settemedlem og nestleder for utvalg for helse og sosial, i forbindelse med Eivind K. N\u00e6vdal-Bolstad (H) sin tiltredelse som byr\u00e5d for byutvikling Hva saken gjelder: Bystyrets kontor mottok 4. april 2025 beskjed om at Eivind K. N\u00e6vdal-Bolstad (H) trer inn som byr\u00e5d for byutvikling. Eivind K. N\u00e6vdal-Bolstad (H) skal da fratre sine \u00f8vrige kommunale verv i funksjonsperioden, jf. kommuneloven \u00a7 10-2 (3). Eivind N\u00e6vdal-Bolstad (H) har f\u00f8lgende aktive verv: \u2022 Medlem i Bergen bystyre \u2022 Nestleder i Utvalg for helse og sosial \u2022 Medlem i Forretningsutvalget Bystyret kan selv velge settemedlemmer for andre verv enn bystyremedlem for den perioden personene er medlemmer av byr\u00e5det, jf. kommuneloven \u00a7 10-2 (3). H\u00f8yre har i epost av 24.april 2025 meldt om f\u00f8lgende endring: Som settemedlem og ny nestleder i Utvalg for helse og sosial foresl\u00e5s: Bj\u00f8rn-Frode Schjelderup. \u00d8vrige valg blir \u00e5 komme tilbake til i senere sak. Forslag til vedtak i Forretningsutvalget: Forretningsutvalget tar til etterretning at Eivind N\u00e6vdal-Bolstad har tr\u00e5dt ut av f\u00f8lgende verv i forbindelse med inntreden i byr\u00e5det: \u2022 Medlem i Bergen bystyre \u2022 Nestleder i Utvalg for helse og sosial \u2022 Medlem i Forretningsutvalget Forslag til innstilling til Bergen bystyre: Som settemedlem og ny nestleder i Utvalg for helse og sosial velges: Bj\u00f8rn-Frode Schjelderup Dato: 8. april 2025 Trine P. Gr\u00f8nbech - bystyredirekt\u00f8r Ida Rambech - fagleder valg 1 Dokumentet er godkjent elektronisk. 2 "
}