{
  "dokument_id": "3e9ee48d-90f5-5ecb-a17d-fab378c3e1e5",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11807256/Framstilling-Eventuelt-Radet-for-byforming-og-arkitektur",
  "tekst": " R\u00e5det for byforming og arkitektur (RBA) 06-25 Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2017/11811-343 Saksbehandler: \u00c5ge Vallestad Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur Legges frem i m\u00f8te. Dato: 8. januar 2025 \u00c5ge Vallestad - Utvalgssekret\u00e6r 1 "
}