{
  "dokument_id": "5e45f05a-1a77-5965-bebf-31b39e41e9b6",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll BR2, 27062024, Sak 1200/24, Forlengelse av \u00e5rem\u00e5l - kommunaldirekt\u00f8r Kjell Wolff",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10719029/Innstilling-vedtak-Forlengelse-av-aremal-kommunaldirektor-Kjell-Wolff",
  "tekst": "Forlengelse av \u00e5rem\u00e5l - kommunaldirekt\u00f8r Kjell Wolff Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 27.06.2024 sak 1200/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 1. Kjell Wolff ansettes i ny 6 \u00e5rs \u00e5rem\u00e5lsstilling som kommunaldirekt\u00f8r med virkning fra 26.11.2024. 2. Det inng\u00e5s ny arbeidsavtale for den nye \u00e5rem\u00e5lsperioden. "
}