{
  "dokument_id": "38698dfd-e7dc-5c27-b60c-d1f464abce20",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 04032025, Sak 28/25, \u00c5pen halvtime",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12322051/Innstilling-vedtak-Apen-halvtime",
  "tekst": "\u00c5pen halvtime Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 04.03.2025 sak 28/25: Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Ingen m\u00f8tt til \u00e5pen halvtime "
}