{
  "dokument_id": "0afd4689-dcf3-5de7-a758-62334326d319",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "S\u00f8knad om endring av tillatelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9513326/Soknad-om-endring-av-tillatelse",
  "tekst": " \uf0d5\uf0b1\uf0b3\uf0b3\uf0ab\uf0b2\uf0bb\uf0b2\uf0ad\uf020\uf0ad\uf0bf\uf0b5\uf0ad\uf0b2\uf0ae\uf0f2\uf020 201904152 \uf0cd\uf061\uf0b5\uf0b2\uf0bf\uf0bc\uf020\uf0b1\uf0b3\uf020\uf0bb\uf0b2\uf0bc\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0b9\uf0b7\uf0ac\uf0ac\uf020\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0b4\uf0bf\uf0ac\uf0bb\uf0b4\uf0ad\uf0bb\uf020 \uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b0\uf0b4\uf0bf\uf0b2\uf0f3\uf020\uf0b1\uf0b9\uf020\uf0be\uf0a7\uf0b9\uf0b2\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0ad\uf0b4\uf0b1\uf0aa\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0f8\uf0b0\uf0be\uf0b4\uf0f7\uf020\uf07c\uf020\uf0ee\uf0f0\uf0f3\uf0ee\uf020 \uf0de\uf0bb\uf0ae\uf061\uf0ae\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0bb\uf0b2\uf0bc\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0bb\uf0b5\uf0ad\uf0b7\uf0ad\uf0ac\uf0bb\uf0ae\uf0bb\uf0b2\uf0bc\uf0bb\uf020\uf0bb\uf0b4\uf0b4\uf0bb\uf0ae\uf020 \uf0ba\uf0ae\uf0bb\uf0b3\uf0ac\uf0b7\uf0bc\uf0b7\uf0b9\uf0bb\uf020\uf0bf\uf0ae\uf0be\uf0bb\uf0b7\uf0bc\uf0ad\uf0b0\uf0b4\uf0bf\uf0ad\uf0ad\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0ad\uf0b4\uf0b7\uf0b5\uf020\uf0bf\uf0ac\uf020\uf0bc\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0b3\uf094\uf020 \uf0d6\uf0bf\uf020 \uf0d2\uf0bb\uf0b7\uf020 \uf0b7\uf0b2\uf0b2\uf0b8\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ad\uf020\uf0b2\uf0a7\uf0ac\uf0ac\uf020\uf0ad\uf0bf\uf0b3\uf0ac\uf0a7\uf0b5\uf0b5\uf0bb\uf020\uf0ba\uf0ae\uf0bf\uf020\uf0df\uf0ae\uf0be\uf0bb\uf0b7\uf0bc\uf0ad\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0ad\uf0a7\uf0b2\uf0bb\uf0ac\uf0e1\uf020 \uf0d8\uf0aa\uf0b7\uf0ad\uf020\uf0fe\uf0b6\uf0bf\uf0fe\uf020\uf0b3\uf094\uf020\uf0ad\uf0b4\uf0b7\uf0b5\uf0ac\uf020\uf0aa\uf0bb\uf0bc\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf020\uf0b7\uf0b2\uf0b2\uf0b8\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bb\uf0ad\uf020\uf0ba\uf061\uf0ae\uf020\uf0b7\uf0b9\uf0bf\uf0b2\uf0b9\uf0ad\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0ad\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0b4\uf0bf\uf0ac\uf0bb\uf0b4\uf0ad\uf0bb\uf020\uf0b5\uf0bf\uf0b2\uf020\uf0b9\uf0b7\uf0ad\uf0f2\uf020 \uf0de\uf0a7\uf0b9\uf0b9\uf0be\uf0b4\uf0bf\uf0b2\uf0b5\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf020\uf0eb\uf0ef\uf0e9\uf0e9\uf020\uf0b3\uf0bb\uf0bc\uf020\uf0aa\uf0bb\uf0bc\uf0b4\uf0bb\uf0b9\uf0b9\uf0f2\uf020 \uf020 \uf0cd\uf061\uf0b5\uf0b2\uf0bf\uf0bc\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0b9\uf0b6\uf0bb\uf0b4\uf0bc\uf0bb\uf0ae\uf020 \uf0d9\uf0b2\uf0ae\uf0f2\uf020 \uf0de\uf0b2\uf0ae\uf0f2\uf020 \uf0da\uf0bb\uf0ad\uf0ac\uf0bb\uf0b2\uf0ae\uf0f2\uf020 \uf0cd\uf0bb\uf0b5\uf0ad\uf0b6\uf0b1\uf0b2\uf0ad\uf0b2\uf0ae\uf0f2\uf020 \uf0de\uf0a7\uf0b9\uf0b2\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0ad\uf0b2\uf0ae\uf0f2\uf020 \uf0de\uf0b1\uf0b4\uf0b7\uf0b9\uf0b2\uf0ae\uf0f2\uf020 \uf0d5\uf0b1\uf0b3\uf0b3\uf0ab\uf0b2\uf0bb\uf020 \uf020 119 \uf0db\uf0b7\uf0bb\uf0b2\uf0bc\uf0b1\uf0b3\uf0f1\uf020 1012 BB3+f_UA2 \uf0be\uf0a7\uf0b9\uf0b9\uf0bb\uf0ad\uf0ac\uf0bb\uf0bc\uf020 \uf0df\uf0bc\uf0ae\uf0bb\uf0ad\uf0ad\uf0bb\uf020 \uf0d0\uf0b1\uf0ad\uf0ac\uf0b2\uf0ae\uf0f2\uf020 \uf0d0\uf0b1\uf0ad\uf0ac\uf0ad\uf0ac\uf0bb\uf0bc\uf020 5279 Gr\u00f8nst\u00f8len \uf020 \uf0de\uf0bb\uf0ad\uf0b5\uf0ae\uf0b7\uf0aa\uf0bb\uf0b4\uf0ad\uf0bb\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0bb\uf0b2\uf0bc\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0f8\uf0bb\uf0ae\uf0f7\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf020\uf0f8\uf0bc\uf0b7\uf0ad\uf0b0\uf0bb\uf0b2\uf0ad\uf0bf\uf0ad\uf0b6\uf0b1\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf0f4\uf020\uf0bf\uf0ae\uf0bb\uf0bf\uf0b4\uf0f4\uf020\uf0b0\uf0b4\uf0bf\uf0ad\uf0ad\uf0bb\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0f4\uf020\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf0b3\uf094\uf0b4\uf0f4\uf020\uf0be\uf0ae\uf0ab\uf0b5\uf0f7\uf020 Vi s\u00f8ker med dette om midlertidig parkering i deler av felt f_UA2 og BB3. Vedlagt tegning viser midlertidig l\u00f8sning som skal etableres og tas i bruk fra november 2023 tom mai 2024. (midlertidig) BRA: 288m2 for 23 p-plasser. Regnestykket for antall parkeringsplasser:(andelen av B3.6+B3.7 av hele B3 parkering) Behovet: 3138m2 BRA *0,8/100= 25,1 > 26 p-plasser er behovet. Tilgjengelig: 4 stk er tilgjengelig inne i p-anlegget som HC-plasser allerede fra November fordi disse er ikke del av multiparksystemet. 23 midlertidige p-plasser plasseres ute. Det blir 27 stk. til sammen. Byggeplassen for de gjenst\u00e5ende 5 blokker samt felleshus vil bli sikret. parkeringsplassen vil bli stengt av med midlertidig gjerde mot felles utearealet (port med barnesikring). \uf020 \uf0ca\uf0bb\uf0bc\uf0b4\uf0bb\uf0b9\uf0b9\uf020 \uf0d7\uf0b5\uf0b5\uf0bb\uf020 \uf0d2\uf0a7\uf0bb \uf0aa\uf0bb\uf0bc\uf0b4\uf0bb\uf0b9\uf0b9 \uf0b1\uf0b9 \uf0ac\uf0b7\uf0bc\uf0b4\uf0b7\uf0b9\uf0bb\uf0ae\uf0bb \uf0aa\uf0bb\uf0bc\uf0b4\uf0bb\uf0b9\uf0b9 \uf0ad\uf0b1\uf0b3 \uf0bb\uf0b2\uf0bc\uf0ae\uf0bb\uf0ad \uf0d9\uf0ae\uf0ab\uf0b0\uf0b0\uf0bb \uf0d2\uf0ae\uf0f2 \uf0ba\uf0ae\uf0bf\uf020\uf050\uf020\uf0ac\uf0b7\uf0b4 \uf0ae\uf0bb\uf0b4\uf0bb\uf0aa\uf0bf\uf0b2\uf0ac\uf020 \uf0d1\uf0b0\uf0b0\uf0b4\uf0a7\uf0ad\uf0b2\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b1\uf0b3\uf020\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf0bb\uf0ac\uf0ad\uf020\uf0a7\uf0ac\uf0ae\uf0bb\uf020\uf0ae\uf0bf\uf0b3\uf0b3\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b1\uf0b9\uf020\uf0be\uf0a7\uf0b9\uf0b2\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0ad\uf0ad\uf0b0\uf0bb\uf0ad\uf0b7\uf0ba\uf0b7\uf0b5\uf0bf\uf0ad\uf0b6\uf0b1\uf0b2\uf0bb\uf0ae\uf0f4\uf020\uf0be\uf0a7\uf0b9\uf0b9\uf0be\uf0b4\uf0bf\uf0b2\uf0b5\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf020\uf0eb\uf0ef\uf0e9\uf0eb\uf020 \uf0df\uf020 \uf050\uf020 \uf0dc\uf0b7\uf0ad\uf0b0\uf0bb\uf0b2\uf0ad\uf0bf\uf0ad\uf0b6\uf0b1\uf0b2\uf0ad\uf0ad\uf061\uf0b5\uf0b2\uf0bf\uf0bc\uf020\uf0f8\uf0be\uf0bb\uf0b9\uf0ae\uf0ab\uf0b2\uf0b2\uf0bb\uf0b4\uf0ad\uf0bb\uf0f1\uf0aa\uf0bb\uf0bc\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf0f7\uf020\uf0f8\uf0b0\uf0be\uf0b4\uf020\uf0b5\uf0bf\uf0b0\uf020\uf0ef\uf0e7\uf0f7\uf020 \uf0de\uf020 1 \uf050\uf020 1 \uf0d2\uf0bf\uf0be\uf0b1\uf0aa\uf0bf\uf0ae\uf0ad\uf0b4\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf020 \uf0f8\uf0b9\uf0b6\uf0bb\uf0b2\uf0b0\uf0bf\uf0ae\uf0ac\uf0f1\uf0b2\uf0bf\uf0be\uf0b1\uf0b3\uf0bb\uf0ae\uf0b5\uf0b2\uf0bf\uf0bc\uf0bb\uf0ae\uf0f1\uf0b5\uf0b1\uf0b3\uf0b3\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bf\uf0ae\uf0bb\uf0ae\uf020 \uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf020 \uf0b2\uf0bf\uf0be\uf0b1\uf0b3\uf0bb\uf0ae\uf0b5\uf0b2\uf0bf\uf0bc\uf0bb\uf0ae\uf0f7\uf020 \uf0dd\uf020 \uf050\uf020 \uf0cd\uf0b7\uf0ac\uf0ab\uf0bf\uf0ad\uf0b6\uf0b1\uf0b2\uf0ad\uf0b0\uf0b4\uf0bf\uf0b2\uf0f4\uf020\uf0bf\uf0aa\uf0b5\uf0b6\uf061\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0ad\uf0b0\uf0b4\uf0bf\uf0b2\uf020 \uf0dc\uf020 1 \uf050\uf020 1 \uf0cc\uf0bb\uf0b9\uf0b2\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0bb\uf0ae\uf020 \uf0db\uf020 \uf050\uf020 \uf0ce\uf0bb\uf0bc\uf0bb\uf0b9\uf0b6\uf061\uf0ae\uf0bb\uf0b4\uf0ad\uf0bb\uf0ae\uf0f1\uf0b5\uf0bf\uf0ae\uf0ac\uf020 \uf0da\uf020 \uf050\uf020 \uf0db\uf0ae\uf0b5\uf0b4\uf062\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf020\uf0b1\uf0b3\uf020\uf0bf\uf0b2\uf0ad\uf0aa\uf0bf\uf0ae\uf0ad\uf0ae\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf020 \uf0d9\uf020 \uf050\uf020 \uf0d9\uf0b6\uf0bb\uf0b2\uf0b2\uf0b1\uf0b3\uf0ba\uf061\uf0ae\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0ad\uf0b0\uf0b4\uf0bf\uf0b2\uf020 \uf0d9\uf020 1 \uf050\uf020 1 \uf0de\uf0b1\uf0b4\uf0b7\uf0b9\uf0ad\uf0b0\uf0bb\uf0ad\uf0b7\uf0ba\uf0b7\uf0b5\uf0bf\uf0ad\uf0b6\uf0b1\uf0b2\uf020\uf0b7\uf020\uf0b3\uf0bf\uf0ac\uf0ae\uf0b7\uf0b5\uf0b5\uf0bb\uf0b4\uf0bb\uf0b2\uf020 \uf0d8\uf020 \uf050\uf020 \uf0cb\uf0ac\uf0ac\uf0bf\uf0b4\uf0bb\uf0b4\uf0ad\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0ba\uf0ae\uf0bf\uf020\uf0bf\uf0b2\uf0b2\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0b1\uf0ba\uf0ba\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0b4\uf0b7\uf0b9\uf020\uf0b3\uf0a7\uf0b2\uf0bc\uf0b7\uf0b9\uf0b8\uf0bb\uf0ac\uf020 \uf0d7\uf020 \uf050\uf020 \uf0ce\uf0bb\uf0b5\uf0aa\uf0b7\uf0ad\uf0b7\uf0ad\uf0b6\uf0b1\uf0b2\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0b1\uf0b0\uf0b0\uf0b3\uf094\uf0b4\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf0ad\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf0ae\uf0bb\uf0ac\uf0b2\uf0b7\uf0b2\uf0b9\uf020 \uf0d6\uf020 \uf050\uf020 \uf0df\uf0b2\uf0bc\uf0ae\uf0bb\uf020\uf0aa\uf0bb\uf0bc\uf0b4\uf0bb\uf0b9\uf0b9\uf020 \uf0cf\uf020 \uf050\uf020 \uf020 \uf0cb\uf0b2\uf0bc\uf0bb\uf0ae\uf0ad\uf0b5\uf0ae\uf0b7\uf0ba\uf0ac\uf0bb\uf0ae\uf020 \uf0df\uf0b2\uf0ad\uf0aa\uf0bf\uf0ae\uf0b4\uf0b7\uf0b9\uf020\uf0ad\uf061\uf0b5\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf020\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf0bb\uf0ac\uf020 \uf0f8\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf020\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf020\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b0\uf0be\uf0b4\uf020\uf07c\uf020\uf0ee\uf0f0\uf0f3\uf0ef\uf0f7\uf020 \uf0cc\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf0ad\uf0b8\uf0bf\uf0aa\uf0bb\uf0ae\uf020 \uf0f8\uf0be\uf0bf\uf0ae\uf0bb\uf020\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf020\uf0ac\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf020\uf0ab\uf0ac\uf0bb\uf0b2\uf020\uf0bf\uf0b2\uf0ad\uf0aa\uf0bf\uf0ae\uf0b4\uf0b7\uf0b9\uf020\uf0ad\uf061\uf0b5\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf0bb\uf0ae\uf020\uf0b0\uf0be\uf0b4\uf020\uf07c\uf020\uf0ee\uf0f0\uf0f3\uf0ec\uf0f7\uf020 \uf0da\uf0b1\uf0ae\uf0bb\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf020 \uf0d2\uf0bf\uf0aa\uf0b2\uf020 sweco architects \uf0d5\uf0b1\uf0b2\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf0ac\uf0b0\uf0bb\uf0ae\uf0ad\uf0b1\uf0b2\uf020 \uf0cc\uf0bb\uf0b4\uf0bb\uf0ba\uf0b1\uf0b2\uf020 \uf0d3\uf0b1\uf0be\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bb\uf0b4\uf0bb\uf0ba\uf0b1\uf0b2\uf020 \uf0d5\uf0b1\uf0b2\uf0ac\uf0bf\uf0b5\uf0ac\uf0b0\uf0bb\uf0ae\uf0ad\uf0b1\uf0b2\uf020 \uf0cc\uf0bb\uf0b4\uf0bb\uf0ba\uf0b1\uf0b2\uf020 \uf0d3\uf0b1\uf0be\uf0b7\uf0b4\uf0ac\uf0bb\uf0b4\uf0bb\uf0ba\uf0b1\uf0b2\uf020 Rasmus von Rolf 41746491 \uf0db\uf0f3\uf0b0\uf0b1\uf0ad\uf0ac\uf020 \uf0db\uf0f3\uf0b0\uf0b1\uf0ad\uf0ac\uf020 rasmus.von.rolf@sweco.no \uf0dc\uf0bf\uf0ac\uf0b1\uf020 \uf0cb\uf0b2\uf0bc\uf0bb\uf0ae\uf0ad\uf0b5\uf0ae\uf0b7\uf0ba\uf0ac\uf020 \uf0dc\uf0bf\uf0ac\uf0b1\uf020 \uf0cb\uf0b2\uf0bc\uf0bb\uf0ae\uf0ad\uf0b5\uf0ae\uf0b7\uf0ba\uf0ac\uf020 27.7.2023 \uf0d9\uf0b6\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bf\uf0ad\uf020\uf0b3\uf0bb\uf0bc\uf020\uf0be\uf0b4\uf0b1\uf0b5\uf0b5\uf0be\uf0b1\uf0b5\uf0ad\uf0ac\uf0bf\uf0aa\uf0bb\uf0ae\uf020 \uf0d9\uf0b6\uf0bb\uf0b2\uf0ac\uf0bf\uf0ad\uf020\uf0b3\uf0bb\uf0bc\uf020\uf0be\uf0b4\uf0b1\uf0b5\uf0b5\uf0be\uf0b1\uf0b5\uf0ad\uf0ac\uf0bf\uf0aa\uf0bb\uf0ae\uf020 Rasmus von Rolf \uf0de\uf0b4\uf0bf\uf0b2\uf0b5\uf0bb\uf0ac\uf0ac\uf020\uf0eb\uf0ef\uf0ea\uf0e8\uf020\uf0de\uf0b1\uf0b5\uf0b3\uf094\uf0b4\uf020 \uf020 \uf077\uf020\uf0cb\uf0ac\uf0b9\uf0b7\uf0ac\uf0ac\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0dc\uf0b7\uf0ae\uf0bb\uf0b5\uf0ac\uf0b1\uf0ae\uf0bf\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf020\uf0ba\uf0b1\uf0ae\uf020\uf0be\uf0a7\uf0b9\uf0b9\uf0b5\uf0aa\uf0bf\uf0b4\uf0b7\uf0ac\uf0bb\uf0ac\uf020 \uf0f0\uf0ef\uf0f2\uf0f0\uf0ef\uf0f2\uf0ee\uf0f0\uf0ef\uf0ea\uf020 \uf0cd\uf0b7\uf0bc\uf0bb\uf020\uf0ef\uf020\uf0bf\uf0aa\uf020\uf0ef\uf020 BERGEN KOMMUNE Plan- og bygningsetaten Opprettet av Rasmus v. Rolf Prosjektnummer sweco.projectId Johannes Brunsgate 12 Prosjekt sweco.name Postboks 7700 Kunde sweco.mainCustomer.name 5020 BERGEN Prosjektleder sweco.projectManager.firstName sweco.projectManager.lastName Bergen, 27.7.2023 Din referanse: 2022/15968 V\u00e5r referanse: 77900015 S\u00f8knad om midlertidig dispensasjon fra Reguleringsbestemmelsene: \u00a7 1.7.3 midlertidige parkeringsplasser kan ikke utstyres med ladesystem. \u00a7 3.4. parkeringsplasser skal opparbeides til midlertidig bruk som vist i vedlagt tegning. De skal flyttes i parkeringsanlegget senest April/Mai2024. Vi \u00f8nsker \u00e5 s\u00f8ke Midlertidig brukstillatelse for blokk B3.6 og B3.7 i November 2023 med denne l\u00f8sningen. \u00a7 4.2. Parkeringsplasser skal gj\u00e6res inn for sikkerhets skyld og er tiltenkt individuelle kunder/beboere. Dette arealer er derfor ikke felles i denne perioden. \u00a7 5.3.2 parkeringsplasser skal midlertidig opparbeides over bakken, se vedlagt tegning. \u00a7 5.7.2 i deler av felt f_UA2 skal det midlertidig opparbeides parkeringsplasser og tilh\u00f8rende kj\u00f8rearealer. Bakgrunnen: Parkeringsanlegget under bakken i felt BB3 er planlagt som bilheissystem, dvs. et avansert elektro-mekanisk anlegg med flere involverte akt\u00f8rer. Utfordringen er at leverand\u00f8r til dette systemet ikke kan levere parkeringsanlegget til avtalt tid eller i det hele tatt. Ny leverand\u00f8r av parkeringsanlegget er kontrahert, men oppstart og ferdigstillelse er ikke avtalt enda, det er dog sv\u00e6rt usikker om det kan v\u00e6re ferdig til planlagt s\u00f8knad om midlertidig brukstillatelse til blokk B3.6 og B3.7. Det s\u00f8kes derfor med dette om midlertidig dispensasjon fra \u00a71.7.3, \u00a73.4, \u00a74.2, \u00a75.3.2 og \u00a75.7.2. Planen er \u00e5 etablere midlertidige parkeringsplasser i deler av felt f_UA2 og BB3 som vist i vedlagt situasjonsplan. HC parkeringsplasser plasseres likevel i parkeringsanlegget, disse er ikke en del av parkeringssystemet men ble bygget som konvensjonelle plasser p\u00e5 betongdekke og kan dermed tas i bruk. Fordeler: 36 leiligheter i B3.6 og B3.7 spares for et halvt \u00e5r forsinket innflytting. I tillegg til at det forsinker 36 private flytte og salgsprosesser, s\u00e5 vil det ha store \u00f8konomiske konsekvenser for entrepren\u00f8ren dersom byggene ikke overleveres til kunden og planlagt oppgj\u00f8r med byggherre ikke kan finne sted. Sweco N\u00f8stegaten 44 Sweco Architects AS Rasmus von Rolf NO 5011 Bergen Organisasjonsnr. 894607262 Arkitekt Norway Hovedkontor Oslo rasmus.von.rolf@sweco.no www.sweco.no Mobil +4741746491 Dokumentreferanse s\u00f8knad om dispensasjon Ulemper: Prosjektnummer sweco.projectId Prosjekt sweco.name Deler av fellesarealene kan ikke brukes i en periode. Biltrafikk n\u00e6rmere inn i boligomr\u00e5det er et annet ulempe. Heldigvis varer ulempene kun maks 6 m\u00e5neder, evl mindre og hovedsakelig gjennom det m\u00f8rke vinterhalv\u00e5ret, slik at fellesarealene kan ferdigstilles og tas i bruk til v\u00e5ren 2024. Etter v\u00e5rt syn er fordelene klart st\u00f8rre enn ulempene. Nabovarsel Dispensasjonen ble nabovarslet og det kom ikke inn merknader. Til informasjon s\u00e5 har TAG arkitekter gjennomg\u00e5tt et navneskifte til swecoarchitects tidligere i \u00e5r. Swecoarchitects er et underfirma til SWECO norge as og innehar samme organisasjonsnummer som TAG arkitekter. Det er mao teknisk det samme firma som er ansvarlig s\u00f8ker i saken. Med vennlig hilsen Rasmus von Rolf Arkitekt 2/2 From: \"Rolf, Rasmus von\" <rasmus.von.rolf@sweco.no> Sent: Fri, 28 Jul 2023 00:19:48 +0200 To: \"Postmottak planogbygg\" <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no> Cc: \"Eide, Per Magne\" <Per.Eide@bergen.kommune.no> Subject: S\u00f8knad om midlertidig parkering i sak : 2022/15968 ( 201904152) utomhus, samt s\u00f8knad om dispensasjon. Attachments: Gjennomf\u00f8ringsplan UTOMHUS-rev9.pdf, LA-12-05 Situasjonsplan midlertidig parkering.pdf, s\u00f8knad om dispensasjon.pdf, 5168-soknad-om-endring-av-tillatelse.pdf Categories: Bl\u00e5 kategori Vi s\u00f8ker med dette om midlertidig parkering i deler av felt f_UA2 og BB3. Vedlagt tegning viser midlertidig l\u00f8sning som skal etableres og tas i bruk fra november 2023 tom mai 2024. B\u00e5de s\u00f8knad om parkering samt s\u00f8knad om dispensasjon er midlertidig og kan begrenses til ut mai 2024 NABOVARSEL: Dispensasjoner m\u00e5 nabovarsles, uansett om de er midlertidig eller ikke. Endring av p-l\u00f8sning som tiltak m\u00e5 ogs\u00e5 nabovarsles. Det som er utfordringen i denne saken er framdriften. Vi har kun en kort periode tilgjengelig for \u00e5 s\u00f8ke OG \u00e5 bygge. Det ble f\u00f8rst n\u00e5 endelig avklart at vi er n\u00f8dt til \u00e5 flytte p-plasser samt tilh\u00f8rende s\u00f8knad. I og med at det er fellesferie har vi valgt \u00e5 sende inn s\u00f8knad med en gang mens nabovarsel sender vi ut n\u00e5r folk er tilbake fra ferie. Det er ikke god skikk \u00e5 sende nabovarsler i fellesferie og det vil framkaller naturligvis negative reaksjoner hos naboene. Det blir derimot umulig \u00e5 ferdigstille tiltaket i tide dersom jeg f\u00f8rst skulle vente p\u00e5 at fellesferie er over og s\u00e5 sende nabovarsel og s\u00e5 sende s\u00f8knaden etter nabovarselfristen har g\u00e5tt ut. Jeg h\u00e5per derfor at dette er en m\u00e5te som unntaksvis kan fungere. Jeg nabovarsler ordin\u00e6r b\u00e5de dispensasjonen og midlertidig parkering om ca 2 uker og holder dere underrettet. Jeg sender s\u00e5 selvf\u00f8lgelig inn dokumentasjon til dere n\u00e5r fristen har g\u00e5tt ut. Plasseringen av det midlertidige parkeringsarealet er basert p\u00e5 at dette er et omr\u00e5de som grenser mot neste byggetrinn og hvor det enda ikke er en etablert bruk av dette som leke og oppholdsareal. I innledende skisser var langsg\u00e5ende parkering langs vei, samt areal p\u00e5 ballbanen vurdert, men dette ble sett p\u00e5 som mer uheldig ift oversikt, at dette er et ferdig bygget areal og at det er blitt en del av lekeomr\u00e5det for beboere og nabolaget ellers. med vennlig hilsen Rasmus von Rolf Senior arkitekt Sweco Architects AS | Bergen Mobil +4741746491 Fra: Eide, Per Magne <Per.Eide@bergen.kommune.no> Sendt: mandag 12. juni 2023 09:32 Til: Rolf, Rasmus von <rasmus.von.rolf@sweco.no> Kopi: postmottak.planogbygg <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no> Emne: SV: sak: 2022/15968 ( 201904152) utomhus, foresp\u00f8rsel. Hei L\u00f8sningen p\u00e5 dette problemet finner dere best selv. Send inn s\u00f8knad om midlertidig parkering og midlertidig dispensasjon fra planform\u00e5l. En god redegj\u00f8relse er bra \u00e5 f\u00e5 i saken, sammen med en situasjonsplan som vise midl. parkering og intern h\u00e5ndtering trafikkm\u00f8nster, spesielt med tanke p\u00e5 sikker ferdsel for g\u00e5ende, syklister. Med vennlig hilsen Per Magne Eide Saksbehandler Plan- og bygningsetaten, Byggesaksavdelingen Bergen kommune Postboks 7700 | 5020 Bergen Telefon 408 13 064 www.bergen.kommune.no Facebook | Twitter Bergen kommune er forpliktet til \u00e5 behandle alle dokumenter, ogs\u00e5 e-post, i samsvar med bestemmelsene i offentlighetsloven og arkivlovgivning. Det betyr at inng\u00e5ende og utg\u00e5ende e-post kan bli gjenstand for offentlig innsyn dersom det er saksrelatert eller har verdi som dokumentasjon. Fra: Rolf, Rasmus von <rasmus.von.rolf@sweco.no> Sendt: fredag 9. juni 2023 15:35 Til: Eide, Per Magne <Per.Eide@bergen.kommune.no> Emne: sak: 2022/15968 ( 201904152) utomhus, foresp\u00f8rsel. Hei, Vi har en ny utfordring i siste byggetrinn av prosjektet som jeg er n\u00f8dt til \u00e5 avklare med dere. Leverand\u00f8ren av parkeringsanlegget under bakken (multipark-systemet) responderer ikke p\u00e5 korrespondanse med totalentrepren\u00f8r. S\u00e5 entrepren\u00f8r er bekymret for at leveransen ikke kommer i tide, om i det hele tatt og de m\u00e5 i gang med ny kontrahering. I samtaler med andre akt\u00f8rer i bransjen s\u00e5 opplyser entrepren\u00f8r om at det ser det ut som om flere opplever det samme med multiparkleverand\u00f8ren.. Mitt sp\u00f8rsm\u00e5l er derfor : Jeg er evl. (om en stund) n\u00f8dt \u00e5 s\u00f8ke en endring p\u00e5 utomhusplanen som en \u00ab midlertidig l\u00f8sning\u00bb som tillater parkering p\u00e5 fellesarealet. Det gjelder i f\u00f8rste omgang 22 plasser som tilsvarer andelen p-plasser for de f\u00f8rste 2 blokkene som er under oppf\u00f8ring: B3.6 og B3.7: Under ser du noen skisserte l\u00f8sninger som vi \u00f8nsker \u00e5 lufte aksept for. Hva m\u00e5 til for at dere aksepterer denne midlertidige l\u00f8sningen (som for \u00f8vrig ingen i prosjektet \u00f8nsker) og ser dere evl andre bedre l\u00f8sninger som kan l\u00f8se dette midlertidige problemet? For tiden er B3.2 og B3.3 en byggeplass og etter sommeren so begynner arbeidene rd. B3.4 og B3.5. til slutt blir B3.1 oppf\u00f8rt, derfor er disse arealene ikke aktuelt som parkeringsplass. God helg, med vennlig hilsen Rasmus von Rolf Sweco Architects AS | Bergen Mobil +4741746491 rasmus.von.rolf@sweco.no www.sweco.no Facebook | LinkedIn | Instagram | Twitter Organisasjonsnr. 894607262 | Hovedkontor: Oslo For mer informasjon om hvordan Sweco h\u00e5ndterer dine personlige data, vennligst les her From: \"Rolf, Rasmus von\" <rasmus.von.rolf@sweco.no> Sent: Mon, 28 Aug 2023 11:44:36 +0200 To: \"Postmottak planogbygg\" <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no> Cc: \"Eide, Per Magne\" <Per.Eide@bergen.kommune.no> Subject: VS: S\u00f8knad om midlertidig parkering i sak : 2022/15968 ( 201904152) utomhus, samt s\u00f8knad om dispensasjon. Attachments: utg\u00e5tt frist.jpg, SvarPaaNabovarsel.pdf, nabovarsel_kvittering.pdf, nabovarsel.pdf, Nabobrev - s\u00f8knad om dispensasjon.pdf, Endelig Tilsvar-p\u00e5-nabovarsel-om-s\u00f8knad-om- dispensasjon-fra-reguleringsplan.docx, redegj\u00f8relse N\u00e6vdal_s\u00f8knad om dispensasjon, nabovarsel Nedre Siljust\u00f8l garasjeanlegg.pdf, Tilsvar p\u00e5 (manglende) nabovarsel.pdf, redegj\u00f8relse N\u00e6vdal_s\u00f8knad om dispensasjon, nabovarsel Nedre Siljust\u00f8l garasjeanlegg.pdf Categories: Bl\u00e5 kategori Hei, Med dette ettersender jeg dokumentasjon p\u00e5 at tiltaket samt dispensasjonen er nabovarslet. Det har i fristen kommet inn 2 stk. merknader, fra sameie BB1 og BB2 i Nedre Siljusst\u00f8len, samt per e- post likelydende dokument fra sameie BB4. Sameie i BB4 stiller i tillegg sp\u00f8rsm\u00e5l p\u00e5 hvorfor ikke de har blitt nabovarslet. Jeg svarer med dette ut punktene 1.- 5. i svarbrevet. 1. Brev til naboene er ikke selve s\u00f8knaden. S\u00f8knaden inneholder bakgrunnen for s\u00f8knaden samt redegj\u00f8relse for fordeler og ulemper i den midlertidige l\u00f8sningen. Det er riktig at vi legger midlertidig til rette for \u00f8kt trafikk i form av parkeringstrafikk til 23 p-plasser til nye naboer. Dvs at det ikke er gjennomg\u00e5ende trafikk, men trafikk \u00abforan egen inngangsd\u00f8r\u00bb til beboerne i B3.6 og B3.7. gangvei i \u00f8st forblir kontinuerlig og up\u00e5virket, gangvei i vest, foran BB1 og 2 slutter ved B2.4 og en kan fortsette innover i feltet fram til et inngjerdet parkeringsarealet. Det er ikke planlagt kryssing , hverken i midlertidig eller i endelig l\u00f8sning. Den midlertidige parkeringsplassen skal inngjerdes og tilgang for brukere skal sikres med barnesikre porter (oransje linje). Veien skal ogs\u00e5 f\u00e5 midlertidig belysning og grusdekke indikerer lavt fart. Andre tiltak er vi gjerne med p\u00e5 \u00e5 diskutere med BME ved behov. Anleggsomr\u00e5det er inngjerdet f\u00f8r og etter midlertidig parkering opph\u00f8rer (r\u00f8dt stiplet linje) . 2. Det er tenkt (lite) trafikk p\u00e5 veien og til og med adkomstveiene er tiltenkt for n\u00f8dvendig trafikk som flyttebiler, sykebiler mm. Parkeringstrafikk til beboere vil dermed v\u00e6re \u00f8kt trafikk, men er likevel hverken mye eller fort trafikk. 3. Antall p-plasser er en prosentuell andel p-plasser av alle p-plasser i BB3 for 2 stk. hus (beregning etter BRA) basert p\u00e5 krav fra KPA og godkjent rammetillatelse. Det har ikke med behov eller antall leiligheter \u00e5 gj\u00f8re, men tilsvarer heldigvis. HC-plasser som er ferdigstilt i anlegget skal brukes ogs\u00e5. P-plasser p\u00e5 parkeringsanlegget mot st\u00f8yskjermen er p-plasser og gjesteparkeringsplasser til BB1+2 som ikke kan beslaglegges av BB3. 4. N\u00e5r det gjelder lenden av dispensasjonsperioden s\u00e5 opplyser N\u00e6vdal om at det vil sannsynligvis kun v\u00e6re behov for midlertidig parkering til slutten av januar. Vi endrer derfor s\u00f8knaden og ber om midlertidig dispensasjon samt parkering til slutten av februar. Med planlagt ferdigstillelse slutten av januar. 5. Entrepren\u00f8r har lagd en plan for riggomr\u00e5det som inneholder levering, kran, parkering mm. All byggeaktivitet skjer i vest n\u00e5, hus B3.2 til B3.5 er under bygging, B3.1 vil v\u00e6re siste bygg. Han redegj\u00f8r for at det i \u00f8st er eneste \u00abledige \u00ab adkomstarealet. Stikkvei i vest er anleggsomr\u00e5det fram til ferdigstillelse av siste bygg B3.1. 6. Det er riktig at disse arealene ikke kan ferdigstilles f\u00f8r det underjordiske p-anlegget tas i bruk. Perioden ligger heldigvis i den m\u00f8rkeste tiden i \u00e5ret der det ikke planlegges beplantningsarbeider. Fra februar 2024, n\u00e5r p-anlegget er ferdigstilt vil utomhus omr\u00e5det bli ferdigstilt i henhold til plan, slik det ogs\u00e5 er beskrevet i prospektene beboerne p\u00e5 Nedre Siljust\u00f8l har mottatt. N\u00e5r det gjelder sp\u00f8rsm\u00e5l fra sameie i BB4 om hvorfor de ikke ble nabovarslet, s\u00e5 er grunnen for det at de ikke har parkeringen i p-anlegget og at de heller ikke er p\u00e5virket av parkeringsplassene eller trafikken dit. Trafikken legges midlertidig vekk fra veien foran BB4. Men det er riktig at f_UA2 er felles MUA ogs\u00e5 for BB4 og slikt sett er de ber\u00f8rte parter. Vi beklager dette og b\u00f8r ha varslet sameie I BB4 ogs\u00e5. Fellesutearealet/MUA p\u00e5 f_UA2 \u00e5pnes trinnvis etter ferdigstillelse sammen med de ulike byggene. Den delen av f_UA2 som gjelder MUA og dermed BB4 vil uansett f\u00f8rst \u00e5pne ila v\u00e5ren 2024 etter anleggsgartnerarbeidene er ferdigstilt, sammen med hus B3.3 og B3.2. Dette er avtalt og gjeldende praksis og ikke noe vi s\u00f8ker aksept for. Vennligst tar kontakt om det er sp\u00f8rsm\u00e5l i saken. med vennlig hilsen Rasmus von Rolf Senior arkitekt Sweco Architects AS | Bergen Mobil +4741746491 "
}