{
  "dokument_id": "a342fa6d-7605-5510-b3b3-fb0972428f5c",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses innspill til budsjett 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11494488/Kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelses-innspill-til-budsjett-2025",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Utvalg for barnehage, skole og idrett/Bystyret V\u00e5r referanse: 2024/05173-142 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 18. november 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses innspill til budsjett 2025 KRPF fattet i m\u00f8te 13. november vedtak i sak 187/24 I henhold til pkt. 6 i r\u00e5dets reglement 1, samt pkt. 6.5 i Reglement for Bergen bystyre og utvalgene, bes utvalg for barnehage, skole og idrett votere over f\u00f8lgende vedtakspunkt: Forslag til vedtak: 1. \u00d8kt bevilgning til spesialpedagogiske tjenester i skolene, som gjenspeiler det \u00f8kende behovet og gj\u00f8r det mulig \u00e5 gi elevene det antall timer de har f\u00e5tt vedtak om 2. Reversere avviklingen av kravet om egen digital enhet p\u00e5 mellomtrinnet. Begrunnelse for forslag / merknader: 1. Behovet for spesialpedagogiske tjenester er \u00f8kende. KRPF f\u00e5r tilbakemeldinger om at det er vanskelig \u00e5 f\u00e5 oversikt over om barn med vedtak om spesialundervisning faktisk f\u00e5r de timene de skal ha, eller om assistenter settes til annen undervisning/annet arbeid, s\u00e6rlig ved sykefrav\u00e6r. 2. Dersom elever ikke lenger f\u00e5r egen digital enhet er r\u00e5det redd for at det vil \u00f8ke de sosiale forskjellene som er basert p\u00e5 foreldres \u00f8konomi. Begrunnelsen skal det ikke voteres over i utvalget eller bystyret. M\u00f8te- og talerett i utvalgsm\u00f8tet KRPF \u00f8nsker \u00e5 v\u00e6re tilstede under behandlingen av den ovennevnte saken og ber om at Olaug Nilssen innkalles og gis m\u00f8te- og talerett i utvalget sitt m\u00f8te 19. november jf. pkt. 6 i r\u00e5det reglement: \u00abOrdf\u00f8rer eller leder av bystyreutvalg kan n\u00e5r saker hvor (eldrer\u00e5det/ungdomsr\u00e5det/kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse) har gitt uttale, er til behandling, eller n\u00e5r [r\u00e5det] har tatt initiativ til \u00e5 sette viktige tema for (eldre/undgom, r\u00e5dets m\u00e5lgrupper) p\u00e5 dagsorden, gi definerte representanter for (eldrer\u00e5det/ungdomsr\u00e5det/kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse) m\u00f8te- og talerett i det aktuelle folkevalgte organet\u00bb. 1 Pkt. 6 i reglementene til de tre r\u00e5dene er likelydende. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}