{
  "dokument_id": "f68764db-a0f0-5567-94c0-960a8d2263a0",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 18032025, Sak 50/25, H\u00f8ring av kommuneplanens samfunnsdel",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12476895/Innstilling-vedtak-Horing-av-kommuneplanens-samfunnsdel-",
  "tekst": "H\u00f8ring av kommuneplanens samfunnsdel Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 18.03.2025 sak 50/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsleders avdeling M\u00e5l 1: Bergen for alle For at Bergen skal v\u00e6re en by for alle m\u00e5 den, s\u00e5 langt som mulig, v\u00e6re universelt utformet. Selv om universell utforming ligger til grunn for et fungerende og inkluderende samfunn er det bare nevnt en gang i planen. N\u00e5r det ikke beskrives n\u00e6rmere eller omtales flere ganger i \u00aballe planers mor\u00bb s\u00e5 viser det dessverre at kommunen ikke har fokus p\u00e5 dette. I kunnskapsgrunnlaget st\u00e5r det at det er viktig med tidlig innsats for \u00e5 hindre utenforskap og skole/utdanning nevnes spesielt. For r\u00e5det blir dette ironisk da det har v\u00e6rt en \u00f8kning i behov for spesialpedagogiske tjenester i skolene samtidig som Bergen kommune ogs\u00e5 har kuttet i midlene til skolesektoren p\u00e5 dette omr\u00e5det der mye av ut\u00f8velsen p\u00e5 det spesialpedagogiske feltet har blitt overlatt til l\u00e6rerne etter veiledning fra etat for spesialpedagogiske tjenester i kommunen. I selve planen st\u00e5r det \u00abAlle m\u00e5 f\u00e5 mulighet til \u00e5 bidra med ressursene de har, i jobb og i samfunnslivet. S\u00e6rlig viktig er det at barn og unge er i utdanning eller oppl\u00e6ring\u00bb og \u00abVi m\u00e5 legge vekt p\u00e5 tidlig innsats og forebygging for \u00e5 sikre like muligheter for alle\u00bb samt \u00abGi barn og unge kunnskap og kompetanse til \u00e5 n\u00e5 sitt potensial og l\u00f8se fremtidens utfordringer.\u00bb Samtidig setter ikke kommunen av nok midler til f.eks. spesialpedagogiske tjenester i skolen eller rehabilitering og habilitering for \u00e5 kunne oppn\u00e5 dette. Ett eksempel er at kommunen ligger langt etter privat n\u00e6ringsliv n\u00e5r det gjelder \u00e5 gi personer med f.eks. l\u00f8nnstilskudd en mulighet til \u00e5 jobbe i kommunen. I kunnskapsgrunnlaget st\u00e5r det ogs\u00e5 \u00abLivskvalitet, psykisk helse og ensomhetsbekjempelse er viktige innsatsomr\u00e5der i folkehelsearbeidet, s\u00e6rlig blant ungdommer, unge voksne og de aller eldste innbyggerne\u00bb samtidig har Bergen kommune lagt ned flere tilbud for unge p\u00e5 dette feltet, her kan s\u00e6rlig nedleggelsen av Ung Arena \u00c5sane nevnes. Hvordan skal innbyggerne i kommunen ha tillit til og tro p\u00e5 en plan som ikke samsvarer med det som skjer i praksis og som bestemmes av byr\u00e5det og bystyret, men heller f\u00f8rer til det motsatte av det planen \u00f8nsker som sluttresultatet. B\u00e5de barn og eldre har f\u00e5tt ekstra oppmerksomhet i planen, men vi ser ikke det samme for funksjonshemmede som ogs\u00e5 vil kunne v\u00e6re store bidragsytere inn i b\u00e5de frivilligheten og arbeidslivet om de f\u00e5r muligheten til det. Vi ser dette ofte igjen i kommunen der funksjonshemmede blir usynliggjort: en mangfoldspris hvor funksjonsnedsettelse ikke er nevnt, en praksis der gruppen ofte reduseres til kostnader og ikke bidragsytere osv. Dersom m\u00e5l 1: Bergen for alle og at alle skal f\u00f8le seg trygge og inkludert skal v\u00e6re mulig m\u00e5 kommunen g\u00e5 i teten for en holdningsendring som synliggj\u00f8r den ressursen funksjonshemmede er i samfunnet og den \u00f8kte ressursen vi kan v\u00e6re med litt tilrettelegging. M\u00e5l 3: Bergen skaper muligheter Under dette punktet, og under overskriften \u00abMobilisering av arbeidskraft\u00bb st\u00e5r det at \u00abVi skal ha h\u00f8y deltakelse i arbeidslivet....\u00bb. Her savner r\u00e5det en tanke om hvordan man kan hjelpe personer med funksjonsnedsettelser og kroniske sykdommer \u00e5 komme ut i, og st\u00e5 i, arbeidslivet. Sv\u00e6rt ofte er det nettopp mangel p\u00e5 universell utforming og vilje til \u00e5 tilrettelegge som hindrer dette. R\u00e5det savner et ekstra punkt i planen under \u00abFor \u00e5 bli Bergen for alle skal vi:\u00bb som g\u00e5r p\u00e5 mulighetene for arbeid for dem som ikke kan jobbe fulltid, noe lignende dette: - Jobbe for at flere som har restarbeidsevne skal f\u00e5r brukt denne. KRPF har tidligere spilt inn at transportpyramiden, figur 5.7 i kunnskapsgrunnlaget, b\u00f8r endres ved at det legges til en figur av en bil med p\u00e5skriften HC p\u00e5 samme niv\u00e5 som bybanen. For en del med funksjonsnedsettelse er det umulig \u00e5 kunne ta offentlig transport noe som gj\u00f8r at disse er helt avhengige av egen bil for \u00e5 kunne delta i samfunnet. Dersom punktet om en god plass \u00e5 bo og inkludering for alle i KPS skal v\u00e6re reelt m\u00e5 figuren endres med det tillegget r\u00e5det foresl\u00e5r. M\u00e5l 4: Bergen for fremtiden Under punktet \u00abByens barn, Bergens fremtid\u00bb vil r\u00e5det gjerne nevne utfordringene til en skole som er s\u00e5 presset p\u00e5 ressurser at behovene til de som trenger mer hjelp stadig vekk blir oversett. P\u00e5 r\u00e5dets seminar om inkluderende skoler var det en stor enighet fra innlederne om at skolen trenger mer ressurser for nettopp \u00e5 kunne v\u00e6re en inkluderende skole. Under punktet \u00abSikkerhet og beredskap\u00bb vil r\u00e5det gjerne nevne at vi siden mars 2022 har pr\u00f8vd \u00e5 f\u00e5 svar p\u00e5 ett sp\u00f8rsm\u00e5l om universell utforming av tilfluktsrom i Bergen. R\u00e5det venter fremdeles p\u00e5 dette svaret. I utkastet st\u00e5r det at innbyggerne m\u00e5 forberede seg gjennom egenberedskap for \u00e5 bidra til at myndighetene kan prioritere dem som trenger mest hjelp. KRPF vil gjerne at det utdypes hvordan disse kan hjelpes i en krisesituasjon. 2 "
}