{
  "dokument_id": "61cffb4c-09bb-535d-84c4-6c7db9682065",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Representantforslag fra Odd Arild Viste (R) vedr\u00f8rende praktiseringen av bemanningsnormen i barnehagene.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9324991/Framstilling-Representantforslag-fra-Odd-Arild-Viste-R-vedrorende-praktiseringen-av-bemanningsnormen-i-barnehagene-",
  "tekst": " Utvalg for barnehage, skole og idrett Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2023/251933-7 Saksbehandler: Tina Omdahl Hayes Representantforslag fra Odd Arild Viste (R) vedr\u00f8rende praktiseringen av bemanningsnormen i barnehagene. Hva saken gjelder: Bystyrerepresentant Odd Arild Viste (R) har overlevert et representantforslag etter kapittel 3.2 i \u00abReglement for Bergen bystyre og utvalgene 2023-2027\u00bb. Forslaget ble overlevert ordf\u00f8reren i bystyrets m\u00f8te 18. oktober 2023. Forslaget lyder slik: I 2018 vedtok Stortinget en bemanningsnorm for barnehagene, som stiller krav om at barnehagen skal ha minst 1 ansatt per henholdsvis 3 sm\u00e5 og 6 store barn. Dette er niv\u00e5et som ansees som forsvarlig, for \u00e5 oppfylle kravene i lov og rammeplan. Barnehageansatte virker samstemte i at bemanningsnormen som gjelder, likevel ikke er god nok. Dette kommer blant annet til uttrykk i en unders\u00f8kelse, hvor en av tre barnehagel\u00e6rere sier de vurderer \u00e5 slutte i jobben i l\u00f8pet av ett til tre \u00e5r. For lav bemanning blir pekt p\u00e5 som en hoved\u00e5rsak. Resultatene fra denne unders\u00f8kelsen stemmer godt overens med konklusjonene fra forvaltningsrevisjonen av kvalitet i barnehager fra 2022, som sier at bemanningen ikke er god nok, p\u00e5 tross av at normen er oppfylt. P\u00e5 denne bakgrunnen blir det desto viktigere \u00e5 s\u00f8rge for at normen som gjelder, gjenspeiler det som er det faktiske minimumsniv\u00e5et. Slik er det dessverre ikke i dag. Det stilles nemlig ikke noen krav om at dette minimumsniv\u00e5et er det som skal gjelde i det daglige. Det barnehagene rapporterer p\u00e5, er hvor mange ansatte de har, i forhold til barnetallet, ikke hvor mange ansatte som faktisk er til stede hver dag. Dette betyr at selv om barnehagen formelt oppfyller normen, vil det v\u00e6re mange dager i l\u00f8pet av et \u00e5r v\u00e6re en bemanning som ligger langt under dette minimumsniv\u00e5et. Grunnene kan v\u00e6re mange. Det kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 f\u00e5 tak i vikar ved frav\u00e6r, eller det kan v\u00e6re at barnehagen unnlater \u00e5 ta inn vikar for \u00e5 spare penger. Med det h\u00f8ye sykefrav\u00e6ret i barnehagene, vil dette v\u00e6re aktuelle problemstillinger veldig mange dager. Men det kan ogs\u00e5 gjelde ved andre grunner til frav\u00e6r, som kurs og velferdspermisjoner. Ved avspasering eller ferieavvikling, er det ikke uvanlig at kollegene bretter opp ermene for \u00e5 f\u00e5 det til, i stedet for at det tas inn vikar. Representanten mener at Bergen kommune b\u00f8r sikre at minsteniv\u00e5et i normen er det som er det reelle minsteniv\u00e5et, selv om dette ikke forel\u00f8pig er et lovkrav. Vi vet at mange barnehageansatte blir syke av jobben sin, og at lav bemanning er en del av \u00e5rsakene. Vi vet ogs\u00e5 at god bemanning er helt avgj\u00f8rende for at barn skal f\u00e5 det tilbudet de har krav p\u00e5. En 1 slik sikring vil v\u00e6re et kvalitetsstempel for de kommunale barnehagene, og det vil v\u00e6re et signal om at kommunen tar p\u00e5 alvor forpliktelsene om \u00e5 ha et helsefremmende arbeidsmilj\u00f8. En avviksrapportering p\u00e5 en bemanning som er lavere enn normen, vil dessuten gi kommunen verdifull informasjon om hva som er den faktiske situasjonen i sine barnehager. Forslag til vedtak: Bemanningen i de kommunale barnehagene skal hver enkelt dag v\u00e6re slik at den er p\u00e5 niv\u00e5 med kravet i bemanningsnormen, nedfelt i Lov om barnehager \u00a7 26. De dagene barnehagene eventuelt ikke klarer \u00e5 ha en bemanning p\u00e5 dette niv\u00e5et, skal dette rapporteres som et avvik. Forretningsutvalget behandlet i m\u00f8te 24. oktober 2023 forslaget og fattet f\u00f8lgende vedtak (sak 267/23): 1. Representantforslag fra Odd Arild Viste (R) vedr\u00f8rende praktisering av bemanningsnormen i barnehagene oversendes byr\u00e5det for videre utredning. 2. Byr\u00e5det bes om \u00e5 vurdere forslaget og \u00e5 utarbeide et notat slik at bystyret kan behandle saken senest innen 18.4.2024. 3. Utvalg for barnehage, skole og idrett avgir innstilling i saken Bystyrets kontor mottok 14.2.2024 notat til saken. Dette f\u00f8lger vedlagt. Forslagsstillers forslag til vedtak: Bemanningen i de kommunale barnehagene skal hver enkelt dag v\u00e6re slik at den er p\u00e5 niv\u00e5 med kravet i bemanningsnormen, nedfelt i Lov om barnehager \u00a7 26. De dagene barnehagene eventuelt ikke klarer \u00e5 ha en bemanning p\u00e5 dette niv\u00e5et, skal dette rapporteres som et avvik. Dato: 20. februar 2024 Trine Gr\u00f8nbech Pettersen - leder Tina Omdahl Hayes - f\u00f8rstekonsulent Dokumentet er godkjent elektronisk. Vedlegg: Notat fra byr\u00e5det, datert 14.2.2024 2 "
}