{
  "dokument_id": "b9c373da-4ba8-562a-b285-95b0d547fd62",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Universell utforming. Registrering og oppf\u00f8lging av avvik.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10563432/Universell-utforming-Registrering-og-oppfolging-av-avvik-",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse EBE Kvalitet, milj\u00f8 og kommunikasjon V\u00e5r referanse: 2024/05173-85 (Arbeidssted) Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 6. juni 2024 Fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Universell utforming. Registrering og oppf\u00f8lging av avvik. KRPF diskuterte i m\u00f8te 28. mai ulike steder r\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 bes\u00f8ke p\u00e5 h\u00f8stens befaring. Det kom et sp\u00f8rsm\u00e5l om hvordan man eventuelt kan f\u00f8lge det opp dersom det er bekymringsverdig mangel p\u00e5 universell utforming. I samme m\u00f8te opplyste byr\u00e5d for barnehage og skole at de har en egen budsjettpost der skoler som trenger raske tiltak for \u00e5 sikre universell utforming kan s\u00f8ke. R\u00e5det vet at det for noen \u00e5r siden var et prosjekt i Etat for bygg og eiendom der man kartla universell utforming p\u00e5 skoler og barnehager, men tror at dette er avsluttet. R\u00e5det vil gjerne be om informasjon om hvordan dette prosjektet er fulgt opp og om hvordan Etat for bygg og eiendom arbeider for \u00e5 sikre universell utforming i kommunens bygg og hvordan man sikrer at avvik blir registret og fulgt opp. Dersom det er mulig vil r\u00e5det gjerne ha denne informasjonen skriftlig og vil ogs\u00e5 gjerne invitere en representant til \u00e5 komme for \u00e5 f\u00f8lge dette opp p\u00e5 m\u00f8tet 13. august. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}