{
  "dokument_id": "92ff8ed6-c19c-5a0c-9acf-280ce98ddf3e",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 18032025, Sak 48/25, Tjenestetildeling og utm\u00e5ling innenfor helse- og omsorgstjenestene.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12476890/Innstilling-vedtak-Tjenestetildeling-og-utmaling-innenfor-helse-og-omsorgstjenestene-",
  "tekst": "Tjenestetildeling og utm\u00e5ling innenfor helse- og omsorgstjenestene. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 18.03.2025 sak 48/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg R\u00e5det er bekymret for det som oppleves som store forskjeller i tildelingene mellom bydelene. Det er positivt at man i dette prosjektet \u00f8nsker \u00e5 se p\u00e5 det. R\u00e5det mener at det burde v\u00e6re et st\u00f8rre fokus p\u00e5 brukermedvirkning, ogs\u00e5 i den kartleggingsfasen man n\u00e5 er inne i. Dette er et prosjekt som kommer til \u00e5 f\u00e5 stor innvirkning p\u00e5 mange enkeltmennesker og det er viktig at disse ogs\u00e5 blir h\u00f8rt. R\u00e5det vil be om \u00e5 bli holdt oppdatert om prosjektet og vil gjerne invitere dere til \u00e5 informere enten i m\u00f8te 6. eller 26. mai. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Ann Kristin Berge fra byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg informerte "
}