{
  "dokument_id": "a024271d-5a46-5a3e-9097-ca7f21ae99ca",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur \n",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11105338/Framstilling-Eventuelt-Radet-for-byforming-og-arkitektur-",
  "tekst": " R\u00e5det for byforming og arkitektur (RBA) 44-24 Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2017/11811-327 Saksbehandler: \u00c5ge Vallestad Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur Legges frem i m\u00f8te. Dato: 13. september 2024 \u00c5ge Vallestad - Utvalgssekret\u00e6r 1 "
}