{
  "dokument_id": "c20d6111-b467-57ab-bab9-ab443377823e",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "\u00c5rsplan KRPF 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11079804/Arsplan-KRPF-2025",
  "tekst": "\u00c5rsplan KRPF 2025 Januar 7.1 Ordin\u00e6rt m\u00f8te kl. 16 28.1 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 13 Februar Temadag inkluderende skoler Mars 4.3 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 16 April 1.4 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 13 Mai 6.5 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 16 26.5 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl.13 Juni Bybefaring med utvalg for milj\u00f8 og byutvikling August 19.8 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 16 September Konferanse \u00abP\u00e5 h\u00f8y tid\u00bb 30.9 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 13 Oktober 28.10 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 16 20-24.10 Digitale informasjonsm\u00f8ter om budsjett November 25.11 Ordin\u00e6rt m\u00f8te Kl. 13 Desember Juleavslutning "
}