{
  "dokument_id": "35c7efc0-065c-54fe-b34c-c15b6ce27818",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Klage fra Karen Elinor Iden datert 20.06.2023 med suppleringer",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9876438/Klage-fra-Karen-Elinor-Iden-datert-20-06-2023-med-suppleringer",
  "tekst": "From: \"Karen Ellinor Iden\" <karen.iden@gmail.com> Sent: Sun, 18 Jun 2023 21:10:42 +0200 To: \"Postmottak planogbygg\" <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no> Subject: Fwd: Klage p\u00e5 bybanevedtak over Bryggen Sendt fra min iPhone Videresendt melding: Fra: Karen Ellinor Iden <karen.iden@gmail.com> Dato: 18. juni 2023 kl. 13:02:55 CEST Til: post@bergenslisten.no Emne: Vs: Klage p\u00e5 bybanevedtak over Bryggen Sendt fra min iPhone Videresendt melding: Fra: Karen Ellinor Iden <karen.iden@gmail.com> Dato: 18. juni 2023 kl. 11:55:48 CEST \u00c5 tilintetgj\u00f8re Bergen Sentrum som et vrimleomr\u00e5de der mye tilstelninger blir satt igang reagerer vi p\u00e5 iflg denne klage. \u00c5 omgj\u00f8re sentrum til et veikryss for bybanen som er et tog og som ikke kan stoppe i akuttsituasjoner kan ikke utbygges. Det vil dele byen som en \u00abelv\u00bb der det blir vanskelig \u00e5 komme over. Med \u00f8kende folketall i bydelene vil banen m\u00e5tte g\u00e5 hyppig og regner en i begge retninger vil dette bli at det nesten hele tiden g\u00e5r et tog i ene eller andre retningen. \u00c5 la banen g\u00e5 Sm\u00e5strandgaten, Torvalm, Strandgaten, Chr.Michelsensgt, tinghuset, teatret, Engen, Komediebakken, N\u00f8stegaten til Dokken okkuperer hele sentrum for n\u00e6ringsdrivende og for byens innv\u00e5nere og turister. \u00c5 forminske torget, \u00f8delegge vrimleplassen og historiske Bryggen og s\u00e5 \u00e5 si dele den i to er s\u00e5 \u00f8deleggende for arrangementer og folk som ellers bare driver langs kaiene og er bortmed bryggehusene at vi innbyggere ikke kan akseptere en slik, n\u00e6rmest massakre av v\u00e5rt lille historiske sentrum. Det blir ikke plass til alle dem som p\u00e5 skrivende dato myldrer der borte. Vi bor i Sandbrogaten. Dette er den smaleste gaten Bybanen n\u00e5 vil utbygges i. Med lovlige glasskasser p\u00e5 bygget hengene utover fortauet tilsier dette at stillaser og lifts som m\u00e5 bukes ogs\u00e5 for st\u00f8rre gjenstander opp og ned, grunnet for trange trappeganger og liten/trang heis, der er ikke plass nok til all transport. Vi har hittil flere ganger fra 2008 m\u00e5tte rehabilitere p\u00e5 fasaden og vi har \u00e5rlig fasaderengj\u00f8ring. Her blir heller ikke plass for sykebiler, flyttebiler, brannbiler, drosjetransport for handicappede, bossbiler og h\u00e5ndtverkere. Vi har 100 parkeringsplasser for private, men mest for n\u00e6ringsdrivende i bakg\u00e5rden. Det blir meget vanskelig for oss \u00e5 komme inn og ut i denne trange gaten, s\u00e5 hyppig som banen vil g\u00e5. Og med stoppested innerst i Sandbrogaten vil det v\u00e6re stor flyt av passasjerer til og fra banen. I tillegg til syklende vil det bli n\u00e6rmest umulig \u00e5 komme ut/inn med bil. Bare min parkeringsplass er verdt 500 000, denne vil jeg ha refundert av kommunen og tilbud om parkering i n\u00e6rheten. Jeg er avhengig av bil helsemessig. I \u00c5rboken til Stiftelsen Bryggen - Bryggens venner skrives det om KUVA-rapporten som forel\u00e5 18. oktober 2022, og forholdene p\u00e5 Bryggens frontomr\u00e5de samt i Sandbrogaten som det er viet mye oppmerksomhet og bekymring til. Primo november 2022 la Bergen Kommune Planforslag Bergenhus. Bybanen fra Sentrum til \u00c5sane, delstrekning 1, Kaigaten -Sandbrogaten arealplan-ID:65800000 ut p\u00e5 h\u00f8ring med h\u00f8ringsfrist 21. desember 2022. B\u00e5de Stiftelsen Bryggen og Bryggens Venner var tydelige p\u00e5 at planforslaget m\u00e5 forkastes og begrunnet det med f\u00f8lgende hovedpunkt sakset fra Stiftelsen Bryggens uttale: \u00abTiltakene inneb\u00e6rer vesentlige endringer av eksistetende grunnforhold og med identifisert sv\u00e6rt h\u00f8y/ h\u00f8y eller ukjent risiko for upprettelige skader p\u00e5 bygninger p\u00e5 verdensarvstedet Bryggen. Spesielt gjelder dette Bryggens frontomr\u00e5de, Sandbrogaten og front Finneg\u00e5rden. Vi i Sandbrogaten er derfor redde for settingsskader p\u00e5 bygget. Vi er uenig i \u00e5 bygge en tung tosporet bane s\u00e5 tett inn p\u00e5 bygget. Det vil ogs\u00e5 medf\u00f8re larm inn i leilighetene her. Risting og dunking i bakken som skader bygget og lager en evig ufred inne i husene v\u00e5re. Bergen sentrum trenger \u00e5 ha beboere som kan bo og trives og faktisk holde ut \u00e5 bo her. Berge sentrum m\u00e5 ikke innskrenkes og gj\u00f8re mindre og mindre tilgjengelig for g\u00e5ende trafikanter. Bergen Sentrum m\u00e5 gj\u00f8res st\u00f8rre med bybane under bakken. Med stoppesteder under bakken som Bergen sentrum 2050 har foresl\u00e5tt og med et st\u00f8rre hovedstopp under Torvalmenning. Gjerne med plass for fremtiden til butikker, kiosker og mindre serveringssteder. La s\u00e5ledes Bergen Sentrum forbli sentrum i Bergen der alle m\u00f8tes. Mvh Karen Ellinor Iden Sandbrogt 3, 5003 Bergen Sendt fra min iPhone From: \"Karen Ellinor Iden\" <karen.iden@gmail.com> Sent: Tue, 20 Jun 2023 12:12:59 +0200 To: \"Postmottak planogbygg\" <postmottak.planogbygg@bergen.kommune.no> Subject: Klage over bybanevedtak over Bryggen Bybanen m\u00e5 g\u00e5 i fjell. Bergen har behov for flere tilfluktsrom. Det kan bygges tilfluktsrom n\u00e5r en bygger ny Fl\u00f8yfjellstunell. Kyiw, Ukraina bruker Metroen som tilfluktsrom. Det er krig i Europa, Bergen har ikke nok tilfluktsrom. En bybane gjennom sentrum, torget, Bryggen og trange Sandbrogaten vil lage kaos i denne fra f\u00f8r trange byen dersom befolkningen m\u00e5 s\u00f8ke ly. Bygg bybanen som metro el T-bane i fjell. Det blir IKKE dyrere enn \u00e5 \u00f8delegge byen med et tog gjennom gatene Klager: Karen Ellinor Iden Sandbrogt Sendt fra min iPhone "
}