{
  "dokument_id": "51447249-f72e-5fab-a59b-b1ae9dcfd3bb",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 07012025, Sak 8/25, Loddefjord skole - konseptvalgutredning",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11873871/Innstilling-vedtak-Loddefjord-skole-konseptvalgutredning",
  "tekst": "Loddefjord skole - konseptvalgutredning Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 8/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Etat for utbygging R\u00e5det hadde f\u00e5tt f\u00f8lgende sp\u00f8rsm\u00e5l i forkant av diskusjonen - Hvilke tiltak m\u00e5 utf\u00f8res ved Vadmyra skole f\u00f8r en sammensl\u00e5ing av skolekretsgrensene for Loddefjord og Vadmyra skoler kan gjennomf\u00f8res, og er omfanget realistisk? - Hvor mange plasser kan bygningsmassen ved Loddefjord skole tilpasses for, slik at barna kan f\u00e5 et fullverdig skoletilbud p\u00e5 forsterket avdeling? Er omfanget realistisk? Man b\u00f8r s\u00e5 langt som mulig f\u00e5 en tilsvarende utforming p\u00e5 Loddefjord skole som p\u00e5 Tveiter\u00e5s skole. Skolen ligger n\u00e6r storsenter og andre omr\u00e5der som kan v\u00e6re interessante for barn og ungdom. Det er viktig at uteomr\u00e5det p\u00e5 skolen sikres godt - Loddefjord skole er gitt en h\u00f8y vernestatus, som det er ventet \u00e5 m\u00e5tte hensynta ved en rehabilitering. Byggets utforming vil gj\u00f8re det utfordrende \u00e5 klare \u00e5 tilfredsstille krav til universell utforming. - Andre kommentarer Det er viktig at man bruker Tveiter\u00e5s skole som inspirasjon og at man l\u00e6rer av deres erfaringer R\u00e5det er opptatt av at det skal v\u00e6re mulig \u00e5 velge mellom forsterket avdeling p\u00e5 vanlig skole eller en ren forsterket skole. Begge tilbudene m\u00e5 v\u00e6re tilgjengelig. Det m\u00e5 alts\u00e5 fortsatt legges til rette for forsterket avdeling p\u00e5 barns n\u00e6rskoler. R\u00e5det vil gjerne v\u00e6re med i prosessen videre og diskutere saken igjen. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Veronica Sl\u00f8k Tvedt fra Etat for utbygging og \u00c5ge Eikrem fra byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole informerte. "
}