{
  "dokument_id": "d8b9a31f-241c-52a5-95d7-73fa79277532",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 14052024, Sak 81/24, Prosjekt arealkartlegging NAV i Bergen",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10584996/Innstilling-vedtak-Prosjekt-arealkartlegging-NAV-i-Bergen",
  "tekst": "Prosjekt arealkartlegging NAV i Bergen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 14.05.2024 sak 81/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold KRPF har forst\u00e5else for at NAV \u00f8nsker \u00e5 redusere kostnader og milj\u00f8p\u00e5virkning ved \u00e5 ha ubrukte kontorlokaler, men vil likevel understreke at det er viktig at det er mulig \u00e5 m\u00f8te NAV flere steder i en stor by som Bergen. Dersom man \u00f8nsker \u00e5 redusere antall lokaler ber r\u00e5det om at man har en god vurdering av befolkningen i aktuelle bydeler og i hvor stor grad det er grupper her som trenger et NAV kontor som er lett tilgjengelig. R\u00e5det vil gjerne be om en tilbakemelding ogs\u00e5 p\u00e5 om dette kommer til \u00e5 p\u00e5virke \u00e5pningstider og mulighet for drop-in bes\u00f8k. Over hvor lang tid skal kartleggingen gj\u00f8res? Dersom kartleggingen bare foreg\u00e5r i for eksempel en m\u00e5ned vil den da gi et godt nok hel\u00e5rlig bilde p\u00e5 situasjonen? KRPF er stekt bekymret for de dramatiske kuttene Nav har f\u00e5tt i sine budsjetter. De m\u00e5 kutte i stillinger og dette vil g\u00e5 utover tjenestetilbudet og de s\u00e5rbare brukerne, blant dem personer med ulike funksjonsnedsettelser. I den vedlagte presentasjonen fra Nav Bergen fremg\u00e5r det at noen tjenester skal samlokaliseres, hvilke tjenester er dette snakk om? Der er mange personer med psykiske lidelser som har ulike utfordringer og dette b\u00f8r det virkelig tas p\u00e5 alvor. Klienter opplever i dag at m\u00f8tene med deres veileder i NAV foreg\u00e5r ute p\u00e5 f.eks. g\u00e5tur, kafe eller lignende. For mange kan dette v\u00e6re en god l\u00f8sning, men KRPF lurer i den forbindelse p\u00e5 om slike alternativer vil bli mer brukt dersom man reduserer kontorlokalene og hvordan en da sikrer taushetsplikten og personvern. I en situasjon der man i stadig st\u00f8rre grad g\u00e5r over til aktivitetsbaserte arbeidsplasser er det spesielt viktig at NAV har god tilgang til gode og hensiktsmessige m\u00f8terom. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Lars Ove Breivik fra byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold og Kjersti Voll fra Etat for sosiale tjenester informerte. "
}