{
  "dokument_id": "cf146284-2d99-599d-836c-ba040cd6a376",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Sp\u00f8rsm\u00e5l til sammensetningen av Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne.msg",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9894810/Sporsmal-til-sammensetningen-av-Kommunalt-rad-for-mennesker-med-nedsatt-funksjonsevne-msg",
  "tekst": "Fra: \"Sylvi Leirvaag\" <sylvi.leirvaag@nhf.no> Sendt: tirsdag 13. februar 2024 13:40:08 Til: \"Fr\u00f8nsdal, Bjarte\" <Bjarte.Fronsdal@bergen.kommune.no> Emne: Sp\u00f8rsm\u00e5l til sammensetningen av Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Vedlegg: Innstilling-vedtak-Valg-av-medlemmer-og-varamedlemmer-til-styrer-rad-og- utvalg-der-bystyret-er-valg-myndighet-Valgperioden-2023-2027-.PDF, Framstilling-Valg-av-medlemmer- og-varamedlemmer-til-styrer-rad-og-utvalg-der-bystyret-er-valg-myndighet-Valgperioden-2023-2027- .PDF Hei Jeg er ny regionkontorleder for NHF S\u00f8rvest og har koordinatoransvar for SAFO S\u00f8rvest. Min forgjenger, Arild Birkenes, sendte p\u00e5 vegne av SAFO S\u00f8rvest i september 2023 forslag til kandidater til Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne (2023-2027) Se vedlegg. Det har n\u00e5 kommet reaksjoner fra NFU om at de fra SAFO var foresl\u00e5tt et fast medlem i r\u00e5det, ved Gro Stalheim Iversen, men at hun n\u00e5 kun har f\u00e5tt en vara plass. De reagerer ogs\u00e5 p\u00e5 at NHF skal ha f\u00e5tt 2 faste plasser, mens alts\u00e5 NFU ikke har noen p\u00e5 fast plass. I sakslistene til Bergen Bystyre finner vi f\u00f8lgende: Dokumentet \u00abFramstilling \u2013 valg\u00bb saksbehandler Bjarte K Fr\u00f8nsdal finnes oversikten over alle representanter som var foresl\u00e5tt, her er organisasjon- tilh\u00f8righet oppgitt. Protokollen fra Bystyret 19.12 som viser selve valget/oppnevningen. I saksframstillingen skrives det at r\u00e5det skal v\u00e6re bredt sammensatt med hovedgrupper blant annet b\u00e5de bevegelseshemmet og utviklingshemmet. Ingen av de oppnevnte kandidater har inng\u00e5ende kjennskap til utviklingshemmede. P\u00e5 vegne av SAFO S\u00f8rvest ber jeg med dette om en vurdering av om sammensetning av r\u00e5det er i samsvar med intensjonen om representasjon b\u00e5de fra bevegelseshemmede og utviklingshemmede. Er det en mulighet til \u00e5 f\u00e5 endret sammensetningen eller hva kan man gj\u00f8re med denne saken og klagen fra NFU? Takk for din tilbakemelding, Med vennlig hilsen Sylvi Leirvaag Regionskontorleder Norges Handikapforbund S\u00f8rvest Telefon: 95026526 / Mobil: 97511129 Denne eposten, eventuelle vedlegg og informasjonen som finnes i disse er konfidensielle. Informasjonen er kun ment for epostens mottaker(e). Uautorisert lesing, kopiering, distribuering eller annen bruk av denne eposten er forbudt. Publisering i offentlige postlister er unntatt dette. Hvis du har mottatt denne eposten ved en feil, vennligst underrett avsender. "
}