{
  "dokument_id": "c6105fd5-b0b3-5d11-b706-e684dd90fcb8",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Orienteringer 23.05.2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10037686/Framstilling-Orienteringer-23-05-2024",
  "tekst": " Hovedarbeidsmilj\u00f8utvalget Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2017/09288-29 Saksbehandler: Henry Johan Berg Orienteringer 23.05.2024 Muntlige 1. HAMU-sak 34/23 \u00abAktivitets- og temaplan 2024 for HAMU Oppf\u00f8lging av ansatte ved registrering i eksponeringsregisteret v/konst. leder Rigmor Farsund Moe, BHT 2. Tilsyn fra Arbeidstilsynet i Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole v/kommunaldirekt\u00f8r Marius Arnason B\u00f8e 3. Status for N\u00e6rv\u00e6rsprosjektet v/prosjektleder Ida Saxevik Skriftlige 1. Ventelister p\u00e5 grunnkurs i arbeidsmilj\u00f8 Bergen kommune holder grunnkurs i arbeidsmilj\u00f8 4 ganger pr \u00e5r. Kursene best\u00e5r av fysiske samlinger, oppgavel\u00f8sning (hjemmearbeid), nettkurs og filmer. Det er beregnet \u00e5 vare 40 timer, ca 6,5 dager. P\u00e5 grunn av stor ettersp\u00f8rsel, er det ventelister p\u00e5 disse kursene. Kurset i m\u00e5nedsskiftet mai/juni er utvidet fra 60 til 100 deltakere, men det er likevel ca 50 p\u00e5 venteliste. Denne gangen er det ekstra stor ettersp\u00f8rsel fordi mange AMU-medlemmer ogs\u00e5 er p\u00e5meldt. De kursene som skal v\u00e6re til h\u00f8sten er dimensjonert for 80 deltakere. Det kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 \u00f8ke antall deltakere p\u00e5 disse kursene p\u00e5 grunn av lokalene vi skal v\u00e6re i. Scandic har ikke store nok lokaler ledige. Noe av forklaringen p\u00e5 den store ettersp\u00f8rselen kan v\u00e6re at oppmerksomheten rundt oppl\u00e6ringen er \u00f8kt etter mange tilsyn fra Arbeidstilsynet, som igjen kan ha f\u00f8rt til at en del verneombud som har kurset fra tidligere, tar det p\u00e5 nytt. Dette er i utgangspunktet ikke n\u00f8dvendig. De som har grunnkurs fra tidligere, skal ta en tilleggspakke, som ligger i en egen kompetanseplan \u00abBk \u2013 Tilleggsoppl\u00e6ring for verneombud og AMU-medlemmer med gjennomf\u00f8rt oppl\u00e6ring for april 2023\u00bb. I fremtiden \u00f8nsker vi \u00e5 gj\u00f8re om p\u00e5 oppl\u00e6ringen for verneombud. For \u00e5 im\u00f8tekomme forskriftens krav om at oppl\u00e6ringen skal v\u00e6re tilpasset egen virksomhet og arbeidsplass, \u00f8nsker vi \u00e5 dele oppl\u00e6ringen i en \u00abkjernedel\u00bb og en mer tilpasset del. Vi \u00f8nsker ogs\u00e5 \u00e5 se p\u00e5 om en st\u00f8rre del av \u00abforelesningsstoffet\u00bb kan lages digitalt slik at delen med fysisk fremm\u00f8te brukes mer effektivt som refleksjonsarena. Avdelingsleder Barbro Sofie Lie, HR konsern 1 2. Kartlegging av oppl\u00e6ring for AMU- og HAMU-medlemmer HR konsern har kartlagt om alle AMU- og HAMU-medlemmer har lovp\u00e5lagt oppl\u00e6ring. Av 147 kartlagte er det 31 som ikke har gjennomf\u00f8rt noe oppl\u00e6ring tidligere. 12 av disse har meldt seg p\u00e5 neste kurs som holdes i m\u00e5nedsskiftet mai/juni. Resten av de kartlagte har enten ufullstendig oppl\u00e6ring eller oppl\u00e6ring som er mer enn 5 \u00e5r gammel. De vil m\u00e5tte ta oppl\u00e6ring enten for \u00e5 komplettere eller friske opp kompetansen. De vil f\u00e5 tildelt en kompetanseplan i Kompetanseportalen. Avdelingsleder Barbro Sofie Lie, HR konsern Dato: 21. mai 2024 2 "
}