{
  "dokument_id": "db938065-3e96-5ef0-8005-2bcd29cef88c",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "M\u00f8teplan og \u00e5rsplan 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11059203/Framstilling-Moteplan-og-arsplan-2025",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2023/280756-87 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger M\u00f8teplan og \u00e5rsplan 2025 Hva saken gjelder: Forslag til m\u00f8teplan for 2025 er satt opp etter forslaget til m\u00f8teplan til bystyret og utvalgene. Det er r\u00e5det selv som vedtar sin m\u00f8teplan. Bystyret vedtar sin m\u00f8teplan i m\u00f8te 4. september og utvalgene vedtar sine m\u00f8teplaner i m\u00f8ter 17-19. september. Dersom det her kommer endringer til det forslaget som ligger ute vil sekretariatet ogs\u00e5 foresl\u00e5 endringer i m\u00f8teplanen for r\u00e5det. M\u00f8tet i mai skulle v\u00e6rt 27. mai, men ettersom det kolliderer med ett bystyrem\u00f8te er det foresl\u00e5tt \u00e5 legge det til mandagen 26. mai. R\u00e5det har tidligere vedtatt \u00e5 ha annethvert m\u00f8te med oppstart kl. 13 og annethvert m\u00f8te med oppstart kl. 16 Byr\u00e5det har konferanser p\u00e5 tirsdager 12-15. Det vil si at dersom man \u00f8nsker \u00e5 f\u00e5 inn byr\u00e5der i m\u00f8te, kan det ikke v\u00e6re f\u00f8r kl. 15 p\u00e5 tirsdager. Andre m\u00f8tetider kan vurderes Revidering av \u00e5rsplan 2024 \u00c5rsplan for 2024 er blitt revidert gjennom \u00e5ret. Konferanse, som var foresl\u00e5tt til november 2024, foresl\u00e5s n\u00e5 flyttet til 2025. Revidert versjon av \u00e5rsplanen legges ved denne saken til orientering Oppstart av arbeid med \u00e5rsplan 2025 If\u00f8lge reglementet skal r\u00e5det hvert \u00e5r lage en plan for sitt arbeid. \u00c5rsplanen revideres gjennom \u00e5ret. Arbeidet med \u00e5rsplan starter opp n\u00e5 og r\u00e5det inviteres til \u00e5 komme med innspill til den. I utkastet som ligger ved saken er de tre arrangementene som var foresl\u00e5tt til 2025, eller foresl\u00e5tt utsatt til 2025 satt inn med forslag til m\u00e5neder, men ikke til dager \u2022 Temam\u00f8te om inkluderende skoler \u2013 i februar \u2022 Bybefaring med utvalg for milj\u00f8 og byutvikling i juni \u2022 Konferanse i september 1 Forslag til vedtak: 1. KRPF vedtar f\u00f8lgende m\u00f8teplan for 2025 7. januar kl. 16, 28. januar kl. 13, 4. mars kl. 16, 1. april kl. 13, 6. mai kl. 16, 26. mai kl. 13, 19. august kl. 16, 30. september kl. 13, 28. oktober kl. 16, 25. november kl. 13 2. Revidert \u00e5rsplan for 2024 tas til orientering 3. Arbeidet med \u00e5rsplan for 2025 fortsetter med de endringer som er kommet frem i m\u00f8tet Dato: 4. september 2024 Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Vedlegg: Utkast til m\u00f8teplan for KRPF \u00c5rsplan 2024 Utkast til \u00e5rsplan 2025 2 3 "
}