{
  "dokument_id": "b84c432a-b43e-5ba9-987a-ffbdb7d56c0d",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Registrering i Sametingets valgmanntall",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11137658/Registrering-i-Sametingets-valgmanntall",
  "tekst": " Bystyrets kontor Til Notat V\u00e5r referanse: 2024/131746-3 Saksbehandler: Ida Rambech Dato: 14. september 2024 Fra Bystyrets kontor Registrering i Sametingets valgmanntall I valgstyrets m\u00f8te 27.08.2024, i tilknytning til sak 11/24, stilte Trond Tystad (BL) sp\u00f8rsm\u00e5l om Kommunal- og distriktsdepartementet kommer til sette inn tiltak for \u00e5 f\u00e5 flere velgere i S\u00f8r-Norge valgkrets til \u00e5 la seg innf\u00f8re i Sametingets valgmanntall f\u00f8r stortings- og sametingsvalget i 2025. Sp\u00f8rsm\u00e5let ble videresendt fra Bystyrets kontor til Sametinget 27.08.2024. Bystyrets kontor mottok e-post 11.09.2024 med f\u00f8lgende svar fra Sametinget v/ Tove Anti: \u00abVi har ingen kampanjer om valgmanntallet. Sametinget vil imidlertid kunngj\u00f8re f\u00f8r 31. mai 2025 om muligheten for \u00e5 registrere seg i valgmanntallet.\u00bb Med hilsen Bystyrets kontor Trine P. Gr\u00f8nbech - bystyredirekt\u00f8r Ida Rambech - fagleder valg Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}