{
  "dokument_id": "d1f6f471-5c85-5baa-80c5-994aaa1ee972",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Presisering av tilbakemelding fra Autismeforeningen til saken",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11239577/Presisering-av-tilbakemelding-fra-Autismeforeningen-til-saken",
  "tekst": "Innspill til feriesaken Viser til 2. samarbeidsm\u00f8te med etaten og fellesinnspill ang\u00e5ende ferietilbudet i Bergen kommune. I m\u00f8tet ble Autismeforeningen i Norge oppmerksom p\u00e5 at det sto at det skulle videref\u00f8res 3 sommerleire p\u00e5 B\u00f8mlo som i 2024, dette var ikke v\u00e5r intensjon. V\u00e5rt innspill er at det skal gjennomf\u00f8res sommerleir med 36 d\u00f8gn p\u00e5 B\u00f8mlo. Vi \u00f8nsker at det etaten deler opp d\u00f8gnene slik at flere innbyggere i Bergen f\u00e5r mulighet til \u00e5 reise p\u00e5 ferie. Det kan for eksempel v\u00e6re 1 sommerleir av 12 dager, 2 \u2013 3 sommerleire av 6 dager, og 2 sommerleire av 3 dager. Dette vil gj\u00f8re det mulig for flere med sammensatt funksjonsniv\u00e5 mulighet til \u00e5 motta et ferietilbud. Med vennlig hilsen ___________________________________ Mette Fratini Flesland Leder Autismeforeningen i Norge, Hordaland lokallag "
}