{
  "dokument_id": "96536c04-0be7-5958-8106-b50f9a926b28",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Representantforslag fra Per-Arne Larsen (V) og Ole Martini (V) om flagging av Det europeiske flagg p\u00e5 Europadagen - BEBY 22.11.23",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10057847/Framstilling-Representantforslag-fra-Per-Arne-Larsen-V-og-Ole-Martini-V-om-flagging-av-Det-europeiske-flagg-pa-Europadagen-BEBY-22-11-23",
  "tekst": " Utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2023/272349-8 Saksbehandler: Frank Wessels Representantforslag fra Per-Arne Larsen (V) og Ole Martini (V) om flagging av Det europeiske flagg p\u00e5 Europadagen - BEBY 22.11.23 Hva saken gjelder: Bystyrerepresentanten Ole Martini (V) og Per-Arne Hvidsten Larsen (V) har overlevert et representantforslag etter kapittel 3.2 i reglement for Bergen bystyre. Forslaget ble overlevert ordf\u00f8reren i bystyrets m\u00f8te 22.11.23 Forslaget lyder slik: Representantforslag fr\u00e5 Per-Arne Hvidsten Larsen (Venstre) og Ole-Ansger Nepomuk Martini (Venstre) vedkomande flagging av Det europeiske flagget i h\u00f8ve Europadagen Europa og verda er prega av uro. Fridom, demokrati og rettsstat er under press. Ikkje langt fr\u00e5 Noregs grenser blir land bomba og uskyldige mennesker drept. Aldri har europeisk solidaritet vore viktigare. I nesten 30 \u00e5r har det herska fred over kontinentet v\u00e5rt. Denne freden har vi i stor grad to organisasjonar \u00e5 takke for: Europarr\u00e5det og Den europeiske unionen (EU). End\u00e5 lenger har freden vart for medlemar av EU og n\u00e6rt tilknytte land som Noreg. Europeisk integrasjon er ikkje berre eit reint \u00f8konomisk samarbeid - det er eit juridisk forpliktande fredsprosjekt som sikrar menneskerettar og ein liberal rettsstat. Europar\u00e5det, som Noreg er tilslutta, blei grunnlagt 5. mai 1949 med m\u00e5l om \u00e5 fremje demokrati, menneskerettar og rettsstatsutvikling. I 1955 lanserte Europar\u00e5det Det europeiske flagget med 12 gylne stjerner p\u00e5 bl\u00e5 bakgrunn som sitt offisielle symbol, og den 5. mai blei i ettertid ogs\u00e5 f\u00f8lgjeleg dagen Europar\u00e5det feirar Europadagen. Etter oppmoding og l\u00f8yve fr\u00e5 Europar\u00e5det tok EU Det europeiske flagget offisielt i bruk i 1986. EU feirar Europadagen den 9. mai, til minne om Schuman-erkl\u00e6ringa av 9. mai 1950 - grunnlaget for dagens EU. Forslag: Bergen kommune flaggar Det europeiske flagget p\u00e5 \u00e9in eller fleire utvalde kommunale flaggstenger den 5. og/eller 9. mai kvart \u00e5r for \u00e5 markere Europadagen og vise kommunens tilslutning til europeisk samarbeid og solidaritet. 1 Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 05.12.2023 sak 50/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 1. Representantforlag fra Representantforslag fra Ole Martini (V) og Per-Arne Larsen (V) om flagging av Det europeiske flagg p\u00e5 Europadagen oversendes byr\u00e5det for videre utredning. 2. Byr\u00e5det bes om \u00e5 vurdere forslaget og \u00e5 utarbeide et notat slik at bystyret kan behandle saken senest innen 08.05.24. 3. Utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring avgir innstilling i saken. Et notat med byr\u00e5dets vurdering av forslag f\u00f8lger vedlagt. Forslagsstillernes forslag til vedtak: Bergen kommune flaggar Det europeiske flagget p\u00e5 \u00e9in eller fleire utvalde kommunale flaggstenger den 5. og/eller 9. mai kvart \u00e5r for \u00e5 markere Europadagen og vise kommunens tilslutning til europeisk samarbeid og solidaritet. Dato: 11. mars 2024 \u00d8ivind Hauge St\u00f8le - fagleder Frank Wessels - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Vedlegg: Notat med byr\u00e5dets vurdering av forslag 2 "
}