{
  "dokument_id": "ee913a4b-d2dd-5030-b307-a0188c0c8654",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 04032025, Sak 26/25, Godkjenning av innkalling og saksliste",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12322047/Innstilling-vedtak-Godkjenning-av-innkalling-og-saksliste",
  "tekst": "Godkjenning av innkalling og saksliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 04.03.2025 sak 26/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkalling og saksliste godkjennes "
}