{
  "dokument_id": "9ef24674-50b2-5798-92f6-9edb97a99f13",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 05112024, Sak 179/24, Innspill fra r\u00e5dets medlemmer",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11493836/Innstilling-vedtak-Innspill-fra-radets-medlemmer",
  "tekst": "Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 05.11.2024 sak 179/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til Vestland fylkeskommune Representanter for kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse deltok 29. oktober p\u00e5 ett veldig godt temam\u00f8te om usynliggj\u00f8ring av funksjonshemmede i regi av Likestillings- og diskrimineringsombudet. M\u00f8tet ble holdt i Vestlandssalen, som p\u00e5 mange m\u00e5ter er sv\u00e6rt godt tilrettelagt. Det var derfor en stor skuffelse for v\u00e5r h\u00f8rselshemmede representant at teleslyngen ikke fungerte og at det ikke virket som om f\u00f8rstelinjetjenesten i Vestlandshuset var forberedt p\u00e5 \u00e5 ta imot h\u00f8rselshemmede deltakere. M\u00f8tet var planlagt med tegnspr\u00e5kstolk. Men, sv\u00e6rt mange h\u00f8rselshemmede har blitt h\u00f8rselsehemmet som voksne og de har ofte ikke l\u00e6rt tegnspr\u00e5k. Fungerende teleslynge er derfor ogs\u00e5 en n\u00f8dvendighet. R\u00e5det h\u00e5per at dette kan bli rettet opp \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for barnevern, sosiale tjenester og mangfold KRPF har ved flere anledninger bedt Bergen kommune om \u00e5 inkludere personer med funksjonsnedsettelse i sitt mangfoldsbegrep. I temam\u00f8tet om usynliggj\u00f8ring av funksjonshemmmede 29. oktober gjorde likestillings- og diskrimineringsombudet nettopp ett poeng av at Bergen kommune usynliggj\u00f8r funksjonshemmede gjennom at man utlyser en pris for likestilling og mangfold som kan gis til enkeltpersoner, bedrifter, institusjoner eller organisasjoner i Bergen som har tatt initiativ til, eller gjennomf\u00f8rt tiltak som fremmer like muligheter for individer eller grupper uavhengig av kj\u00f8nn, seksualitet, etnisitet eller religion. Men, alts\u00e5 ikke til noen som fremmer like muligheter for funksjonshemmede. R\u00e5det vil gjerne ha en dialog med deg, som byr\u00e5d for mangfold, om dette. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sonja Ljostveit informerte om befaring med utvalg for helse og sosial med tema vold i n\u00e6re relasjoner. Sonja Ljostveit informerte om sak om Mindemyren som ble sendt til hurtigbehandling i utvalg og bystyre, selv om alle r\u00e5dslederne ba om \u00e5 f\u00e5 den til r\u00e5dene. Ellinor Hj\u00f8rnevik informerte om Likestillings- og diskrimineringsombudets m\u00f8te i Vestlandssalen og utfordringene med teleslyngen. Eva Kirkevik informerte om Likestillings- og diskrimineringsombudets m\u00f8te i Vestlandssalen og om ombudets tilbakemelding om Bergen kommunes pris for likestilling og mangfold. 2 "
}