{
  "dokument_id": "5d9482b2-fff2-5b11-9c3d-fb0018a4407f",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Representantforslag fra Amina Ali Amin (A) vedr\u00f8rende inkluderingsr\u00e5dgivere i Bergensskolen",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11279551/Framstilling-Representantforslag-fra-Amina-Ali-Amin-A-vedrorende-inkluderingsradgivere-i-Bergensskolen",
  "tekst": " Utvalg for barnehage, skole og idrett Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2024/79048-7 Saksbehandler: Tina Omdahl Hayes Representantforslag fra Amina Ali Amin (A) vedr\u00f8rende inkluderingsr\u00e5dgivere i Bergensskolen Hva saken gjelder: Bystyrerepresentanten Amina Ali Amin (A) har overlevert et representantforslag iht. punkt 3.2. i Reglement for Bergen bystyre og utvalgene 2023 - 2027. Forslaget ble overlevert ordf\u00f8reren i bystyrets m\u00f8te 08.05.2024. Forslaget lyder slik: Forslaget peker p\u00e5 den potensielle gevinsten av \u00e5 ha inkluderingsr\u00e5dgiver i Bergensskolen, spesielt rettet mot barn med minoritetsbakgrunn. Dette initiativet understreker betydningen av \u00e5 sikre inkludering og omsorg for alle barn og foreldre i utdanningssystemet. Inkluderingsr\u00e5dgivere vil kunne spille en n\u00f8kkelrolle i \u00e5 skape et milj\u00f8 preget av trivsel og l\u00e6ring ved \u00e5 tilby st\u00f8tte, veiledning og ressurser til b\u00e5de barn og deres familier. Ved \u00e5 ha dedikerte inkluderingsr\u00e5dgivere i Bergensskolen, vil man bedre kunne im\u00f8tekomme de spesifikke behovene til barn med minoritetsbakgrunn og deres familier. Dette vil fremme kulturelt mangfold, respekt og forst\u00e5else blant alle elever og ansatte, samtidig som det kan bidra til \u00e5 forebygge rasisme, utenforskap og l\u00f8se eventuelle konflikter eller utfordringer knyttet til kulturelle forskjeller. Et slikt tiltak vil v\u00e6re veldig positivt med tanke p\u00e5 \u00e5 fremme inkludering og trivsel i Bergensskolen. Det er viktig \u00e5 sikre at alle barn har et trygt og st\u00f8ttende l\u00e6ringsmilj\u00f8, fritt for utenforskap og rasisme. Jeg \u00f8nsker \u00e5 inkludere rasisme i mitt forslag, fordi det er s\u00e5 mye mikroaggresjon i hverdagen som har r\u00f8tter i b\u00e5de bevisst og ubevisst rasisme. Det er ikke alltid man er klar over hvordan man oppf\u00f8rer seg eller uttaler seg, og derfor trenger vi en mellomperson, en naturlig partner, som t\u00f8r \u00e5 ta opp med skolene hvilke elever og foreldre som opplever utfordringer p\u00e5 grunn av deres bakgrunn, enten det er etnisitet, hudfarge, religion eller seksuell legning. I dag har videreg\u00e5ende skoler minioritetsr\u00e5dgivere gjennom IMDi. Disse r\u00e5dgiverne har siden 2008 bist\u00e5tt unge som er, eller er i fare for \u00e5 bli, utsatt for negativ sosial kontroll og \u00e6resrelatert vold. I Bergensskolen \u00f8nsker vi \u00e5 kalle dem inkluderingsr\u00e5dgivere, fordi det er et mer inkluderende og dekkende navn for deres arbeid, i motsetning til minoritetsr\u00e5dgivere. IMDi har allerede endret navnet til sine r\u00e5dgivere til mangfoldsr\u00e5dgivere, noe som st\u00f8tter opp under dette behovet for mer inkluderende spr\u00e5k. Forslag til vedtak: 1 Bystyret ber byr\u00e5det utrede muligheten for \u00e5 ansette inkluderingsr\u00e5dgivere i Bergensskolen. Forretningsutvalget behandlet i m\u00f8te 14.05.2024 forslaget og fattet f\u00f8lgende vedtak (183/24): 1. Representantforslag fra Amina Ali Amin (A) om inkluderingsr\u00e5dgivere i Bergensskolen, oversendes byr\u00e5det for videre utredning. 2. Byr\u00e5det bes om \u00e5 vurdere forslaget og \u00e5 utarbeide et notat slik at bystyret kan behandle saken senest innen 30.10.2024. 3. Utvalg for barnehage, skole og idrett avgir innstilling i saken. Bystyrets kontor mottok 19.09.2024 notat til saken. Dette f\u00f8lger vedlagt. Forslagsstillers forslag til vedtak: Bystyret ber byr\u00e5det utrede muligheten for \u00e5 ansette inkluderingsr\u00e5dgivere i Bergensskolen. Dato: 8. oktober 2024 \u00d8ivind Hauge St\u00f8le - fagleder Tina Omdahl Hayes - f\u00f8rstekonsulent Dokumentet er godkjent elektronisk. Vedlegg: Notat fra byr\u00e5det, datert 19.09.2024 2 "
}