{
  "dokument_id": "53622b4b-fb7f-59a0-985d-14488d2cd125",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10222548/Framstilling-Eventuelt-Radet-for-byforming-og-arkitektur",
  "tekst": " R\u00e5det for byforming og arkitektur (RBA) 22/24 Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2017/11811-317 Saksbehandler: \u00c5ge Vallestad Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur Legges frem i m\u00f8te. Dato: 9. april 2024 \u00c5ge Vallestad - utvalgssekret\u00e6r 1 "
}