{
  "dokument_id": "0e5b1074-a4bc-5665-b67c-b5f736f2bad7",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Tilbakemeldinger og sp\u00f8rsm\u00e5l etter m\u00f8te med byr\u00e5d for barnehage og skole",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11456281/Tilbakemeldinger-og-sporsmal-etter-mote-med-byrad-for-barnehage-og-skole",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5d Daniel H\u00e4gglund V\u00e5r referanse: 2024/05173-138 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 12. november 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Tilbakemeldinger og sp\u00f8rsm\u00e5l etter m\u00f8te med byr\u00e5d for barnehage og skole KRPF vil gjerne takke for en god dialog i m\u00f8te 5. november. Etter avtale sender vi noen sp\u00f8rsm\u00e5l som ikke kunne besvares i m\u00f8tet. \u2022 KRPF er bekymret for situasjonen til voksne som blir synshemmet og trenger oppl\u00e6ring. Dette er oppl\u00e6ring som de har rett p\u00e5 etter oppl\u00e6ringsloven, men i Bergen kommune har man valgt \u00e5 plassere denne tjenesten i byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg. R\u00e5det opplever at det er usikkerhet, b\u00e5de i tjenestene og for de som trenger oppl\u00e6ring og vil be om at du tar initiativ til \u00e5 finne ut mer om situasjonen. \u2022 R\u00e5det er bekymret for hvordan elever med funksjonsnedsettelser blir vurdert i faget kropps\u00f8ving. I Utdanningsdirektoratets veiledning st\u00e5r det f\u00f8lgende: Etter 10. trinn i LK20 skal elevene blant annet kunne trene p\u00e5 og utvikle ferdigheter i varierte bevegelsesaktiviteter. Noen elever kan for eksempel ha fysiske utfordringer som p\u00e5virker hvordan de f\u00e5r vist at de trener p\u00e5 og utvikler ferdigheter. I slike tilfeller er det relevant for l\u00e6reren \u00e5 kjenne til elevens forutsetninger. Det betyr likevel ikke at elevens forutsetninger er en del av vurderingsgrunnlaget. L\u00e6rerne skal vurdere med utgangspunkt i kompetansem\u00e5lene i l\u00e6replanen, samtidig som de bruker sitt faglige skj\u00f8nn og kjennskap de har til elevene. Dette virker vanskelig \u00e5 forst\u00e5 og r\u00e5det er bekymret for at elever kan f\u00e5 en d\u00e5rlig karakter i et fag der de ikke har noen mulighet til \u00e5 hevde seg og at dette kan p\u00e5virke de mulighetene de f\u00e5r videre. R\u00e5det vil be om en orientering om hvordan dette praktiseres i bergensskolene og om det er noen felles samtale mellom skoler/kropps\u00f8vingsl\u00e6rere for \u00e5 sikre at denne gruppen ivaretas. \u2022 I tilstandsrapporten for bergensskolen er det fremdeles bekymringsfullt h\u00f8ye mobbetall. R\u00e5det vil gjerne vite om det er noen forskjell p\u00e5 baseskoler og mer tradisjonelle klasseromsskoler her. I tillegg lurer r\u00e5det p\u00e5 om man evaluerer de tiltakene som er satt inn mot mobbing f\u00e5r \u00e5 se om tiltakene virker. Hvorfor har tiltakene som er satt i gang ikke klart \u00e5 snu trenden. \u2022 Tilstandsrapport for bergensskolen viser ogs\u00e5 et \u00f8kende antall elever som f\u00e5r vedtak p\u00e5 spesialundervisning. R\u00e5det lurer p\u00e5 om det ogs\u00e5 er mulig \u00e5 f\u00e5 statistikk p\u00e5 hvor mange som blir vurdert, men f\u00e5r avslag, eller ikke f\u00e5r vedtak. R\u00e5det f\u00e5r tilbakemeldinger om at foreldre opplever at assistenter/l\u00e6rere som skulle gitt spesialundervisning blir brukt til andre ting for eksempel i forbindelse med sykefrav\u00e6r og at det da ikke blir holdt \u00f8ye med om eleven faktisk har f\u00e5tt de timene med spesialundervisning som de har vedtak p\u00e5. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}