{
  "dokument_id": "74541bfe-357f-5cc0-87ca-1392843ada59",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Omorganisering av det spesialpedagogiske feltet. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12042077/Omorganisering-av-det-spesialpedagogiske-feltet-Innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse SUU Avdeling politiske planer (Arbeidssted) V\u00e5r referanse: 2025/38388-9 v/\u00d8yvind Andr\u00e9 Teigen Slemdal Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 5. februar 2025 Fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Omorganisering av det spesialpedagogiske feltet. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 28. januar, sak 19/25 og vil gjerne takke for god informasjon og oppf\u00f8lging. R\u00e5det setter pris p\u00e5 invitasjonen til \u00e5 uttale seg til arbeidet med omorganisering av det spesialpedagogiske feltet og vil gjerne be om \u00e5 bli holdt orientert videre. R\u00e5det er bekymret for det som er definert som delprosjekt 4, eventuell avvikling av SAPT. Det ble opplyst i m\u00f8tet at dette punktet ikke kom til \u00e5 bli behandlet f\u00f8r til h\u00f8sten. R\u00e5det \u00f8nsker likevel allerede n\u00e5 \u00e5 komme med en tilbakemelding om at SAPT, slik det er organisert i dag oppleves som et tilbud som det er lett \u00e5 komme i kontakt med og som har v\u00e6rt viktig for mange. Organisasjonene for h\u00f8rsels- og synshemmede er bekymret for at dette tilbudet skal bli borte dersom SAPT blir avviklet. R\u00e5det ber om \u00e5 bli h\u00f8rt ogs\u00e5 n\u00e5r dette prosjektet skal startes opp. Det ble opplyst i m\u00f8tet at formuleringen \u00ablikartet vurdering mellom byomr\u00e5dene\u00bb skal leses som at man skal sikre at barn f\u00e5r likeverdige tilbud uavhengig av hvor de bor. Dette st\u00f8tter r\u00e5det selvsagt. R\u00e5det \u00f8nsker likevel \u00e5 understreke at det er forskjell p\u00e5 like og likeverdige. Barn er ikke like og det er viktig at de vurderes og f\u00e5r hjelp individuelt. R\u00e5det er bekymret for at en \u00ablikartet vurdering mellom byomr\u00e5dene\u00bb vil bli tolket som at de byomr\u00e5dene som n\u00e5 tildeler flest timer med spesialpedagogikk skal m\u00e5tte redusere sin tildeling. \u00d8nsket er selvsagt at de byomr\u00e5dene som tildeler f\u00e6rrest timer skal v\u00e6re de som m\u00e5 revurdere sine vurderinger. R\u00e5det er bekymret for formuleringen om at \u00abvedtak og tildelinger skal ha et b\u00e6rekraftig niv\u00e5\u00bb. Vedtak og tildelinger m\u00e5 f\u00f8lge barnas behov og ikke kommunens \u00f8konomi. I et samfunns\u00f8konomisk perspektiv er det dyrere p\u00e5 lang sikt om barn faller utenfor utdanning og arbeidsliv. R\u00e5det har ved flere anledninger tatt opp at det er for lang ventetid p\u00e5 utredning for ulike utfordringer. Og at det tilbudet barn f\u00e5r f\u00f8r de er utredet ikke er godt nok. Det er spesielt viktig at en omorganisering ikke f\u00f8rer til lengre ventetider i de ulike tjenestene. R\u00e5det h\u00e5per at en eventuell omorganisering vil f\u00f8re til et system som er mer oversiktlig, der b\u00e5de skole, elever og foresatte kan forst\u00e5 hvor man skal henvende seg for \u00e5 f\u00e5 hjelp. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}