{
  "dokument_id": "6d88367f-9836-511c-822e-33a70f280c4d",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll UMBY, 25062024, Sak 226/24, Fyllingsdalen, gnr. 19 bnr. 293, \u00d8vre Kr\u00e5kenes 51. Klage over avslag p\u00e5 s\u00f8knad om dispensasjon fra plankrav og tomteutnyttelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10751413/Innstilling-vedtak-Fyllingsdalen-gnr-19-bnr-293-Ovre-Krakenes-51-Klage-over-avslag-pa-soknad-om-dispensasjon-fra-plankrav-og-tomteutnyttelse",
  "tekst": "Fyllingsdalen, gnr. 19 bnr. 293, \u00d8vre Kr\u00e5kenes 51. Klage over avslag p\u00e5 s\u00f8knad om dispensasjon fra plankrav og tomteutnyttelse Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling behandlet saken i m\u00f8tet 25.06.2024 sak 226/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Saken utsettes for felles befaring. Utvalg for milj\u00f8 og byutviklings behandling Lars Alsaker (H) har bedt om habilitetsvurdering til saken. Bakgrunnen er at Sands Advokatfirma har bist\u00e5tt parter i saken. Alsaker mener selv dette medf\u00f8rer at han b\u00f8r kjennes inhabil ved behandling av sakene. Vurdering er foretatt etter forvaltningsloven \u00a7 6 annet ledd. Bystyredirekt\u00f8ren er enig med Lars Alsaker i hans vurdering og at det foreligger \u00abs\u00e6regne forhold\u00bb etter forvaltningsloven \u00a7 6 annet ledd. Det anbefales derfor at utvalg for milj\u00f8 og byutvikling kjenner Alsaker inhabil til \u00e5 delta i behandlingen av sak 226/24. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling kjente Lars Alsaker inhabil til \u00e5 behandle sak 226/24. Sara Berge \u00d8kland (H) m\u00f8tte. F\u00f8lgende representanter tok ordet: Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H), Geir Steinar Dale (A) Forslag fremsatt i utvalget: Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H) fremsatte p\u00e5 vegne av H, A, FrP og Sp f\u00f8lgende utsettelsesforslag: Saken utsettes for felles befaring. Utsettelsesforslag fra H, A, FrP og Sp, fremsatt av Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H) ble vedtatt enstemmig. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling behandlet saken i m\u00f8tet 06.06.2024 sak 197/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Saken utsettes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling sitt ekstram\u00f8te 25.06.24. Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 16.05.2024 sak 153/24 Byr\u00e5det innstiller til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling \u00e5 fatte f\u00f8lgende vedtak: Fagetatens vedtak datert 20.10.2023 opprettholdes. Klagen tas ikke til f\u00f8lge. "
}