{
  "dokument_id": "fdde43ce-82d8-59bf-963f-e9efd5adf544",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll UMBY, 19092024, Sak 320/24, Ytrebygda, gnr. 106, bnr. 226, Eikeneset 33. Klage fr\u00e5 nabo p\u00e5 vedtak i Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling, om endring av vilk\u00e5r for rammel\u00f8yve",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11195934/Innstilling-vedtak-Ytrebygda-gnr-106-bnr-226-Eikeneset-33-Klage-fra-nabo-pa-vedtak-i-Utvalg-for-miljo-og-byutvikling-om-endring-av-vilkar-for-rammeloyve",
  "tekst": "Ytrebygda, gnr. 106, bnr. 226, Eikeneset 33. Klage fr\u00e5 nabo p\u00e5 vedtak i Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling, om endring av vilk\u00e5r for rammel\u00f8yve Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling behandlet saken i m\u00f8tet 19.09.2024 sak 320/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: UMBY sitt vedtak datert 21.03.2024 blir oppretthalde. Klagen blir ikkje tatt til f\u00f8lgje. Utvalg for milj\u00f8 og byutviklings behandling Lars Selmar Alsaker (H) ba om habilitetsvurdering til saken. Bakgrunnen er at Sands Advokatfirma v/Alsaker representerer part i saken. P\u00e5 bakgrunn av dette anser Alsaker seg selv som inhabil til \u00e5 delta i behandlingen av saken. Vurdering er foretatt etter forvaltningsloven \u00a7 6 annet ledd. Utvalget er enig med Alsaker i hans vurdering og at det foreligger \u00abs\u00e6regne forhold\u00bb etter forvaltningsloven \u00a7 6 annet ledd. Utvalget kjente derfor Alsaker inhabil til \u00e5 delta i behandlingen av sak 320/24. Bjarne Foldnes Amundsen m\u00f8tte til sak 320/24 F\u00f8lgende representant tok ordet: Katrine Berg N\u00f8dtvedt (MDG). Votering: Innstillingen ble vedtatt enstemmig. Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 08.08.2024 sak 217/24 Byr\u00e5det innstiller til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling \u00e5 fatte f\u00f8lgjande vedtak: Byr\u00e5dets innstilling og utvalgets vedtak er likelydende. "
}