{
  "dokument_id": "70129b4d-b043-5f7d-9bfa-a7c9858c8bc6",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Tiltak for universell utforming i \"den gr\u00f8nne akse\". Innspill fra eldrer\u00e5det",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10974448/Tiltak-for-universell-utforming-i-den-gronne-akse-Innspill-fra-eldreradet",
  "tekst": " Eldrer\u00e5det Til Intern korrespondanse Bylivsseksjonen (Arbeidssted) v/Tanita V\u00e5r referanse: 2024/00193-56 Skyttermoen Guldbrandsen Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 21. august 2024 Fra Eldrer\u00e5det Tiltak for universell utforming i \"den gr\u00f8nne akse\". Innspill fra eldrer\u00e5det Eldrer\u00e5det behandlet saken i m\u00f8te 14. august, sak 119/24 og vil gjerne takke for god informasjon og oppf\u00f8lging. Eldrer\u00e5det mener at det viktigste tiltaket man kan gj\u00f8r for universell utforming av dette omr\u00e5det er \u00e5 forby bruk av elektriske sparkesykler. Med hilsen Eldrer\u00e5det Nils M\u00e6hle - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}