{
  "dokument_id": "eb78ce7d-d673-535f-aa6f-8ca793741341",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 09012024, Sak 4/24, Skriftlige orienteringer",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9716373/Innstilling-vedtak-Skriftlige-orienteringer",
  "tekst": "Skriftlige orienteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 09.01.2024 sak 4/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: * Ang\u00e5ende \u00c5stveit skole F\u00f8lgende brev sendes til Etat for utbygging P\u00e5 side 1 st\u00e5r det at bygget ikke har trinnfri/universell tilkomst. KRPF er glad for at dette utbedres n\u00e5r tilbygget kommer ved at det i dette bygget kommer en heis, jf. side 2 \u00abEksisterende skole er ikke universelt tilgjengelig. Innf\u00f8ring av heis i nybygg gj\u00f8r hele skolen tilgjengelig for dem med funksjonsnedsettelser. Det er lagt vekt p\u00e5 \u00e5 plassere denne der det er mest hensiktsmessig, og n\u00e6r forsterket avdeling\u00bb. KRPF er ogs\u00e5 glad for \u00e5 se at det settes stort s\u00f8kelys p\u00e5 universell utforming av uterommet samt likeverdig adkomst til skolen, men det st\u00e5r ikke noe om det er universell tilkomst til idrettsanlegget p\u00e5 andre siden av Tertnesveien og \u00c5stveitskogen. N\u00e5r man setter i gang med planleggingen av interi\u00f8ret av bygget er det viktig med fokus p\u00e5 st\u00f8yskjerming. H\u00f8rselsteknisk utstyr, teleslynge, eller mobile anlegg m\u00e5 avgj\u00f8res tidlig i prosessen. * Ang\u00e5ende Haugland bofelleskap F\u00f8lgende brev sendes til Etat for utbygging P\u00e5 figuren p\u00e5 side 2 ser det ut som ny lekeplass ligger tett opp til Tun 1. Er det planlagt noen form for skjerming mellom lekeplassen og Tun 1 med tanke p\u00e5 at dette er beboere som trenger skjerming, eller forventes det begrenset bruk av lekeplassen? KRPF er glad for at det planlegges med ansattparkering, men er sv\u00e6rt bekymret over \u00f8vrige parkeringsmuligheter der 10 plasser skal dekke parkering for b\u00e5de beboere, bes\u00f8kende, grendehuset, utfartsparkering og parkering til bruk av felles lekeplass. KRPF ber derfor om at det ses p\u00e5 muligheter for \u00e5 utvide parkeringsmulighetene enten ved \u00e5 kj\u00f8pe areal i n\u00e6rheten eller ved \u00e5 bruke annet kommunalt areal i n\u00e6rheten. * Ang\u00e5ende svar p\u00e5 interpellasjon om menneskerettighetene til personer med funksjonsnedsettelse F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsleder Christine Meyer R\u00e5det vil gjerne komme med noen tilbakemeldinger om svaret. KRPF er glad for at byr\u00e5det vil f\u00f8re en aktiv og m\u00e5lrettet politikk for \u00e5 \u00f8ke bevisstheten og kompetansen om rettighetene til personer med funksjonsnedsettelse, og sikre at kommunen gjennom planlegging, utforming og gjennomf\u00f8ring av kommunale tjenester og tilbud oppn\u00e5r likestilling og ber om \u00e5 bli inkludert i dette arbeidet. R\u00e5det mener at svaret er sv\u00e6rt generelt og vil gjerne invitere byr\u00e5dsleder til \u00e5 konkretisere hvordan man gjennomf\u00f8rer dette. I svaret st\u00e5r det \u00abNorge sluttet seg til CRPD i 2013. Det ble ansett n\u00f8dvendig med endringer i vergem\u00e5lslovgivningen og diskrimineringsombudsloven, men ellers ble CRPD gjennomf\u00f8rt ved konstatering av at norsk rett allerede var i overenstemmelse med konvensjonen.\u00bb R\u00e5det vil minne om at Norge har f\u00e5tt kritikk fra FN fordi funksjonshemmedes rettigheter systematisk brytes. For alle med nedsatt funksjonsevne som m\u00f8ter diskriminering hver eneste dag, hjelper det lite at det st\u00e5r i en plattform at en skal sikres grunnleggende rettigheter p\u00e5 lik linje med resten av befolkningen, s\u00e5 lenge det ikke f\u00f8lges opp i praksis. Norge har allerede inkorporert kvinnekonvensjonen, barnekonvensjonen og konvensjonen mot rasediskriminering. FN-konvensjonen for rettighetene til personer med nedsatt funksjonsevne er den eneste diskrimineringskonvensjonen som ikke er inkorporert i norsk lov. Det hindrer likestilling av Norges st\u00f8rste minoritet. P\u00e5 det konstituerende m\u00f8tet 9. januar har r\u00e5det g\u00e5tt inn for \u00e5 organisere en konferanse h\u00f8sten 2023 der CRPD og NOUen P\u00e5 h\u00f8y tid vil v\u00e6re hovedtema. R\u00e5det vil gjerne allerede n\u00e5 invitere byr\u00e5dsleder til \u00e5 legge frem kommunens arbeid p\u00e5 denne konferansen. * Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om tilgjengelige l\u00e6remidler F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole I svaret blir det ikke kommentert at kommunen i 2023 har hatt et tilsyn p\u00e5 digitale l\u00e6remidler som vise flere feil og brudd p\u00e5 krav. Tilsynet ble gjort ved tilfeldig uttrekk. Det er derfor godt mulig at der er flere brudd p\u00e5 krav som ikke er oppdaget. R\u00e5det vil gjerne vite hva byr\u00e5dsavdelingen har gjort og vil gj\u00f8re videre for \u00e5 sikre at de digitale l\u00e6remidlene man bruker f\u00f8lger kravene og hvordan man ellers har fulgt opp dette tilsynet. * Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om baseskoler. F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole KRPF ber om \u00e5 bli inkludert i arbeidet med gjennomgangen av eksisterende baseskoler i Bergen gjennom hele prosessen. * Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om parkeringsplass ved Familiens hus i M\u00f8llendalsveien. F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling I svaret fra byr\u00e5d Christine Kahrs st\u00e5r det f\u00f8lgende \u00abVidere har Familiens hus ogs\u00e5 selv v\u00e6rt i kontakt med Entra (g\u00e5rdeier) og avtalt at to av de fire HC-parkeringene, som er rett ved M6, skal omgj\u00f8res til ordin\u00e6re parkeringsplasser, men med begrenset bruk til de brukerne som har midlertidig mobilitetsutfordringer uten at de er HC.\u00bb 2 KRPF mener \u00f8nsket om \u00e5 endre HC-parkeringsplasser ved familiens hus til vanlige parkeringsplasser sender et negativt signal videre i kommunen om at det bare er \u00e5 fjerne eller omgj\u00f8re HC-parkeringsplasser til vanlige parkeringsplasser n\u00e5r det blir for lite eller mangler vanlige parkeringsplasser. KRPF er sterkt imot at to av HC-parkeringsplassene blir omgjort til vanlige parkeringsplasser og ber om grunnlaget for \u00f8nsket om endring utover mangelen p\u00e5 vanlige parkeringsplasser. KRPF mener kommunen m\u00e5 finne andre l\u00f8sninger enn \u00e5 ta HC-parkeringsplassene * Ang\u00e5ende planinitiativ kulturkvartalet Verftet Planinitiativet sier ikke noe om parkering generelt eller HC-parkering spesielt. Dette b\u00f8r inkluderes i en s\u00e5 stor og viktig kulturarena som dette blir. I dag er det 2 HC- parkeringsplasser, noe som er alt for lite allerede i dag. Ved \u00f8kt publikumsmasse vil ogs\u00e5 behovet for HC-parkeringsplasser \u00f8ke og b\u00f8r f\u00f8lgelig v\u00e6re med i planinitiativet. KRPF savner ogs\u00e5 medvirkning i forhold til personer med funksjonsnedsettelse under punktet \u00f8vrig medvirkning, gjerne gjennom kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse eller paraplyorganisasjonene som FFO, SAFO, NFU, FUNKIS, Unge Funksjonshemmede osv. Skriftlige orienteringer Brev fra r\u00e5det og eventuell oppf\u00f8lging \u2022 NOU 2023:13 P\u00e5 h\u00f8y tid. H\u00f8ringsuttalelse fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse. o Brev til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg \u2022 Ny gatenormal for Bergen. o Innspill til Bymilj\u00f8etaten \u2022 Mindemyren. Detaljregulering delfelt S14. o Innspill til plan- og bygningsetaten \u2022 Parkering ved FFO Vestlands lokaler i Vestre Str\u00f8mkaien 7. o Brev til Bymilj\u00f8etaten o Svar fra Bymilj\u00f8etaten \u2022 Innspill til tilleggsinnstilling til budsjett. o Brev til utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring Saker der byr\u00e5det innstiller til bystyret \u2022 \u00c5stveit skole, rehabilitering og nybygg. Gjennomf\u00f8ringsvedtak. \u2022 Haugland bofelleskap. Gjennomf\u00f8ringsvedtak. Svar p\u00e5 skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l og interpellasjoner 3 \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 1 fra Diane A. Berbain (SV) om boligl\u00f8ftet for mennesker med utviklingshemming. Utvalg for helse og sosial 6. desember \u2022 Svar p\u00e5 interpellasjon nr 1 fra Katrine N\u00f8dtvedt (MDG) om menneskerettighetene for personer med nedsatt funksjonsnevne (CRPD). Bystyret 22. november \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 2 fra Mikkel Gr\u00fcner (SV) om baseskoler. Utvalg for barnehage, skole og idrett 5. desember \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 4 fra Mikkel Gr\u00fcner (SV) om tilgjengelige l\u00e6remidler. Utvalg for barnehage, skole og idrett 5. desember \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 6 fra Monika N. Yndestad (BL) om langtidsfrav\u00e6r p\u00e5 skolene. Utvalg for barnehage, skole og idrett 5. desember \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 32 fra Katrine N\u00f8dtvedt (MDG) om parkeringsplasser og byliv. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling 7. desember \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 42 fra Ingrid Nergaard Fjeldstad (V) om parkeringsplass ved Familiens hus i M\u00f8llendalsveien. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling 7. desember Andre skriftlige orienteringer \u2022 Planinititiativ Kulturhuset Verftet 4 "
}