{
  "dokument_id": "a2f71f6e-a4b1-52de-836d-75199d04ed1d",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 09012024, Sak 3/24, Valg av leder og nestleder",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9716355/Innstilling-vedtak-Valg-av-leder-og-nestleder",
  "tekst": "Valg av leder og nestleder Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 09.01.2024 sak 3/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Som leder for perioden 2024-2027 velges: Sonja Ljostveit Som nestleder for perioden 2024-2027 velges: Ellinor Hj\u00f8rnevik Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Det ble fremmet forslag om \u00e5 utsette valget til m\u00f8tet i februar. Forslaget ble stemt ned med fire stemmer for og seks stemmer mot. Votering Vedtaket var enstemmig "
}