{
  "dokument_id": "982d05f4-faf8-5846-bb0f-d0b1bbb17a7d",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "S\u00f8knad redusert leie 2024 og 2025, e-post datert 8. januar 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11803566/Soknad-redusert-leie-2024-og-2025-e-post-datert-8-januar-2025",
  "tekst": "Fra: \"Trond Minde\" <trond.minde@inpeople.no> Sendt: onsdag 8. januar 2025 11:27:23 Til: \"Hovland, Torhild Haanes\" <Torhild.Hovland@bergen.kommune.no>; \"Postmottak Bymilj\u00f8etaten\" <Bymiljoetaten@bergen.kommune.no> Kopi: \"Paal Refsland\" <paal@trolljeger.no> Emne: Trolljeger - Saksnummer: 2023/257537 Vedlegg: S\u00f8knad redusert leie 2024 og 2025.pdf Hei! Etter m\u00f8ter med Byr\u00e5dsleder, jurist og r\u00e5dgiver i Byr\u00e5det ble vi r\u00e5det til/bedt om \u00e5 sende inn ny s\u00f8knad p\u00e5 reduksjon av leie kostnad for 2024 og 2025. Jeg legger derfor med et skriv som forteller litt om v\u00e5re utfordringer, \u00f8konomi og hvorfor vi mener at s\u00f8knaden skal innvilges. Vi setter pris p\u00e5 Bymilj\u00f8etaten/fag etaten og deres innstilling til reduksjonen, men ble av Byr\u00e5dsleder/jurist bedt \u00e5 \u00e5 sende denne til dere. Vi h\u00e5per p\u00e5 rask behandling, da det er utrolig viktig for oss i forhold til planlegging og s\u00f8knaden til dere om gjennomf\u00f8ring av \u00e5rets arr. For om byr\u00e5det st\u00e5r p\u00e5 sin beslutning om leiesummen for 2024 og 2025 blir det ikke 10 \u00e5rs jubileum med Trolljeger p\u00e5 Fl\u00f8yen. Ha en fin dag!! Trond Salgssjef phone: +47 405 38 160 email: trond.minde@inpeople.no Storebotn 7, 5309 Kleppest\u00f8, Ask\u00f8y, Norway -- "
}