{
  "dokument_id": "c3f0255d-7bae-53d9-bd0b-688f4fb26643",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "\u00c5rsmelding 2023",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10056138/Arsmelding-2023",
  "tekst": " V\u00e5r referanse: 2024/05173-24 Dato: 27. mai 2024 \u00c5rsmelding 2023 \u00c5rsmelding 2023 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Innledning Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse skal sikre bred, \u00e5pen og tilgjengelig medvirkning for personer med funksjonsnedsettelse i Bergen kommune i alle saker som ang\u00e5r dem. KRPF er et r\u00e5dgivende organ for kommunen og har rett til \u00e5 uttale seg i alle saker som ang\u00e5r personer med funksjonsnedsettelse. KRPF gir r\u00e5d b\u00e5de til administrasjonen ved byr\u00e5det og til bystyret og bystyrets organer. Ny kommunelov tr\u00e5dte i kraft ved oppstart av valgperioden 2019-2023. I \u00a7 5-2 er r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse definert som \u00abandre kommunale organ, som skal opprettes\u00bb. De samme regler gjelder for andre kommunale organ, som for folkevalgte organ. Sammensetning av Kommunalt r\u00e5d for funksjonshemmede 2020-2023 R\u00e5det har 10 medlemmer med varamedlemmer, hvorav 2 politikere og 8 representanter fra brukerorganisasjonene, som representerer f\u00f8lgende hovedgrupper: bevegelseshemmede, h\u00f8rselshemmede, synshemmede, utviklingshemmede og skjult funksjonshemming. Alle medlemmene i r\u00e5det har som oppgave \u00e5 arbeide for alle grupper funksjonshemmede i kommunen. R\u00e5dets sammensetning 2023 Medlemmer Vara Harald Berge Breistein leder Randi Amundsen Sonja Ljostveit nestleder Svein Nord Kristiansen Anette Jensen Kirsten Eikanger-Mjelde Ellinor Hj\u00f8rnevik Geir Meidell Amundsen Michael S\u00f8nnesyn Inge Fiskvik Bj\u00f8rn Greve Anne Lise Aanes Kristine Bech-S\u00f8rensen Egil Hope Kari Tungesvik Annett Garvik Alexander Petersen Yaw Appiah Adjei Knut Vindenes Anne Framholt Prioriterte saker og tema i 2023: \u2022 Hva har v\u00e6rt viktig? Tilgjengelighet til hele byen og nok HC parkeringer til at alle kan ha mulighet til \u00e5 delta har fortsatt \u00e5 v\u00e6re et hovedtema for r\u00e5det. Det har blant annet v\u00e6rt et godt og informativt m\u00f8te med Bymilj\u00f8etaten om dette temaet. R\u00e5det har i flere \u00e5r arbeidet for \u00e5 ha bedre dekning p\u00e5 fysioterapeuter med driftstilskudd fra kommunen og mener at dette er en viktig sak for alle med habilitering- og rehabiliteringsbehov. Brukerstyrt personlig assistent (BPA) og tilgang p\u00e5 denne tjenesten har v\u00e6rt ett viktig fokusomr\u00e5de og har blitt tatt opp i flere typer saker. \u2022 Hva har v\u00e6rt utfordrende? Bergen kommune er en stor organisasjon og budsjettarbeidet er komplisert og omfattende. Det er vanskelig \u00e5 finne en naturlig rolle for r\u00e5dene som skal kunne komme med sine innspill b\u00e5de til byr\u00e5dets og bystyrets budsjettarbeid. R\u00e5dets arbeidsfelt er alle saker som har spesiell betydning for personer med funksjonsnedsettelse. Det vil si at representantene trenger oppl\u00e6ring i alle saksomr\u00e5der i Bergen kommune og at det blir stort press p\u00e5 saksmengden til m\u00f8ter. Det kommer ogs\u00e5 stadig flere foresp\u00f8rsler om \u00e5 uttale seg til ulike saker og delta p\u00e5 arrangementer i ulike deler av kommunen. R\u00e5dets budsjett gir lite rom for ekstra oppl\u00e6ring og ekstram\u00f8ter og det er utfordrende \u00e5 f\u00e5 behandlet alle sakene og foresp\u00f8rslene p\u00e5 en god m\u00e5te. \u2022 Hva er vi forn\u00f8yd med? R\u00e5det har blitt mer synlig i det kommunale systemet og har forbedret samarbeidet med bystyreutvalgene. \u2022 Hva tar vi videre til neste \u00e5r R\u00e5det vil fortsette sitt arbeid p\u00e5 alle felt som er viktige for personer med funksjonsnedsettelse. Det vil v\u00e6re viktig \u00e5 ha et spesielt h\u00f8yt fokus p\u00e5 universell utforming av byen og p\u00e5 muligheten for HC parkering, som for mange er en forutsetning for \u00e5 kunne delta i samfunnet. R\u00e5dets m\u00f8ter R\u00e5det har m\u00f8te en gang i m\u00e5neden. Tidspunkt for m\u00f8ter og alle saksdokumenter ligger tilgjengelig p\u00e5 kommunens nettsider. M\u00f8tene er \u00e5pne, og fysiske m\u00f8ter innledes med \u00e5pen halvtime der byens borgere kan legge frem saker for r\u00e5det. I 2023 hadde kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 10 ordin\u00e6re m\u00f8ter og to ekstraordin\u00e6re m\u00f8ter Byr\u00e5d for helse og omsorg har m\u00f8tt to ganger og byr\u00e5d for barnehage, skole og idrett, for kultur, frivillighet og inkludering, for klima, milj\u00f8 og byutvikling og for barnevern og sosiale tjenester og byr\u00e5dsleder har m\u00f8tt en gang hver Side 2 av 5 Saker i 2023 KRPF har behandlet 150 saker KRPF sendte 44 forslag til bystyret, av disse ble 20 forslag helt eller delvis vedtatt, mens 6 av forslagene ble enten ikke fremmet, eller ikke votert over. Interne saker 32 Saker p\u00e5 eget initiativ 7 Saker tatt til orientering 6 Innspill/uttalelser/sp\u00f8rsm\u00e5l sendt til Byr\u00e5dsavdeling for helse og omsorg 10 - Etat for sykehjem 1 - Etat for helsetjenester 2 Byr\u00e5dsleders avdeling 2 Byr\u00e5dsavdeling for klima, milj\u00f8 og 7 - Plan- og bygningsetaten 6 - Bymilj\u00f8etaten 5 Byr\u00e5dsavdeling for kultur, frivillighet og inkludering 5 Byr\u00e5dsavdeling for barnehage, skole og idrett 5 - Etat for spesialpedagogiske tjenester 1 Byr\u00e5dsavdeling for finans, n\u00e6ring og eiendom 2 - Etat for utbygging 13 Byr\u00e5dsavdeling for barnevern og sosiale tjenester 7 Bystyrets kontor 1 Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling 14 Utvalg for barnehage, skole og idrett 5 Utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring 7 Utvalg for helse og sosial 16 Utvalg for fullmakter og politisk styringssystem 1 Bystyret 1 Eksterne 4 Oppl\u00e6ringer, befaring og deltakelse p\u00e5 innspillsdager Februar 16.2 Temadag om universell utforming i h\u00f8yere I samarbeid med UiB og utdanning HVL Mars 22.3 Deltatt p\u00e5 befaring p\u00e5 ungdomstilbud og Organisert av utvalg for sykehjem helse og sosial Mai 2.5 Befaring Bergen kulturskole 15.5 Deltatt p\u00e5 befaring p\u00e5 tilbud for personer med Organisert av utvalg for utviklingshemming helse og sosial Side 3 av 5 Juni 12.6 Oppsummeringsdag for valgperioden Felles for alle tre r\u00e5dene 15.6 Innlegg p\u00e5 h\u00f8ring om tjenester til personer Organisert av utvalg for med utviklingshemming i bofelleskap helse og sosial September 21.9 Deltakelse p\u00e5 paneldebatt om medvirkning p\u00e5 Alrekdagene Oktober 16-20.10 Digitale sp\u00f8rsm\u00e5lsm\u00f8ter til budsjettet M\u00f8ter med alle byr\u00e5dene Deltakelse i arbeids- og referansegrupper Kvalitetsutvalg for hjemmebaserte tjenester Kvalitetsutvalg for tjenester til utviklingshemmede Arbeidsgruppe for boligprosjekter i byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og frivillighet Styringsgruppe for tillits- og faglighetsreformen fase 2 Styringsgruppe for Kraftsenter for rehabilitering Brukerpanel Alrek helseklynge Byen for alle prisen 2022 Byen for alle prisen 2022 ble delt ut til Barnas byrom i m\u00f8te 31. januar med f\u00f8lgende begrunnelse Barnas byrom jobber med tiltak som skal gj\u00f8re sentrale bystr\u00f8k attraktive for barn og barnefamilier. Barnas Byrom er en del av Bymilj\u00f8etaten. Ett eksempel er bakken nedenfor Damsg\u00e5rd hovedg\u00e5rd. Denne lekeplassen er Laksev\u00e5gs nye sosiale m\u00f8teplass. Plassen har universell utforming og karusellen er rullestoltilpasset. Rutsjen er bred nok dersom en voksen vil sette seg med barnet sitt, om barnet ikke kan g\u00e5 selv. Itillegg til elementene som er satt inn, skapes det en aktivitet i form av plasseringen, med at man f\u00e5r en l\u00f8ype rundt til l\u00f8ping eller sykling. Og med det er det ogs\u00e5 skapt taktile forskjeller som asfalt og gummi, s\u00e5 man kan orientere seg dersom man er svaksynt eller blind. Et annet eksempek er Skjoldst\u00f8l lekeplass der en kan g\u00e5 eller trille i gangveien som er utbedret meduniversell utforming, ogs\u00e5 om kveldene, da den har blitt lyssatt i likhet med oppholdssonene. Det er holdt h\u00f8yt fokus p\u00e5 \u00e5 ivareta de gr\u00f8nne kvalitetene i det eksisterende naturrommet, samtidig med \u00e5 sikre \u00f8kt tilgjengelighet og universell utforming, sambruk og et bredt aktivitetstilbud. Historien om Skjoldst\u00f8len og gamle Osbanetras\u00e9en er nyttet aktivt som et identitetsskapende og historiefortellende element p\u00e5 anlegget. Dette som eksempler p\u00e5 to lekeplasser som er tilrettelagt for personer med nedsatt Side 4 av 5 funksjonsevne. Med samarbeid, med brukermedvirkning, s\u00e5 om du er barn, foreldre, eller besteforeldre, her er tilrettelagt med lek og aktivitet for alle. Har selv bes\u00f8kt flere av de nye lekeplasser, og det er stas \u00e5 ta med barnebarn der vi sammen kan gj\u00f8re ting, ha det trivelig og kjekt. Lekeplassene er noe helt nytt med likeverdig lek og aktivitet, vanskelig \u00e5 beskrive, de m\u00e5 bes\u00f8kes og oppleves Til slutt Byr\u00e5dene har vist stor vilje og evne til \u00e5 prioritere \u00abbyr\u00e5dens halvtime\u00bb og samarbeidet med kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse. R\u00e5det vil gjerne takke byr\u00e5det for deres positive holdning og gode oppf\u00f8lging av v\u00e5re saker. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse takker alle v\u00e5re samarbeidspartnere for samarbeidet i 2022 og vi ser med glede fram til videre samarbeid og deltagelse i nye prosjekter og nye politiske saker. Bergen, mars 2024 Sonja Ljostveit leder Side 5 av 5 "
}