{
  "dokument_id": "b8232237-79fd-5383-9d01-18a19dca47ae",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Protokoll kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 28.11.2023",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9486032/Protokoll-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-28-11-2023",
  "tekst": " BERGEN KOMMUNE Protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Den 28. nov. 2023 holdt kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse m\u00f8te i Bergen R\u00e5dhus, m\u00f8terom Store Milde. Til stede: Anette Jensen Ellinor Hj\u00f8rnevik Bj\u00f8rn Greve Sonja Ljostveit Kristine Bech-S\u00f8rensen Kari Tungesvik Harald Berge Breistein Annett Eidsv\u00e5g Garvik (vara) Forfall: Michael S\u00f8nnesyn Knut Vindenes Alexander Petersen Fra administrasjonen: R\u00e5dgiver H\u00e5kon Kallevik Skagen (til sak 192/23), byr\u00e5d Charlotte Spurkeland (til sak 194/23), seksjonsjef Marit Hagevik (til sak 195/23), r\u00e5dgiver Mariann Sverkeli Nyg\u00e5rd (til sak 195/23), spesialr\u00e5dgiver Rune Eidset (til sak 196/23) M\u00f8teleder: Harald Berge Breistein Sekret\u00e6r: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger M\u00f8tet startet kl. 14:00 og ble hevet kl. 17:00 1 Saksliste Saksnr. Arkivsak Sakstittel Side 188/23 2022/194193-87 \u00c5pen halvtime 3 189/23 2022/194195-60 Godkjenning av innkalling og saksliste 3 190/23 2022/194195-61 Godkjenning av protokoll 3 191/23 2022/194193-85 Skriftlige orienteringer 3 192/23 2022/194205- Ny gatenormal for Bergen. 4 183 193/23 2022/194205- Mindemyren. Detaljregulering delfelt S14 til 5 182 offentlig ettersyn 194/23 2022/194194- Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for barnevern, sosiale 6 247 tjenester og mangfold 195/23 2022/194194- Boligl\u00f8ftet 6 248 196/23 2022/194194- Dyr p\u00e5 sykehjem 6 249 197/23 2022/194194- M\u00f8teplan 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med 6 245 funksjonsnedsettelse 198/23 2022/194194- \u00c5rsplan 2024. 7 246 199/23 2022/194193-86 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer 7 200/23 2022/194202-73 Eventuelt 7 2 188/23 \u00c5pen halvtime Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 188/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Silje Myklebust fra byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold svarte p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l r\u00e5det hadde stilt i forbindelse med handlingsplan for barnevernet. 189/23 Godkjenning av innkalling og saksliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 189/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkalling og saksliste godkjennes 190/23 Godkjenning av protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 190/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokoll fra m\u00f8te 31. oktober godkjennes 191/23 Skriftlige orienteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 191/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen tas til orientering Skriftlige orienteringer Brev fra KRPF og eventuell oppf\u00f8lging Rullering av plan for tjenester til utviklingshemmede 2018-2018 \u2022 Brev til utvalg for helse og sosial \u2022 Vedtaksskriv fra utvalget Nedre Totland omsorgsboliger. Reguleringsplan til 2. gangs behandling \u2022 Brev til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling \u2022 Vedtaksskriv fra utvalget Forslag til budsjett 2024 \u2022 Brev til utvalg for helse og sosial \u2022 Brev til utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring Etablering av ny ungdomsskole i Bergen \u2022 Brev til Etat for utbygging 3 Svar p\u00e5 skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 1 fra Eira Martinsen Garrido (SV) vedr\u00f8rende workshop om budsjettarbeidet rettet mot innbyggerne. Utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring 8.11 192/23 Ny gatenormal for Bergen. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 192/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Bymilj\u00f8etaten KRPF er veldig positiv til at kommunen arbeider med en ny gatenormal og at man har lagt opp til god medvirkning i dette arbeidet. R\u00e5det vil gjerne be om at ogs\u00e5 det nye r\u00e5det f\u00e5r mulighet til \u00e5 uttale seg i denne saken. Det er ogs\u00e5 positivt at man legger opp til begrunnelser for de valgene som blir tatt, da er det mulig \u00e5 se hva som ligger bak og man kan f\u00e5 en bedre dialog. Oslo har allerede utarbeidet en gatenormal som det kan v\u00e6re nyttig \u00e5 se p\u00e5. R\u00e5det har f\u00f8lgende innspill til det videre arbeidet: Det er viktig at man har oppmerksomhet p\u00e5 valg av brostein og utforming av vannrenner for \u00e5 sikre god rullevennlighet. Det er ogs\u00e5 viktig at man er oppmerksom p\u00e5 stigning og p\u00e5 at rullestoler (og rullestolbrukere) er ulike ogs\u00e5 n\u00e5r det gjelder hvilken stigning man takler. I innledningen ble den omvendte transportpyramiden med fotgjengere p\u00e5 toppen brukt. Det er bra om denne illustrasjonen blir endret slik at det blant eksemplene p\u00e5 kollektivtrafikk settes inn en bil med HC skilt. For \u00e5 symbolisere at disse bilene har en annen status enn vanlige privatbiler. I arbeidet med gatenormal b\u00f8r man ogs\u00e5 tenke p\u00e5 hvordan gatene senere brukes og vedlikeholdes. Det vil si at man b\u00f8r ha oppmerksomhet p\u00e5 de utfordringene som senere m\u00f8blering, for eksempel med reklameskilt, kan gi. Det er ogs\u00e5 viktig at man har en plan for vedlikehold og for vintervedlikehold. Dersom man har mulighet, er det positivt om gatenormalen ogs\u00e5 kan ha med beskrivelse og hjelp til skilting og veifinning. Med en oppmerksomhet p\u00e5 personer med kognitive utfordringer ved \u00e5 ta i bruk relevante pedagogiske symbolikoner. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling H\u00e5kon Kallevik Skagen fra seksjon for b\u00e6rekraftig mobilitet informerte. 4 193/23 Mindemyren. Detaljregulering delfelt S14 til offentlig ettersyn Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 193/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Plan- og bygningsetaten I saksfremstillingen st\u00e5r det f\u00f8lgende \u00abPlan- og bygningsetaten foresl\u00e5r at det skal legges til rette for HC parkering ved boligene, men at all annen parkering skal v\u00e6re i et felles parkeringsanlegg.\u00bb KRPF er veldig glad for at det legges opp til HC-parkering ved boligene, men det m\u00e5 ogs\u00e5 legges opp til noe HC-parkering i n\u00e6rheten av n\u00e6ringsdelene b\u00e5de for at n\u00e6ringen i omr\u00e5det skal kunne ansette personer med funksjonsnedsettelse/kroniske sykdommer og for at de samme gruppene kan nytte n\u00e6ringsdelene. P\u00e5 side 17 under punkt 3.11 Universell utforming er det d\u00e5rlig beskrevet hvordan det skal ivaretas. P\u00e5 side 90 under punkt 5.12 Universell utforming og side 119 punkt 8.13 Universell utforming er det mye bedre beskrevet. KRPF er glad for at det legges vekt p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re omr\u00e5det s\u00e5 universelt utformet som mulig og at det skal sikres universell tilgang til boliger og kontor- og n\u00e6ringslokaler, samt at uteoppholdsarealer, g\u00e5rdsrom, lekearealer, gatetun, torg, fortau og gangareal/g\u00e5gate. Det er viktig \u00e5 huske at universell utforming m\u00e5 ivaretas helt fra start til siste \u00abspiker\u00bb er satt og at en derfor n\u00f8ye m\u00e5 vurdere f.eks. hvilken type vannrenner som brukes, hvilken type ledelinjer en bruker osv. Det b\u00f8r etterstrebes \u00e5 f\u00e5 en universell trase p\u00e5 tvers mellom de to ytre gule p\u00e5 illustrasjon 8-10 da avstanden mellom de to universelle traseene p\u00e5 tvers er relativt stor. Det er gledelig \u00e5 se i punkt 5.12 at man har tatt med dette som g\u00e5r p\u00e5 universell utforming og at man er oppmerksom p\u00e5 punkter som ledelinjer og fortauskanter m.m Men det er ogs\u00e5 andre viktige faktorer som tas med i denne store reguleringsplanen til den bydelen. N\u00e5r det gjelder beplantning, m\u00e5 man ta hensyn til personer som er allergiske. Blir ikke dette gjort ekskluderer man en gruppe med ulike utfordringer fra \u00e5 kunne etablere seg der. Og skal Bergen virkelig v\u00e6re en menneskerettighetsby b\u00f8r dette tilstrebes s\u00e5 langt det lar seg gj\u00f8re. KRPF vil understreke at s\u00e5 lenge kommunen ikke har en plan for universell utforming som kan gi en felles forst\u00e5else for dette sp\u00f8rsm\u00e5let er det spesielt viktig at man i planer beskriver universell utforming p\u00e5 en god og utf\u00f8rlig m\u00e5te. Generelt til reguleringsplanen: KRPF har forst\u00e5else for at det ikke er \u00f8nskelig med for mange parkeringsplasser, men opplever samtidig at en sterk reduksjon i antall parkeringsplasser ogs\u00e5 reduserer antall HC-parkeringsplasser da disse regnes i samme % av antall totale parkeringsplasser som f\u00f8r en eventuell reduksjon. Vi vil derfor p\u00e5peke viktigheten av \u00e5 \u00f8ke %-andelen HC-parkering n\u00e5r samlet antall parkeringsplasser reduseres for \u00e5 sikre at ogs\u00e5 personer med nedsatt funksjonsevne kan bo, benytte eller v\u00e6re ansatt i n\u00e6ringene som er i omr\u00e5det. Selv om det legges opp til god kollektivdekning vil dette aldri helt kunne erstatte behovet for parkering for noen personer og grupper. Ut fra planbeskrivelsen er det litt vanskelig \u00e5 se m\u00e5ten man tenker lekeplassen utformet p\u00e5 n\u00e5r det kommer til universell utforming. Selv om bestemmelsen om at det skal v\u00e6re et universelt utformet lekeapparat p\u00e5 alle nye eller rehabiliterte lekeplasser bare gjelder for kommunale lekeplasser, s\u00e5 b\u00f8r det likevel v\u00e6re mulig ogs\u00e5 for andre lekeplasser. Likes\u00e5 at 5 bord og benker gir rom for rullestolbrukere slik at voksne ledsagere med behov for universell tilrettelegging kan f\u00f8lge barn/barnebarn 194/23 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for barnevern, sosiale tjenester og mangfold Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 194/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d Charlotte Spurkeland informerte 195/23 Boligl\u00f8ftet Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 195/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Marit Hagevik og Mariann Sverkeli Nyg\u00e5rd fra byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg informerte. 196/23 Dyr p\u00e5 sykehjem Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 196/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Rune Eidset fra Etat for sykehjem informerte 197/23 M\u00f8teplan 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 197/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse har f\u00f8lgende m\u00f8teplan for 2024 9. januar (15-19), 6. februar (13-16), 12. mars (16-19), 16. april (13-16), 28. mai (16-19), 13. august (13-16), 10. september (16-19), 4. oktober (13-16), 5. november (16-19), 26. november 13-16) 6 198/23 \u00c5rsplan 2024. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 198/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Arbeidet med \u00e5rsplan fortsetter p\u00e5 bakgrunn av de punktene som kommer frem i m\u00f8tet 199/23 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 199/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Bymilj\u00f8etaten HC-parkeringen ved FFO1 sitt kontor i Vestre Str\u00f8mkaien 7 har en begrensning p\u00e5 to timer. Dette er ikke hensiktsmessig ettersom FFO har sin base her og mange av de frivillige interesseorganisasjonene for personer med funksjonsnedsettelse eller kronisk sykdom har kontorer i samme lokale. FFO holder mange ulike kurs og m\u00f8ter b\u00e5de alene og sammen med underorganisasjonene og det er da viktig \u00e5 legge til rette for at alle personer i m\u00e5lgruppene kan delta p\u00e5 kursene eller m\u00f8tene. Ved \u00e5 ha s\u00e5 begrenset parkeringstid p\u00e5 disse parkeringsplassene vil det bli vanskelig for enkelte organisasjoner \u00e5 kunne benytte sine kontorlokaler fullt ut enten det n\u00e5 er til likepersonsaktivitet, mestringskurs, informasjonsm\u00f8ter eller drift av organisasjonsleddet. R\u00e5det har forst\u00e5else for at det er en bekymring for at HC plasser med ubegrenset tid vil kunne brukes til andre form\u00e5l enn kurs ved FFO. P\u00e5 bakgrunn av dette \u00f8nsker KRPF \u00e5 be Bergen kommune enten fjerne tidsbegrensningen p\u00e5 disse parkeringsplassene eller gj\u00f8re den lengre, fire eller fem timer. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sonja Ljostveit tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om parkering ved FFOs kontorlokaler 200/23 Eventuelt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.11.2023 sak 200/23 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for byutvikling og byr\u00e5d for eldre, helse og omsorg KRPF diskuterte i m\u00f8te 28. november, under sak 200/23 Eventuelt sp\u00f8rsm\u00e5let om planlegging av arbeidsplasser i Bergen kommune. Sp\u00f8rsm\u00e5let kom opp i forbindelse med planleggingsprosessen til et rehabilitert sykehjem, men r\u00e5det er klar over at dette er en problemstilling ved mange kommunale arbeidsplasser. I det konkrete tilfellet er det Frieda Fasmer sykehjem som planlegges uten noen parkeringsplasser for ansatte. R\u00e5dets representant har i m\u00f8te f\u00e5tt beskjed om at man vil legge opp til en HC parkering dersom det blir ansatt noen som har behov for det. R\u00e5det mener at man her m\u00e5 ha en mer positiv og inkluderende holdning til \u00e5 kunne ansette 1 Funksjonshemmedes fellesorganisasjon 7 personer med funksjonsnedsettelse og helt fra starten planlegge med minst en og helst flere HC parkeringsplasser. Dersom man planlegger kommunale arbeidsplasser uten parkering for ansatte vil det oppleves som mer krevende \u00e5 s\u00f8ke jobb her for en person som er avhengig av en HC parkering for \u00e5 kunne ta imot jobben. Det vil lett oppleves som at man blir en byrde som det m\u00e5 legges til rette for, heller enn at man er en ressurs som en arbeidsplass \u00f8nsker seg. Det kan ogs\u00e5 v\u00e6re krevende for arbeidsplassen som m\u00e5 \u00ablage\u00bb parkeringsplass dersom det ikke er planlagt med denne i utgangspunktet. Ogs\u00e5 for noen personer med funksjonsnedsettelse som ikke i utgangspunktet har rett p\u00e5 HC parkering vil en mulighet til \u00e5 parkere n\u00e6r arbeidsplassen v\u00e6re en forutsetning for \u00e5 kunne ta imot jobben, fordi den ekstra anstrengelsen med \u00e5 ta kollektivtrafikk, eller med \u00e5 m\u00e5tte g\u00e5 langt fra en parkering, vil gj\u00f8re det for krevende \u00e5 st\u00e5 i jobb. Vi er i en tid der det er vanskelig \u00e5 skaffe nok ansatte, s\u00e6rlig i helse- og omsorgssektoren. Vi vet at personer med funksjonsnedsettelse kan v\u00e6re en ekstra kapasitet, som man s\u00e5 langt ikke har v\u00e6rt flink nok til \u00e5 f\u00e5 i arbeid. Dersom vi som samfunn \u00f8nsker \u00e5 kunne nytte denne ressursen er vi avhengig av at enkle strukturer er p\u00e5 plass f\u00f8r det kommer en person som trenger dem. Slik at denne personen kan se at dette er et arbeidssted der man vil bli \u00f8nsket velkommen. KRPF vil gjerne komme i en god dialog om parkering og om god planlegging av arbeidsplasser i Bergen kommune. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Kari Tungesvik tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om parkering for ansatte i Bergen kommune 8 "
}