{
  "dokument_id": "f2d9fbb7-b9e1-5a87-9dd1-d01b414750c4",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 09012024, Sak 10/24, Dokken s\u00f8r. Omr\u00e5dereguleringsplan p\u00e5 h\u00f8ring.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9716610/Innstilling-vedtak-Dokken-sor-Omradereguleringsplan-pa-horing-",
  "tekst": "Dokken s\u00f8r. Omr\u00e5dereguleringsplan p\u00e5 h\u00f8ring. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 09.01.2024 sak 10/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Plan- og bygningsetaten KRPF st\u00f8tter byr\u00e5den sin kommentar om at medvirkningsprosessen er d\u00e5rlig beskrevet og at den burde v\u00e6rt mer konkret enn den er n\u00e5. Dette blir en stor og viktig bydel der mange skal bo, jobbe og g\u00e5 p\u00e5 skole eller i barnehage. Det er da viktig \u00e5 f\u00e5 med alle grupper i medvirkningsprosessen og KRPF savner hvordan medvirkning fra funksjonshemmede og kronisk syke i alle aldre utover r\u00e5dets medvirkning skal sikres. KRPF er ogs\u00e5 bekymret for punktet \u00abSette krav til lav parkeringsdekning i tr\u00e5d med nullvekstm\u00e5let. Parkeringen legges i fellesanlegg med unntak av HC-parkering som sikres n\u00e6rt sentrale m\u00e5lpunkt\u00bb p\u00e5 side 6 i fagnotatet. Lavere parkeringsdekning har ofte f\u00f8rt til redusert antall HC-parkeringsplasser da det fremdeles opereres med 10% av antall parkeringsplasser skal v\u00e6re HC-parkeringsplasser. I tillegg er KRPF bekymret for at m\u00e5lpunkt ikke er n\u00e6rmere definert. Det er viktig at dette er n\u00e6rmere definert da dette planomr\u00e5det vil inkludere store arbeidsplasser, som Havforskningsinstituttet og Fiskeridirektoratet, som ogs\u00e5 er IA bedrifter og ansetter personer med funksjonsnedsettelse. Vil disse v\u00e6re m\u00e5lpunkt? Vil boliger v\u00e6re m\u00e5lpunkt? KRPF st\u00f8tter \u00f8nsket om \u00e5 legge mest mulig til rette for myke trafikanter og redusert trafikk, men erfaringsmessig har dette g\u00e5tt utover funksjonshemmede som ikke kan ta kollektivtransport og dermed er helt avhengig av bil for \u00e5 kunne delta i samfunnet, enten det n\u00e5 er i forbindelse med jobb, utdannelse, politisk arbeid eller sosialt. KRPF h\u00e5per derfor at planen kan redigeres slik at den inneholder informasjon om dette, gjerne sett i lys av vedtaket om at Bergen skal v\u00e6re en menneskerettighetsby og dermed \u00f8nsker \u00e5 inkludere CRDP og FNs b\u00e6rekraftsm\u00e5l ogs\u00e5 i de ulike kommuneplanene. Det er positivt at man har tatt med at det skal legges til rette for barnehage og skole i omr\u00e5det. Men r\u00e5det savner en omtale av sykehjem, helsesenter med fastlegekontor og boliger for utviklingshemmede. Kommunen \u00f8nsker \u00e5 legge til rette for en bydel for alle. Men, erfaringsmessig vil s\u00e5 sentrale boliger bli kostbare. Her b\u00f8r det komme en vurdering av hvordan man skal legge til rette for at det blir mulig for s\u00e5 mange som mulig \u00e5 bo i dette omr\u00e5det. Vil man, for eksempel, legge til rette for leieboliger? For KRPF er universell utforming i bred forstand, mangfold og inkludering viktige tema og etter v\u00e5r erfaring er dette veldig d\u00e5rlig beskrevet i de fleste av kommunens planer, noen ganger mangler det og noen ganger er det bare en setning som sier at TEK-17 skal ligges til grunn. Dette er alt for svakt og gj\u00f8r det umulig for r\u00e5det \u00e5 vurdere hvordan universell utforming, inkludering og mangfold er ivaretatt. KRPF h\u00e5per derfor omr\u00e5dereguleringsplanen kan redigeres slik at den gir f\u00f8ringer som gj\u00f8r at disse temaene blir bedre og bredere beskrevet i det videre arbeidet. KRPF vil ogs\u00e5 p\u00e5peke at flere av figurene brukt i planprogram dokumentet har en fargebruk som gj\u00f8r dem utilgjengelig for svaksynte pga. for d\u00e5rlig kontrast og h\u00e5per dette kan rettes opp i revidert utgave. Det vil ogs\u00e5 v\u00e6re vanskelig for leseprogrammene blinde bruker \u00e5 tolke slike figurer. KRPF savner en konsekvensanalyse i forhold til helsen til beboere i n\u00e6romr\u00e5de i utbyggingsfasen, her inkludert st\u00f8y luftforurensning/st\u00f8vbelastning da dette kan f\u00f8re til kronisk sykdom hos ber\u00f8rte naboer. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Knut Andreas Knutsen og Christine Nilsen fra Plan- og bygningsetaten informerte. 2 "
}