{
  "dokument_id": "4183d690-1daf-5927-b962-4e6410741458",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 05112024, Sak 178/24, Fana brannstasjon og boligtun. Detaljreguleringsplan til 2. gangsbehandling",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11493817/Innstilling-vedtak-Fana-brannstasjon-og-boligtun-Detaljreguleringsplan-til-2-gangsbehandling",
  "tekst": "Fana brannstasjon og boligtun. Detaljreguleringsplan til 2. gangsbehandling Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 05.11.2024 sak 178/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Forslag til vedtak: Planen sendes tilbake for \u00e5 f\u00e5 innarbeidet f\u00f8lgende punkter - Flere parkeringsplasser - St\u00f8rrelse p\u00e5 terrasser/balkonger tilpasset rullestoler - St\u00f8rrelse p\u00e5 boligene Begrunnelse for forslag / merknader: KRPF har ikke hatt denne planen til behandling tidligere. Vi ser heller ikke at det har v\u00e6rt medvirkning fra noen av de gruppene som man regner med at skal bo her. I dokumentene til saken ligger det rapport fra medvirkning fra naboene, men alts\u00e5 ikke fra mulige beboere. R\u00e5det viser til \u00a7 1-1 i Plan- og bygningsloven, del 4: Planlegging og vedtak skal sikre \u00e5penhet, forutsigbarhet og medvirkning for alle ber\u00f8rte interesser og myndigheter. Det skal legges vekt p\u00e5 langsiktige l\u00f8sninger og konsekvenser for milj\u00f8 og samfunn skal beskrives. Det er positivt at det bygges kommunale boliger tett p\u00e5 infrastruktur som her bybanen. R\u00e5det registrerer ogs\u00e5 at byr\u00e5den mener 4 parkeringsplasser til boligene er for lite og mer om at eventuelle ledige plasser i felt T1 kan benyttes av boligene. Dette er veldig uforutsigbart og ikke en l\u00f8sning p\u00e5 problemet med for f\u00e5 parkeringsplasser til boligene. \u00abPBE vurderer at 4 p- plasser for b\u00e5de boliger og bosenter er lavere enn KPA2018 sine bestemmelser for boliger. Forslagstiller begrunner den lave parkeringsdekningen med at beboere i denne typen boligprosjekter normalt ikke disponerer egen bil. I tillegg s\u00e5 er det kort vei til et godt kollektivtilbud ved bybanen. Det inneb\u00e6rer at de 4 p-plassene skal benyttes til ansatte og gjesteparkering.\u00bb R\u00e5det er uenig i disse vurderingene. Beboerne i bosenteret kan ha biler som andre bruker til \u00e5 kj\u00f8re dem. Funksjonshemmede nevnes som en gruppe i forhold til de kommunale utleieleilighetene og vi vet Bergen kommune har f\u00e5, om noen, utleieboliger som er universelt utformet, men ogs\u00e5 disse leilighetene vil ekskludere en del personer med funksjonsnedsettelse n\u00e5r det ikke er noen parkeringsplasser til utleieboligene. Det vil ogs\u00e5 kunne v\u00e6re beboere her som av ulike \u00e5rsaker ikke kan bruke bybanen og derfor trenger bil. Det er lagt opp til d\u00f8gnbemanning. Det vil si at det er ansatte som skal komme p\u00e5 jobb p\u00e5 tider der det er krevende \u00e5 bruke kollektivtilbud og som vil trenge parkering. P\u00e5 side 7 st\u00e5r det f\u00f8lgende \u00abI planforslaget har alle boenhetene minst 3 m2 privat areal i form av inntrukket terrasse/balkong for hver boenhet\u00bb. KRPF har flere ganger p\u00e5pekt at en slik st\u00f8rrelse p\u00e5 terrasser/balkonger ikke er tilstrekkelig for personer i f.eks. rullestol og vi h\u00e5per det er mulig \u00e5 endre noen/alle til \u00e5 v\u00e6re litt st\u00f8rre. P\u00e5 side 33 i planbeskrivelsen st\u00e5r det at minstest\u00f8rrelse p\u00e5 35 kvadrat overholdes, men ikke krav til boligsammensetning og familieboliger. Bergen kommune har allerede noen prosjekter som har blitt fordyret vet at de ikke har tatt hensyn til at personer med funksjonsnedsettelse vil ha bruk for st\u00f8rre areal pga. hjelpemidler og det kan se ut som dette gjentar seg enda en gang. 2 "
}