{
  "dokument_id": "1627fe65-b09b-5ea9-b069-ef724200ceb8",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 13112024, Sak 187/24, Budsjett 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11628122/Innstilling-vedtak-Budsjett-2025",
  "tekst": "Budsjett 2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.11.2024 sak 187/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for helse og sosial Forslag til vedtak: 1. Bevilgningene til fysioterapeuter med driftsavtale \u00f8kes 2. Bevilgningene til syns- og audiopedagogiske tjenester \u00f8kes 3. Legevaktene i Laksev\u00e5g og Fana legges ikke ned Begrunnelse for forslag / merknader: 1. KRPF har lenge v\u00e6rt bekymret over fysioterapitilbudet til personer i rehabilitering og til personer med kroniske lidelser som gj\u00f8r at de trenger regelmessig oppf\u00f8lging av fysioterapeuter. Situasjonen ser ikke ut til \u00e5 ha bedret seg og stadige omorganiseringer gj\u00f8r at brukerne opplever usikkerhet om det videre tilbudet 2. Syns- og audiopedagogiske tjenester er blant annet viktige for personer som blir syns- og h\u00f8rselshemmet i voksen alder. D\u00e5rlig kapasitet i disse tjenestene betyr at mange risikerer \u00e5 falle ut av yrkeslivet. En styrking av disse tjenestene vil b\u00e5de kunne gi \u00f8kt livskvalitet og sikre at flere kan bli st\u00e5ende i jobb. 3. Den sentrale legevakten i Bergen har allerede stor p\u00e5gang og r\u00e5det kan ikke se at det ikke er behov for legevakter i de to store bydelene, Laksev\u00e5g og Fana. Det bor mange personer med funksjonsnedsettelser i disse bydelene og disse kan ha st\u00f8rre behov for legetjenester og st\u00f8rre behov for en lett tilgjengelig legevakt. \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for barnehage, skole og idrett Forslag til vedtak: 1. \u00d8kt bevilgning til spesialpedagogiske tjenester i skolene, som gjenspeiler det \u00f8kende behovet og gj\u00f8r det mulig \u00e5 gi elevene det antall timer de har f\u00e5tt vedtak om 2. Reversere avviklingen av kravet om egen digital enhet p\u00e5 mellomtrinnet. Begrunnelse for forslag / merknader: 1. Behovet for spesialpedagogiske tjenester er \u00f8kende. KRPF f\u00e5r tilbakemeldinger om at det er vanskelig \u00e5 f\u00e5 oversikt over om barn med vedtak om spesialundervisning faktisk f\u00e5r de timene de skal ha, eller om assistenter settes til annen undervisning/annet arbeid, s\u00e6rlig ved sykefrav\u00e6r. 2. Dersom elever ikke lenger f\u00e5r egen digital enhet er r\u00e5det redd for at det vil \u00f8ke de sosiale forskjellene som er basert p\u00e5 foreldres \u00f8konomi. \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring Forslag til vedtak: 1. Det kuttes ikke i kulturelle aktiviteter for personer med utviklingshemming eller kulturelle aktiviteter som er tilrettelagt slik at alle kan benytte dem. 2. Det opprettes en tilskuddsordning for \u00e5 kunne gj\u00f8re alle ungdomsklubbene i Bergen universelt utformet. \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og frivillighet KRPF behandlet sine innspill til budsjettet i m\u00f8te 13. november. R\u00e5det har sendt sine konkrete forslag videre til bystyrets behandling, men har ogs\u00e5 noen innspill og sp\u00f8rsm\u00e5l som g\u00e5r tilbake til administrasjonens videre arbeid. Effektivisering, innsparinger og strukturtiltak 9. Tjenestetildeling og utm\u00e5ling i helse- og omsorgstjenestene \u2013 her st\u00e5r det p\u00e5 det bl.a. \u00abI tillegg til \u00e5 jobbe strategisk med \u00e5 justere forventningene til hvilke oppgaver som skal l\u00f8ses av kommunens helse- og omsorgstjenester, m\u00e5 det ogs\u00e5 jobbes med \u00e5 begrense og redusere tjenestene som gis. Konkret skal byr\u00e5det vurdere kriterier for tildeling av tjenester og utm\u00e5ling opp mot krav i lov og forskrift. Dette inneb\u00e6rer \u00e5 vurdere kriterier for hvem som skal f\u00e5 hjelp, hvilke oppgaver innbyggerne skal f\u00e5 hjelp til, og omfanget av hjelpen.\u00bb KRPF er bekymret for at dette vil medf\u00f8re redusert hjelp til dem som f\u00e5r slik hjelp i dag og strengere kriterier for \u00e5 f\u00e5 dette i fremtiden, noe som igjen kan f\u00f8re til alvorlige hendelser som f.eks. at mottaker blir liggende hjelpel\u00f8s i hjemmet lenge f\u00f8r de f\u00e5r hjelp om noe skulle skje. At hjelpen blir s\u00e5 redusert at den ikke lengre er hensiktsmessig eller ivaretar mottaker p\u00e5 en god og forsvarlig m\u00e5te. Selve budsjettet 03A \u2013 Tjenester til eldre For KRPF er det skremmende \u00e5 lese at et av grepene som foresl\u00e5s er \u00e5 iverksette et arbeid for \u00e5 vurdere kriterier for tildeling av tjenester og utm\u00e5ling. R\u00e5dets erfaring er at slike vurderinger f\u00f8rer til f\u00e6rre tildelinger og f\u00e6rre tjenester/timer hjelp. Allerede i dag opplever at mennesker har ligget d\u00f8d i sitt hjem lenge f\u00f8r noen oppdager det og r\u00e5det er redd for at en endring av kriterier vil \u00f8ke dette problemet. 03B \u2013 Tjenester til funksjonshemmede For KRPF er det skremmende \u00e5 lese at et av grepene som foresl\u00e5s er \u00e5 iverksette et arbeid for \u00e5 vurdere kriterier for tildeling av tjenester og utm\u00e5ling. R\u00e5dets erfaring er at slike vurderinger f\u00f8rer til f\u00e6rre tildelinger og f\u00e6rre tjenester/timer hjelp med de f\u00f8lger dette kan f\u00e5 b\u00e5de fysisk og psykisk for tjenestemottaker. 03C \u2013 Tjenester til utviklingshemmede KRPF ser positivt p\u00e5 at flere kan f\u00e5 st\u00f8ttekontakt i grupper, men mener samtidig at dette m\u00e5 gj\u00f8res med varsomhet slik at alle parter ivaretas og at personer som ikke kan nyttiggj\u00f8re seg st\u00f8ttekontakt i grupper fremdeles f\u00e5r st\u00f8ttekontakt en til en. Med tanke p\u00e5 \u00f8kningen i utviklingshemmede er det betenkelig at antall plasser p\u00e5 dagsenter ikke \u00f8kes etter 2025. 05A \u2013 Forebyggende helsearbeid Her er det en stor reduksjon for Frisklivssentralen som er et tilbud for bl.a. syke for bedre \u00e5 kunne mestre hverdagen og for \u00e5 holde seg i aktivitet. En reduksjon her vil kunne f\u00f8re til \u00f8kte utgifter i f.eks. hjemmetjenester og fysioterapi. Er dette lagt inn i budsjettet p\u00e5 disse feltene? Kan byr\u00e5den si noe om grunnen for den store reduksjonen i posten forebyggende arbeid helse og sosial fra 2024 til 2025? Kostra analysen viser at Bergen kommune bruker betydelig mindre enn de andre byene p\u00e5 forebyggende helse pr. innbygger. R\u00e5det frykter at den manglende satsingen p\u00e5 forebygging i forhold til de andre kommunene er bidragsyter til at innbyggerne i Bergen hyppigere bes\u00f8ker legevakten enn andre byer i landet noe som igjen bidrar til mer press p\u00e5 legevakten. 2 05B \u2013 Behandling og rehabilitering Her legges det opp til en avvikling av legevakten i Fana og Loddefjord. Det er allerede lang venting p\u00e5 legevakten i sentrum og r\u00e5det mener avvikling av Laksev\u00e5g og Fana b\u00e5de reduserer beredskapen i Bergen, mulighetene personer uten fastlege har til \u00e5 f\u00e5 medisinsk hjelp og vil g\u00e5 hardest utover syke, bes\u00f8kende og studenter i byen da disse vil v\u00e6re mer avhengig av legevakten enn andre grupper. R\u00e5det er ogs\u00e5 kjent med at det er flere som bruker legevakten i stedet for fastlegen pga. manglende mulighet for \u00e5 bytte fastlege og de av ulike grunner ikke kan g\u00e5 til den fastlegen de har. Disse vil ogs\u00e5 f\u00e5 et d\u00e5rligere tilbud om de to bydelslegevaktene legges ned. Fra kostra analysen kan det ogs\u00e5 se ut som Bergen kommune ligger under de andre byene n\u00e5r det gjelder antall fysioterapi\u00e5rsverk pr. 10 000 innbygger. KRPF har i flere \u00e5r tatt opp problematikken med for lange ventelister og for f\u00e5 fysioterapeuter i Bergen kommune. Dette f\u00f8rer til tap/redusert funksjon og dermed \u00f8kt behov for andre kommunale tjenester. Dette er et tap b\u00e5de for den enkelte og for kommunen. Det er derfor viktig at Bergen kommune f\u00e5r flere fysioterapeuter. Det samme gjelder for ergoterapi tjenester. For KRPF er det skremmende \u00e5 lese at et av grepene som foresl\u00e5s er \u00e5 iverksette et arbeid for \u00e5 vurdere kriterier for tildeling av tjenester og utm\u00e5ling. R\u00e5dets erfaring er at slike vurderinger ofte f\u00f8rer til f\u00e6rre tildelinger og f\u00e6rre tjenester/timer hjelp. \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole KRPF behandlet budsjettet i sitt m\u00f8te 13. november. Konkrete forslag til budsjettet er sendt til den videre politiske behandlingen, men r\u00e5det har ogs\u00e5 noen kommentarer og sp\u00f8rsm\u00e5l som de \u00f8nsker \u00e5 sende tilbake til administrasjonen. I delen om Effektiviseringer, innsparinger og strukturtiltak 11: Gjennomgang av organisering av spesialpedagogiske tjenester \u2013 her st\u00e5r det bl.a. \u00abDe siste \u00e5rene har det v\u00e6rt en stor vekst i antall vedtak om spesialpedagogisk hjelp og tilrettelegging b\u00e5de i skole og barnehage\u00bb og \u00abDet forutsettes videre at en ny organisering st\u00f8tter opp under et b\u00e6rekraftig niv\u00e5 for spesialpedagogiske tiltak, tilpasset kommunens \u00f8konomiske rammer, og det realiseres effektiviseringsgevinster i administrasjonen. Byr\u00e5det foresl\u00e5r \u00e5 redusere rammen med 3 mill. kroner \u00e5rlig knyttet til omorganiseringen. Eventuelle reduserte kostnader til vedtak innarbeides ved rulleringen av H\u00d8P.\u00bb Tar en sammen disse uttalelsene sier byr\u00e5det rett ut at det blir mindre spesialpedagogiske tjenester i fremtiden. Dette er sterkt bekymringsverdig for KRPF da vi vet at manglende eller utilstrekkelig hjelp p\u00e5 tidlig tidspunkt ofte f\u00f8rer til st\u00f8rre problemer senere, drop-ut fra skolen, utenforskap, lavere livskvalitet og st\u00f8rre sjanse for \u00e5 ende opp som lavinntekts husholdning. I tillegg mener KRPF at det er sterkt kritikkverdig at byr\u00e5det i det hele tatt vurderer \u00e5 avvikle SAPT. Dette er et komplekst felt der det allerede er mangel p\u00e5 kompetanse og hjelp \u00e5 f\u00e5 i kommunen. Ved \u00e5 avvikle denne avtalen bidrar byr\u00e5det til at denne gruppen f\u00e5r utilstrekkelig hjelp, faller utenfor i samfunnet og blir enda mer isolert enn det som allerede er tilfelle. Selv r\u00e5det har problemer med \u00e5 finne ut av hvordan syns- og h\u00f8rselshemmede ivaretas med de ressursene og kontaktene vi har, tenk dere da hvordan dem som ikke har slike muligheter opplever det. I slike tilfeller er SAPT en god mulighet for hjelp. 12. Tildelingsmodell skole \u2013 her st\u00e5r det bl.a. \u00abAndelen barn med vedtak om spesialundervisning i skolen har \u00f8kt betydelig de siste \u00e5rene. Samtidig har skolene \u00f8kende kostnader knyttet til tiltak overfor enkeltelever med ulike utfordringer, slik som helsehjelp, u\u00f8nsket frav\u00e6r, oppf\u00f8lging av mobbesaker mv.\u00bb, \u00abI Bergen har det v\u00e6rt en m\u00e5lsetting om \u00e5 holde andelen vedtak om spesialundervisning lavt, og \u00e5 i st\u00f8rst mulig grad tilrettelegge 3 innenfor rammen av ordin\u00e6r undervisning\u00bb og \u00abGjennomgangen b\u00f8r legge vekt p\u00e5 \u00e5 finne en l\u00f8sning som ivaretar behovet for \u00e5 finansiere merkostnader til spesialtiltak, uten at modellen i seg selv f\u00f8rer til vekst i vedtak.\u00bb N\u00e5r en setter disse uttalelsene sammen, skaper det stor bekymring i r\u00e5det b\u00e5de fordi vi vet at behovet vil \u00f8ke og fordi vi ser et stadig \u00f8kende problem med utenforskap, frafall p\u00e5 skole osv. spesielt for barn med ulike utfordringer. KRPF opplever allerede i dag at det f\u00f8rste det blir kuttet i n\u00e5r det oppst\u00e5r ressursmangel (\u00f8konomisk eller personal) er tilrettelegging, ekstra undervisning og spesialpedagogiske tjenester med det f\u00f8lger det f\u00e5r b\u00e5de der og da, men for noen ogs\u00e5 for resten av livet deres. I tillegg opplever r\u00e5det at Bergen kommune er for restriktiv i forhold til vedtak om spesialpedagogiske tjenester pga. \u00f8nske om \u00e5 l\u00f8se det innenfor rammene av ordin\u00e6r undervisning og at dette medf\u00f8rer at en del barn har f\u00e5tt utilstrekkelig hjelp, eller at den rette hjelpen har kommet for sent. I selve budsjettet 01A-Barnehage Avvikle busser som forvaltes av Etat for barnehage \u2013 i hjelpeteksten til dette punktet st\u00e5r det \u00abBussene benyttes ogs\u00e5 av barnehager som har for lite utearealer, og som dermed er avhengig av \u00e5 bruke andre omr\u00e5der til tur og oppdagelse.\u00bb Hvordan er det tenkt at manglende uteareal skal l\u00f8ses om bussene avvikles? Avvikle Trengereid barnehage \u2013 Hvor lang vei vil barna som g\u00e5r i denne barnehagen minimum f\u00e5 ved bytte til annen barnehage? Inkluderende barnehagetilbud \u2013 her er det nevnt minoriteter og barn med behov for spesialpedagogiske tjenester, men r\u00e5det savner informasjon om tilrettelegging i forhold til universell utforming (uu) i barnehagene og om noen barn ikke kan g\u00e5 i sin n\u00e6rbarnehage pga. manglende uu. Byr\u00e5det selv skriver at det blir flere barn i barnehagene som har bruk for ekstra st\u00f8tte (f.eks. spesped) samtidig ser vi at rammene for barnehagefeltet reduseres i perioden. Dette bekymrer KRPF og vi frykter at dette vil f\u00f8re til at det \u00f8kte behovet for ekstra st\u00f8tte ikke blir tilstrekkelig dekket. 01B \u2013 Skole Avvikle kravet om egen digital enhet p\u00e5 mellomtrinnet \u2013 i hjelpeteksten til dette punktet st\u00e5r f\u00f8lgende \u00abKuttet vil medf\u00f8re behov for midler til andre l\u00e6reverk mv., eller fortsatt innkj\u00f8p av klassesett digitale enheter. Eventuelle merkostnader knyttet til dette forutsettes dekket innenfor skolenes ordin\u00e6re budsjettramme\u00bb noe som betyr ekstra press p\u00e5 skolenes allerede pressede \u00f8konomi. KRPF vet at n\u00e5r rammene blir utfordret g\u00e5r det oftest utover de svakeste gruppene, f.eks. innsparinger til ekstra ressurser for elever som trenger litt ekstra. I tillegg mener KRPF det vil skape st\u00f8rre ulikheter der lavinntektsfamilier igjen blir den tapende part. Byr\u00e5den selv skriver at det blir flere barn i skolen som har bruk for ekstra st\u00f8tte (f.eks. spesped) samtidig ser vi at den konsekvensjusterte rammen for skole reduseres i perioden. Dette bekymrer KRPF og vi frykter at dette vil f\u00f8re til at det \u00f8kte behovet for ekstra st\u00f8tte ikke blir tilstrekkelig dekket. Det er ogs\u00e5 bekymringsfullt for r\u00e5det \u00e5 lese at Bergen ligger betydelig under sammenlignbare byer n\u00e5r det gjelder andelen elever som f\u00e5r spesialundervisning. Det er ikke f\u00e6rre elever i Bergen som har bruk for slik st\u00f8tte sammenlignet med de andre byene og r\u00e5det er derfor bekymret for at det er mange elever i Bergen som ikke f\u00e5r den hjelpen de har bruk for. 01C \u2013 Spesialpedagogiske tjenester. 4 Dette kapittelet er s\u00e6rlig bekymringsfull lesning for r\u00e5det, spesielt at det er lang venting p\u00e5 utredning og at dette ble forsterket etter at PPT fikk et bredere mandat med fokus p\u00e5 veiledning ut i feltet. Spesielt n\u00e5r det samtidig konstateres at det er en \u00f8kning p\u00e5 feltet der enkelte diagnoser har hatt en firdobling. Med dette bakteppet bekymrer det r\u00e5det at rammene reduserer i perioden. KRPF forst\u00e5r bekymringen med ulik vurdering ved de ulike PPS avdelingene, men mener det \u00e5 samle alle i en stor avdeling er feil vei \u00e5 g\u00e5. \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold KRPF behandlet budsjettet i m\u00f8te 13. november. Konkrete forslag til budsjettet er sendt videre til den politiske behandlingen, men r\u00e5det har ogs\u00e5 noen mer generelle kommentarer og sp\u00f8rsm\u00e5l som de \u00f8nsker \u00e5 sende videre. 02 \u2013 Barnevern I dette kapittelet st\u00e5r det at barn og unge skal f\u00e5 tidligere hjelp av andre oppvekst- og helsetjenester. Dette er veldig positivt, men samtidig kan vi ikke se at dette blir fulgt opp med ekstra rammer i de andre oppvekst- og helsetjenester. R\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 f\u00e5 en oppklaring rundt dette. 03D \u2013 Psykisk helse Med tanke p\u00e5 \u00f8kning i psykisk uhelse finner r\u00e5det det merkelig at det er en nedgang i rammene for 2026. I tillegg registrerer r\u00e5det at det er en nedgang i praktisk hjelp og bistand samt psykiske helsetjenester for barn og unge fra 2024 til 2025. Kan byr\u00e5den si noe om bakgrunnen for reduksjonen i disse tre postene? KRPF er kritisk til en reversering i den planlagte utvidelsen av Rask psykisk helsehjelp. N\u00e5r en er i krise og er klar for \u00e5 s\u00f8ke hjelp er det viktig \u00e5 kunne f\u00e5 hjelp raskt uten \u00e5 m\u00e5tte vente p\u00e5 henvisning. Vi mener derfor det er viktig \u00e5 opprettholde utvidelsen av Rask psykisk helsehjelp. Bergen kommune har v\u00e6rt veldig klar p\u00e5 at frivillige tilbud skal v\u00e6re et supplement til det kommunale tilbudet, men n\u00e5r det gjelder aktivitetstilbud i forhold til psykisk helse i Bergen sentrum legges det opp til at frivillige- og ideelle organisasjoner skal ta over Bergen kommune sitt tilbud. Dette mener r\u00e5det er kritikkverdig. 04A \u2013 Tjenester til rusavhengige og bostedsl\u00f8se KRPF er bekymret for kuttene som gj\u00f8res i forhold til rustjenester, spesielt det \u00e5 redusere bemanning p\u00e5 natt ved botilbud og \u00e5 kutte to psykologstillinger. Ved befaring p\u00e5 rusfeltet ble det sagt at milj\u00f8et var blitt mye hardere, spesielt for kvinnene, noe som samsvarer d\u00e5rlig med \u00e5 kutte i bemanning p\u00e5 natt. I tillegg vil reduksjon i antall psykologer gj\u00f8re det vanskeligere \u00e5 f\u00e5 hjelp n\u00e5r en er motivert. R\u00e5det mener ogs\u00e5 at det er lite hensiktsmessig \u00e5 samle alle aktivitetstilbudene p\u00e5 en plass uten \u00e5 tilby skyss dit og det kan vi ikke se ligger inne i budsjettet. 04B \u2013 Sosialhjelp og andre sosiale tjenester Krisesenteret for kvinner i Bergen er ikke universelt utformet og r\u00e5det er kjent med at en funksjonshemmet kvinne i krise har blitt avvist. Vi vet at personer med funksjonsnedsettelse, spesielt kvinner, har st\u00f8rre sannsynlighet for \u00e5 bli utsatt for vold og har vanskeligere enn andre for \u00e5 komme seg ut av det pga. avhengighetsforholdet de ofte har til voldsut\u00f8ver. Det er derfor avgj\u00f8rende at Bergen kommune f\u00e5r fortgang i utbyggingen av nytt krisesenter. 5 Det er ogs\u00e5 viktig at Bergen kommune f\u00e5r flere kommunale leiligheter som er universelt utformet da f\u00e6rre og f\u00e6rre personer med funksjonsnedsettelse vil kunne skaffe seg egen bolig etter hvert som prisene p\u00e5 boliger stiger, spesielt personer som trenger litt st\u00f8rrelse p\u00e5 boligen pga. behov for st\u00f8rre hjelpemidler. 6 "
}