{
  "dokument_id": "3a841de7-4937-5346-a13c-f3985e1cc376",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 13082024, Sak 114/24, Ny praksis for anmeldelser av vold og trusler i skolen",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11009551/Innstilling-vedtak-Ny-praksis-for-anmeldelser-av-vold-og-trusler-i-skolen",
  "tekst": "Ny praksis for anmeldelser av vold og trusler i skolen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 114/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for barnehage, skole og idrett Framlegg til vedtak: L\u00e6rarane og leiinga ved alle skular i Bergen m\u00e5 f\u00e5 tilbod om kurs i korleis ein best mogleg legg til rette for \u00e5 unng\u00e5 utagering og vald fr\u00e5 elevar med ulike diagnosar, og korleis ein ivaretek medelevar som blir utsett for krenkingar fr\u00e5 desse elevane. Grunngjeving for framlegg Det er viktig at skulane har kunnskap om psykisk utviklingshemming og andre diagnoser og korleis dei best mulig kan legge til rette for \u00e5 unng\u00e5 utagering - og vidare at dei best mulig unng\u00e5r at det framst\u00e5r som forskjellsbehandling at nokre barn blir politianmeldt medan andre barn ikkje blir det. Konsekvensen av ei krenking utf\u00f8rt av ein med diagnose, er ikkje n\u00f8dvendigvis mindre krevjande for den som blir utsett for det. Det er og viktig at skulane har god kompetanse og oppf\u00f8lging fr\u00e5 PPT, for \u00e5 kunne f\u00f8lgje opp elevene uavhengig av diagnoser og \u00e5 kunne jobbe forebyggande. Skulen m\u00e5 styrkast med vaksne fr\u00e5 andre yrkesgrupper enn l\u00e6rarar, og ha h\u00f8ve til \u00e5 hjelpe og f\u00f8lgje opp p\u00e5r\u00f8rande der det er behov. "
}