{
  "dokument_id": "f46846c6-50a4-5f8d-a96c-e5654eb2ea95",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Klage fra Vigdis T\u00f8nnesen datert 20.06.2023",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9876499/Klage-fra-Vigdis-Tonnesen-datert-20-06-2023",
  "tekst": "From: \"Vigdis T\u00f8nnessen\" <vigdis.tonnessen@gmail.com> Sent: Tue, 20 Jun 2023 23:04:47 +0200 To: \"Hovedpostmottak\" <Hovedpostmottak@bergen.kommune.no> Subject: Klage p\u00e5 bystyrets vedtak i sak 161/23 KLAGE P\u00c5 REGULERINGSPLANER VEDTATT BERGEN BYSTYRE SAK 161/23 BYBANEN SENTRUM TIL \u00c5SANE Jeg klager p\u00e5 Bystyrets vedtak av reguleringsplaner Bybanen Sentrum til \u00c5sane - vedtatt i sak 161/23. Klagen gjelder hele punkt 1, l, da planene omfatter en helhetlig utbygging som ikke kan skilles fra hverandre. Jeg er spesielt engasjert i omr\u00e5dene Torget Bryggen, som er v\u00e5rt felles samlingsomr\u00e5de og historiske ankerfeste i Bergen. Jeg vil vise til at Bybanen har hatt en d\u00e5rlig statistikk for ulykker/alvorlige ulykker. Dette er ikke utredet detaljert nok f\u00f8r vedtak p\u00e5 den til n\u00e5 farligste og mest kompliserte kombinerte strekningen mellom mange typer trafikk ved Torget og over Bryggen. Vi Bergensere er ikke tatt med i p\u00e5virkning av planen, den er bare informert om og presset gjennom. Innvendinger er ikke blitt tatt seri\u00f8st. Det er fra f\u00f8rste stund et manglende alternativ. Det er enten dr\u00f8ftet Bybanen p\u00e5 Bryggen og fjerning av annen motorisert trafikk eller Bybanen i tunnel, med all annen trafikk fremdeles p\u00e5 Bryggen. Det mangler dr\u00f8fting av det \u00e5penbare temaet b\u00e5de Bybanen og biltrafikk i fjellet bak Bryggen. Bergen 21/6-2023 Mvh Vigdis T\u00f8nnessen -- Vigdis T\u00f8nnessen "
}