{
  "dokument_id": "451c5560-896a-5e9f-9c21-7f7bb9c67889",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll FORUTV, 01042025, Sak 107/25, Representantforslag fra Sandrino Arenas Knustad (A) om \u00e5 kalle opp en gate eller plass etter Anna Jebsen",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12436322/Innstilling-vedtak-Representantforslag-om-a-kalle-opp-en-gate-eller-plass-etter-Anna-Jebsen",
  "tekst": "Representantforslag om \u00e5 kalle opp en gate eller plass etter Anna Jebsen Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 107/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 1. Representantforslag fra Sandrino Arenas Knustad (A) om \u00e5 kalle opp en gate eller plass etter Anna Jebsen, oversendes byr\u00e5det for videre utredning. 2. Byr\u00e5det bes om \u00e5 vurdere forslaget og \u00e5 utarbeide et notat slik at bystyret kan behandle saken senest i bystyrem\u00f8te 24.9.25. 3. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling avgir innstilling i saken. Forretningsutvalgets behandling Ingen representanter tok ordet. Votering: Forslag til vedtak punkt 1-3 ble vedtatt enstemmig. Forslag til vedtak: Forslaget og utvalgets vedtak er likelydende. "
}