{
  "dokument_id": "f7b5b374-de6f-53b3-8081-cb91f2cecd25",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Tjenestetildeling og utm\u00e5ling innenfor helse- og omsorgstjenestene. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12349153/Tjenestetildeling-og-utmaling-innenfor-helse-og-omsorgstjenestene-Innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse BEHO - Kommunaldirekt\u00f8rens stab V\u00e5r referanse: 2025/38388-19 (Arbeidssted) v/Ann Kristin Berge Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 25. mars 2025 Fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Tjenestetildeling og utm\u00e5ling innenfor helse- og omsorgstjenestene. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 18. mars, sak 48/25 og vil gjerne takke for god informasjon og oppf\u00f8lging. R\u00e5det er bekymret for det som oppleves som store forskjeller i tildelingene mellom bydelene. Det er positivt at man i dette prosjektet \u00f8nsker \u00e5 se p\u00e5 det. R\u00e5det mener at det burde v\u00e6re et st\u00f8rre fokus p\u00e5 brukermedvirkning, ogs\u00e5 i den kartleggingsfasen man n\u00e5 er inne i. Dette er et prosjekt som kommer til \u00e5 f\u00e5 stor innvirkning p\u00e5 mange enkeltmennesker og det er viktig at disse ogs\u00e5 blir h\u00f8rt. R\u00e5det vil be om \u00e5 bli holdt oppdatert om prosjektet og vil gjerne invitere dere til \u00e5 informere enten i m\u00f8te 6. eller 26. mai. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}