{
  "dokument_id": "357ca51a-7a36-5c90-936f-3bfc2d469bbc",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 07012025, Sak 13/25, Faste forh\u00e5ndsstemmelokaler, stemmeperiode og \u00e5pningstider - stortings- og sametingsvalget 2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11873900/Innstilling-vedtak-Faste-forhandsstemmelokaler-stemmeperiode-og-apningstider-stortings-og-sametingsvalget-2025",
  "tekst": "Faste forh\u00e5ndsstemmelokaler, stemmeperiode og \u00e5pningstider - stortings- og sametingsvalget 2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 13/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Saken tas til orientering "
}