{
  "dokument_id": "2ffb46f6-aac6-5e03-a6d3-3ca56971e737",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Ang\u00e5ende vilk\u00e5r for uteservering p\u00e5 Torgallmenningen 2024. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10557039/Angaende-vilkar-for-uteservering-pa-Torgallmenningen-2024-Innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5d Christine Kahrs V\u00e5r referanse: 2024/05173-80 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 6. juni 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Ang\u00e5ende vilk\u00e5r for uteservering p\u00e5 Torgallmenningen 2024. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 28. mai, under sak 93/24 Skriftlige orienteringer. KRPF er skuffet over at fremkommelighet, tilgjengelighet og sikkerhet ikke er nevnt i vilk\u00e5rene., for eksempel at det m\u00e5 brukes avgrensninger som ikke er til fare for svaksynte. KRPF h\u00e5per dette kan tas inn slik at alle mennesker f\u00f8ler seg velkommen og trygt kan ferdes p\u00e5 Torgallmenningen Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}