{
  "dokument_id": "50fce474-86ff-5d01-b40a-bcaa7ef8e24f",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 01042025, Sak 72/25, Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for barnehage og skole",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12492031/Innstilling-vedtak-Byradens-halvtime-byrad-for-barnehage-og-skole",
  "tekst": "Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for barnehage og skole Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 72/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d Christian Haugen informerte "
}