{
  "dokument_id": "581c80a3-a10a-5a21-858d-99460079b139",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Omorganisering av det spesialpedagogiske feltet i Bergen kommune",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12618016/Framstilling-Omorganisering-av-det-spesialpedagogiske-feltet-i-Bergen-kommune",
  "tekst": " BYR\u00c5DET Byr\u00e5dssak /25 Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2025/03739-4 Omorganisering av det spesialpedagogiske feltet i Bergen kommune Hva saken gjelder: Byr\u00e5det vil med dette legge frem sak om organisering av det spesialpedagogiske tilbudet i Bergen kommune. Saken fremmes som f\u00f8lge av vedtakspunkt 10 j i sak 496/24 \u00abByr\u00e5dets forslag til handlings- og \u00f8konomiplan for 2025 - 2028. Budsjett 2025 - Innstilling 1\u00bb For byr\u00e5det er det viktig \u00e5 sikre at alle barn og unge opplever mestring og motivasjon, at de f\u00e5r rett hjelp til rett tid og at tilbudet er likeverdig uavhengig av hvilken barnehage, skole eller bydel de tilh\u00f8rer. Klosterhagen-erkl\u00e6ringen legger vekt p\u00e5 tidlig innsats, \u00e5 tydeliggj\u00f8re prim\u00e6roppdraget til pedagogisk-psykologisk tjeneste (PPT) 1, og \u00e5 vurdere \u00f8kt tilstedev\u00e6relse av spesialpedagogisk kompetanse direkte p\u00e5 skolene. Byr\u00e5det mener derfor det er n\u00f8dvendig \u00e5 se p\u00e5 hvordan Bergen kommunes spesialpedagogiske tjenester er organisert. Byr\u00e5det foresl\u00e5r i saken st\u00f8rre endringer for organisering av det spesialpedagogiske feltet i Bergen kommune. De organisatoriske endringene skal sikre tidligere hjelp og st\u00f8tte for barn og unge enn de f\u00e5r i dag, slik at f\u00e6rrest mulig har behov for individrettede tiltak. Byr\u00e5dets vurdering og anbefaling/konklusjon: Byr\u00e5det foresl\u00e5r f\u00f8lgende endringer i organiseringen av det spesialpedagogiske feltet: 1. Etat for spesialpedagogiske tjenester endrer navn til Etat for tilrettelagt oppvekst 2. De fire resultatenhetene pedagogisk-psykologisk senter (PPS) avvikles. 2.1. Pedagogisk-psykologisk tjeneste (PPT) organiseres samlet i Etat for tilrettelagt oppvekst. 2.2. Dagens fagsentre organiseres i Etat for tilrettelagt oppvekst som ressurssenter. De ansatte har arbeidssted i barnehager med ledelse/stab lokalisert i Etat for tilrettelagt oppvekst. 3. Tveiter\u00e5s skole flyttes til Etat for skole (EFS) 4. Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) flyttes til Etat for skole (EFS). Under f\u00f8lger en kort oppsummering av de foresl\u00e5tte endringene. N\u00e6rmere beskrivelse og utdyping av de enkelte forslagene ligger i saksfremstillingen. 1 - Byr\u00e5det foresl\u00e5r \u00e5 endre navn p\u00e5 \u00abEtat for spesialpedagogiske tjenester\u00bb til \u00abEtat for tilrettelagt oppvekst\u00bb. Ny oppl\u00e6ringslov fjernet begrepet \u00abspesialundervisning\u00bb og erstattet det med \u00abindividuell tilrettelagt oppl\u00e6ring\u00bb. Begrepet \u00abspesialundervisning\u00bb kan oppfattes 1 For informasjon om dagens organisering av Etat for spesialpedagogiske tjenester, se vedlegg \u00abVedlegg 1: Lovkrav og dagens organisering av Etat for spesialpedagogiske tjenester\u00bb 1 som ekskluderende og stigmatiserende. For byr\u00e5det er det viktig \u00e5 sikre at alle barn f\u00f8ler seg sett og verdsatt. 2 - Byr\u00e5det foresl\u00e5r at dagens fire pedagogisk-psykologisk senter (PPS) avvikles som resultatenheter, og at PPT og dagens fagsentre organiseres i Etat for tilrettelagt oppvekst. 2.1 - Byr\u00e5det foresl\u00e5r at pedagogisk-psykologisk tjeneste (PPT) organiseres samlet i Etat for tilrettelagt oppvekst. PPT blir organisert i to avdelinger, \u00e9n for skole og \u00e9n for barnehage. Bakgrunnen for samorganiseringen er at det i dag er forskjeller mellom kontorene n\u00e5r det gjelder saksbehandlingstid for sakkyndige vurderinger, i tillegg til at det er forskjeller mellom sammenlignbare anbefalinger i sakkyndige vurderinger. Ved \u00e5 samorganisere og -lokalisere de fire PPT-kontorene i Etat for tilrettelagt oppvekst mener byr\u00e5det det blir lettere \u00e5 utvikle en felles praksis, omforent arbeidskultur og mer funksjonelle arbeidsprosesser. Byr\u00e5det vurderer at samlokaliseringen vil gi et st\u00f8rre faglig milj\u00f8 og i st\u00f8rre grad tilrettelegge for effektiv utnyttelse av ressurser, b\u00e5de ved sykefrav\u00e6r og intern kompetanseheving. 2.2 - Byr\u00e5det foresl\u00e5r at dagens fagsentre organiseres samlet i Etat for tilrettelagt oppvekst som ressurssenter. Alle ansatte i ressurssenteret skal ha sin organisatoriske tilknytning til Etat for tilrettelagt oppvekst, men de skal ha sitt arbeidssted ute i \u00e9n eller flere kommunale eller private barnehager, basert p\u00e5 den enkelte barnehages behov. Ansatte med spisskompetanse2 samles i en egen avdeling i ressurssenteret. Byr\u00e5det mener at \u00e5 samorganisere og -lokalisere PPT og spesialpedagogene i barnehagene vil tilrettelegge for \u00e5 utvikle felles praksis, omforent arbeidskultur og mer funksjonelle arbeidsprosesser. I tillegg f\u00e5r ressurssentret og PPT et samlet ansvar for hele Bergen kommune, noe som vil forenkle oppf\u00f8lging av saksbehandlingstid p\u00e5 tvers av bydelene. 3 - Byr\u00e5det foresl\u00e5r \u00e5 flytte Tveiter\u00e5s skole til Etat for skole. Etat for skole er i dag lokal skolemyndighet3 for kommunale skoler, og har ansvaret for \u00e5 f\u00f8lge opp og st\u00f8tte rektorer og skolene i sitt daglig virke. Ved en slik endring g\u00e5r Bergen kommune fra tre til to lokale skolemyndigheter4. Tveiter\u00e5s skole vil med denne endringen i st\u00f8rre grad dra nytte av systemarbeidet som gj\u00f8res opp mot de andre skolene, for eksempel innen kvalitetsutvikling, administrasjon, forvaltning, IT og personvern osv. I forbindelse med flyttingen av Tveiter\u00e5s skole til Etat for skole mener byr\u00e5det at det ikke er hensiktsmessig at en skole i en etat opprettes som et kompetansesenter for spesialundervisning/individuell tilrettelagt oppl\u00e6ring. Byr\u00e5det ser det derfor ikke som hensiktsmessig \u00e5 fremme en egen sak som viser hvordan Tveiter\u00e5s skole kan utvikles som et kompetansesenter for spesialundervisning5. 2 Eksempel p\u00e5 yrkesgrupper er musikkterapeuter og migrasjonspedagoger 3 I ny oppl\u00e6ringslov som tr\u00e5dte i kraft h\u00f8sten 2024 er begrepet \u00abskoleeier\u00bb fjernet, og erstattet med enten \u00abkommunen\u00bb eller \u00abfylkeskommunen\u00bb. I andre sammenhenger brukes begrepet \u00ablokal skolemyndighet\u00bb (se Meld. St. 34). I denne saken brukes derfor begrepet \u00ablokal skolemyndighet\u00bb om det som tidligere ble omtalt som \u00abskoleeier\u00bb. 4 I dag er Etat for spesialpedagogiske tjenester (Tveiter\u00e5s og Alrekstad), Etat for inkludering (Bergen voksenoppl\u00e6ring) og Etat for skole (resterende, kommunale skoler) lokale skolemyndigheter for Bergen kommune. 5 Vedtakspunkt 3 i sak 200/23 \u00abSp\u00f8r oss!\u00bb Handlingsplan for inkluderende fellesskap i barnehage, skole og idrett\u00bb 2 4 - Byr\u00e5det foresl\u00e5r at Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 flyttes til Etat for skole. Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 er organisert i tre avdelinger: Utadrettet avdeling, Alrekstad skole og Alternativ avdeling. Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 bist\u00e5r i dag kommunale skoler med kompetanseutvikling og veiledning rettet mot enkeltelever eller mot l\u00e6ringsmilj\u00f8et i klassen, trinnet eller skolen. Det er i dag tett samhandling mellom BKL, de kommunale skolene og Etat for skole. Utadrettet avdeling i BKL skal v\u00e6re en st\u00f8ttetjeneste i Etat for skole. PPT skal fremdeles ha ansvaret for \u00e5 jobbe med kompetanse- og organisasjonsutvikling for private og kommunale barnehager og skoler, i tr\u00e5d med PPT sitt mandat. Medvirkning Byr\u00e5det har mottatt innspill fra medvirkningsr\u00e5dene tidlig i prosessen, og deres meninger og innspill er lagt vekt p\u00e5 i utredningsarbeidet. Byr\u00e5det mener at omorganiseringen vil hjelpe til med \u00e5 l\u00f8se noen av utfordringene som medvirkningsr\u00e5dene viser til, blant annet n\u00e5r det gjelder likeartet behandling av barn og unge, \u00e5 f\u00e5 ned saksbehandlingstiden, og sikre tidlig innsats og forebyggende arbeid. Vi viser ellers til saksfremstillingen for vurdering av barnets beste. Alle etatsdirekt\u00f8rene i BBS har ogs\u00e5 f\u00e5tt komme med innspill. F\u00f8rst gjennom m\u00f8te med alle tre etatsdirekt\u00f8rer der forslaget ble presentert for dem. Deretter har det v\u00e6rt individuelle m\u00f8ter med hver enkelt etatsdirekt\u00f8r. I begge m\u00f8tene har etatsdirekt\u00f8rene f\u00e5tt mulighet til \u00e5 komme med innspill til omorganiseringen. Omstilling og implementering Arbeidet med omorganiseringen av Etat for spesialpedagogiske tjenester vil starte i etterkant av bystyrets vedtak, men intensjon til byr\u00e5det er at samorganiseringen skal v\u00e6re gjennomf\u00f8rt fra 1. januar 2026. Samlokaliseringen vil skje s\u00e5 snart det er funnet ledige lokaler. Omstilling og mulig situasjon med overtallighet vil h\u00e5ndteres i tr\u00e5d med kommunens prosedyrer for omstilling. \u00d8konomiske konsekvenser: I kommunens handlings- og \u00f8konomiplan for 2025-2028 er det budsjettert med en innsparing p\u00e5 administrativt niv\u00e5 med halvannen million kroner i 2025 og tre millioner kroner fra 2026. Omorganisering av Etat for spesialpedagogiske tjenester 2025 2026 2027 2028 -1,5 -3,0 -3,0 -3,0 Tabell 1: Budsjettert innsparing som f\u00f8lge av omorganisering av Etat for spesialpedagogiske tjenester Besparelsene i denne saken er estimert til \u00e5 totalt v\u00e6re mellom 13,5 og 15,5 millioner kroner. Byr\u00e5det vil ved rullering av handlings- og \u00f8konomiplanen oppdatere forventninger for innsparing p\u00e5 administrativt niv\u00e5 som konsekvens av foresl\u00e5tt omorganisering. Periodisering av innsparinger vil avhenge av prosess for omorganisering, omstilling og samlokalisering. Omorganiseringen vil gi en vesentlig reduksjon i antall administrative stillinger. Totalt sett vil det v\u00e6re behov for 10,8 f\u00e6rre administrative stillinger enn i dagens organisering fordelt p\u00e5 5,8 lederstillinger og 5 konsulentstillinger som ikke skal videref\u00f8res i ny organisasjon. Konsulentene gj\u00f8r i dag stab/st\u00f8tte-oppgaver i de fire PPS-ene. Samlet vil reduksjon i administrasjonen gi en innsparing p\u00e5 om lag 11 mill. PPS er i dag organisert p\u00e5 fire ulike leide lokasjoner, der leieavtalene g\u00e5r ut mellom november 2025 og januar 2027. I tillegg sitter administrasjonen til dagens Etat for spesialpedagogiske tjenester i lokaler sammen med Etat for skole, Etat for barnehage og Etat for idrett. I ny organisasjon vil PPT, ressurssenteret, og administrasjonen til Etat for 3 tilrettelagt oppvekst samles p\u00e5 \u00e9n lokasjon. Spesialpedagogene i barnehage vil ha sin faste arbeidsplass ute i barnehagene, og vil da ikke ha behov for kontorarbeidsplass p\u00e5 etaten. Ny lokasjon for Etat for tilrettelagt oppvekst vil ha behov for areal til om lag 155 ansatte. Det vil i tillegg v\u00e6re behov for m\u00f8teromsfasiliteter der spesialpedagogene kan samles i st\u00f8rre grupper for m\u00f8ter og oppl\u00e6ring. PPS kontorene leier i dag lokaler for til sammen 8,4 mill. kr, dette er utenom lokalene som etaten benytter i Wigandg\u00e5rden. Dagens leieavtaler l\u00f8per frem mot 2027. Avhengig av n\u00e5r et nytt lokale vil v\u00e6re klart, vil det derfor kunne bli en kort periode hvor kommunen betaler leie for lokaler som ikke benyttes av PPS. Ved flytting av ansatte til en felles lokasjon vil Bergen kommune kunne spare utgifter til leie. Omfanget av innsparingen er avhengig av hvilket omr\u00e5de det nye lokalet ligger i. Avhengig av hvor nye lokaler ligger, forventes det en innsparing p\u00e5 mellom 2,5 \u2013 4,5 mill kr. i \u00e5rlig leiekostnad. Bergen kommunes arbeidsplasskonsept er planlagt tatt i bruk for kontorlokalene. Det er lagt til grunn en dekningsgrad p\u00e5 70 prosent for ansatte som skal jobbe i Etat for tilrettelagt oppvekst. Det er fordi en del av de ansatte som skal ha kontorarbeidsplass i den nye etaten i hovedsak jobber ute i barnehagene. F\u00f8r eiendomss\u00f8k m\u00e5 det foretas en telling av faktisk tilstedev\u00e6relse, og det m\u00e5 unders\u00f8kes om ledige kommunale lokaler kan dekke etatens behov. Byr\u00e5det planlegger at de alternative oppl\u00e6ringsarenaene skal g\u00e5 fra tre til to lokasjoner. Lokalene er i dag ikke godkjente til undervisningsform\u00e5l, og det m\u00e5 arbeides for \u00e5 f\u00e5 godkjente lokaler i tr\u00e5d med krav i lov og forskrift. \u00c5 g\u00e5 ned til to lokasjoner kan gjennomf\u00f8res ved enten \u00e5 f\u00e5 to av dagens lokaler godkjent, gjennom bruk av andre kommunale arealer, eller gjennom s\u00f8k etter hensiktsmessige arealer for to alternative oppl\u00e6ringsarenaer. Det legges til grunn at dette skal gj\u00f8res innenfor eksisterende budsjettramme. Begrunnelse for framleggelse til bystyret: Vedtakspunkt 10 j. i sak 496/24 \u00abByr\u00e5dets forslag til handlings- og \u00f8konomiplan for 2025 - 2028. Budsjett 2025 - Innstilling 1\u00bb, siste setning: \u00abEt forslag om ny organisering skal presenteres ifm. revidert budsjett 2025, slik at det kan tre i kraft fra skole- og barnehage\u00e5ret 25/26\u00bb Byr\u00e5det innstiller til bystyret \u00e5 fatte f\u00f8lgende vedtak: 1. Bystyret slutter seg til omorganisering av det spesialpedagogiske feltet i Bergen kommune slik det kommer frem av saksfremstillingen 2. Omorganiseringen av det spesialpedagogiske feltet trer i kraft fra 1. januar 2026 3. Samlokaliseringen av Etat for tilrettelagt oppvekst vil skje s\u00e5 snart det er funnet ledige lokaler. 4. Det fremmes ikke en egen sak om Tveiter\u00e5s skole som et kompetansesenter for spesialundervisning. Dato: 20. mai 2025 Christine B. Meyer Daniel C. E. H\u00e4gglund Byr\u00e5dsleder Byr\u00e5d for barnehage og skole Dokumentet er godkjent elektronisk. 4 Vedlegg: \u2022 Vedlegg 1: Lovkrav og dagens organisering av Etat for spesialpedagogiske tjenester. \u2022 Ungdomsr\u00e5dets innspill til omorganisering av det spesialpedagogiske feltet \u2022 Omorganisering av det spesialpedagogiske feltet. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 5 Saksframstilling: Hva saken gjelder Byr\u00e5det vil med dette legge frem sak om organisering av det spesialpedagogiske tilbudet i Bergen kommune. Saken kommer som f\u00f8lge av vedtakspunkt 10 j. i sak 496/24 \u00abByr\u00e5dets forslag til handlings- og \u00f8konomiplan for 2025 - 2028. Budsjett 2025 - Innstilling 1\u00bb som lyder slik: \u00abMed henvisning til kapitlet Effektivisering, innsparinger og strukturtiltak, vedtas f\u00f8lgende [...] 10.j. Bystyret ber byr\u00e5det om \u00e5 vurdere organiseringen av det spesialpedagogiske feltet, b\u00e5de innenfor barnehage og skole, samt administrativ organisering. Herunder skal det ses p\u00e5 arbeidet med sakkyndige vurderinger og utm\u00e5ling av vedtak om spesialpedagogisk hjelp og undervisning, med sikte p\u00e5 \u00e5 sikre et mer b\u00e6rekraftig niv\u00e5 og en likartet vurdering mellom byomr\u00e5dene. Det forutsettes at omorganiseringen gir grunnlag for \u00e5 ta ut effektiviseringsgevinster p\u00e5 administrativt niv\u00e5. Et forslag om ny organisering skal presenteres ifm. revidert budsjett 2025, slik at det kan tre i kraft fra skole- og barnehage\u00e5ret 25/26.\u00bb Utredning av alternative former for organisering P\u00e5 bakgrunn av vedtaket ble det satt i gang et administrativt prosjekt for \u00e5 identifisere forslag til mulige alternative organiseringer av det spesialpedagogiske feltet i Bergen kommune. Representanter fra Byr\u00e5dsavdelingen sentralt, Etat for skole (EFS), Etat for barnehage (EFB), Etat for spesialpedagogiske tjenester (ESPT), tillitsvalgte og hovedverneombud har deltatt i prosjektet. Arbeidet ble inndelt i fire delprosjekter: 1. Endring av etatsstrukturen og samlokalisering av de ulike pedagogisk-psykologiske sentrene (PPS) 2. Dimensjonering og organisering av Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) 3. Organisering av spesialpedagogisk hjelp i barnehage og organisatorisk plassering av spesialpedagogene 4. Vurdere avvikling av syns- og audiopedagogisk tjeneste (SAPT) Innenfor hvert av delprosjektene 1.-3. ble det beskrevet ulike alternativer for organisering som er lagt til grunn i utarbeidelsen av denne saken. N\u00e5r det gjelder delprosjekt 4 vil byr\u00e5det legge frem en egen sak om syns- og audiopedagogisk tjeneste (SAPT) h\u00f8sten 2025. I delprosjekt 1 er f\u00f8lgende alternativer vurdert: 1. Sl\u00e5 sammen Etat for spesialpedagogiske tjenester og Etat for skole 2. Styrke Etat for spesialpedagogiske tjenester p\u00e5 niv\u00e5 26, for eksempel gjennom \u00e5 flytte myndighetsoppgaver7 og alle sektoroppgaver8 p\u00e5 barnehagefeltet til en slik etat 6If\u00f8lge rammeverk for virksomhetsstyring er myndighetsniv\u00e5 2 etater som enten yter tjenester eller har et s\u00e6rlig fagansvar med resultatenheter (myndighetsniv\u00e5 3) som gjennomf\u00f8rer tjenesteut\u00f8velse (se side 5). Eksempler er Etat for spesialpedagogiske tjenester og Etat for skole. 7 Myndighetsoppgaver er lovp\u00e5lagte oppgaver kommunen har i rollen som barnehagemyndighet. Barnehagemyndigheten skal gi veiledning om og p\u00e5se at private og kommunale barnehager driver i samsvar med barnehageloven med forskrifter. Barnehagemyndigheten skal likebehandle private og kommunale barnehager, n\u00e5r den ut\u00f8ver myndighetsrollen gjennom veiledning, tilsyn og godkjenning. Andre myndighetsoppgaver er blant annet \u00e5 s\u00f8rge for et samordnet barnehageopptak, gi tilskudd til private barnehager, og \u00e5 gj\u00f8re vedtak etter barnehageloven med forskrifter. 8 Sektoroppgaver er oppgaver som kommunen som barnehagemyndighet utf\u00f8rer overfor b\u00e5de kommunal og privat sektor, men som ikke er myndighetsoppgaver etter barnehageloven. 6 3. Samlokalisere pedagogisk-psykologisk senter (PPS) p\u00e5 niv\u00e5 2 sammen med dagens Etat for spesialpedagogiske tjenester. Pedagogisk-psykologisk senter (PPS) sine tjenester leveres fra niv\u00e5 2, og etatens \u00f8vrige tjenester best\u00e5r p\u00e5 niv\u00e5 3 4. Samlokalisering av pedagogisk-psykologisk senter (PPS) 5. Flytte skolene i Etat for spesialpedagogiske tjenester (Tveiter\u00e5s skole, BKL avd. Alrekstad skole og alternative arenaer) til Etat for skole 6. Legge Etat for spesialpedagogiske tjenester sine tjenester/oppgaver til Etat for skole og Etat for barnehage 7. Opprette Etat for spesialpedagogiske tjenester som \u00abressurssenter\u00bb (arbeidstittel) I delprosjekt 2 er f\u00f8lgende alternativer vurdert: 1. a) Flytte Utadrettet avdeling fra Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) til pedagogisk-psykologisk senter (PPS) og gj\u00f8re de til en del av pedagogisk- psykologisk tjeneste (PPT) med dagens organisering av PPT i byomr\u00e5der. 1. b) Flytte Utadrettet avdeling fra Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) til pedagogisk-psykologisk senter (PPS) og gj\u00f8re de til en del av pedagogisk- psykologisk tjeneste (PPT), etter samlokalisering av PPS.. 2. Flytte hele Utadrettet avdeling i Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) til Etat for skole 3. Flytte skolene i Etat for spesialpedagogiske tjenester (Tveiter\u00e5s skole, BKL avd. Alrekstad skole og alternative arenaer) til Etat for skole 4. Flytte hele Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) til Etat for skole (alternativ 2 og 3 kombinert) 5. Flytte deler av Utadrettet avdeling til Etat for skole (skolefrav\u00e6rsteamet og lederst\u00f8tte), mens \u00f8vrige deler av utadrettet avdeling flyttes til PPT. BKL avd. Alrekstad skole og alternative arenaer flyttes til Etat for skole 6. Hele Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) flyttes til en samlet etat PPS (delprosjekt 1 sitt alternativ 7) I delprosjekt 3 er f\u00f8lgende alternativer vurdert: 1. Flytte ansettelsesforholdet til spesialpedagogene i fagsentrene til enkeltbarnehager (som da kan gi tjenesten til andre barnehager etter modell fra tospr\u00e5klig fagoppl\u00e6ring i Etat for skole) 2. Flytte spesialpedagogene i fagsentrene ut til enkeltbarnehager, der de skal ha sin daglige arbeidsplass (styrer i kommunal barnehage f\u00e5r personalansvar for sin spesialpedagog, ressurssenter f\u00e5r personalansvar for spesialpedagoger i private barnehager). I tillegg opprettes \u201cressurssenter\u201d, som best\u00e5r av byomfattende spesialkompetanse som musikkterapeut, logoped og autismeteam. 3. Ressurssenter-modell Medvirkning For \u00e5 sikre medvirkning i byr\u00e5dsavdelingens prosjektarbeid fra medvirkningsr\u00e5dene s\u00e5 tidlig som mulig i prosessen, tok Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole kontakt med sekretariatet for Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse (KRPF) og Ungdomsr\u00e5det i januar 2025. Her viste man til budsjettvedtaket og informerte om prosjektet og delprosjektene. I samme henvendelse ba byr\u00e5dsavdelingen r\u00e5dene komme med skriftlig innspill p\u00e5 byr\u00e5dsavdelingens arbeid; enten til den helhetlige gjennomgangen av organiseringen av spesialpedagogiske tjenester, eller innspill til de konkrete delprosjektene. Representant fra prosjektet deltok under behandlingen til begge medvirkningsr\u00e5dene, og svarte p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l fra r\u00e5denes medlemmer. Begge r\u00e5dene har levert skriftlig tilbakemelding som ligger vedlagt. 7 Fagorganisasjonene som deltok i prosjektet har hatt m\u00f8ter med ansatte organisert i Etat for spesialpedagogiske tjenester. Tillitsvalgte har videreformidlet innspillene fra ansatte direkte til de ulike delprosjektene. Alle etatsdirekt\u00f8rene har ogs\u00e5 f\u00e5tt komme med innspill. F\u00f8rst gjennom m\u00f8te med alle tre etatsdirekt\u00f8rer der forslaget ble presentert for dem. Deretter har det v\u00e6rt individuelle m\u00f8ter med hver enkelt etatsdirekt\u00f8r. I begge m\u00f8tene har etatsdirekt\u00f8rene f\u00e5tt mulighet til \u00e5 komme med innspill til omorganiseringen. Byr\u00e5dets vurdering og anbefaling/konklusjon For byr\u00e5det er det viktig \u00e5 sikre at alle barn og unge opplever mestring og motivasjon og f\u00e5r rett hjelp til rett tid. Videre ser byr\u00e5det utfordringene med en \u00f8kning av barn og unge med behov for s\u00e6rskilt tilrettelegging i barnehagen og skolen. Klosterhagen-erkl\u00e6ringen legger vekt p\u00e5 tidlig innsats, \u00e5 tydeliggj\u00f8re prim\u00e6roppdraget til pedagogisk-psykologisk tjeneste (PPT), og \u00e5 vurdere \u00f8kt tilstedev\u00e6relse av spesialpedagogisk kompetanse direkte p\u00e5 skolene. Byr\u00e5det mener det er n\u00f8dvendig \u00e5 se p\u00e5 hvordan Bergen kommunes spesialpedagogiske felt er organisert. For byr\u00e5det er det viktig at tilbudet er faglig og \u00f8konomisk b\u00e6rekraftig for fremtiden og sikrer at barn og unge s\u00e5 tidlig som mulig f\u00e5r den hjelpen de har behov for samt at tilbudet er likeartet. Med utgangspunkt i utredningene gjort i prosjektet foresl\u00e5r byr\u00e5det f\u00f8lgende endringer i organiseringen av det spesialpedagogiske feltet: 1. Etat for spesialpedagogiske tjenester endrer navn til Etat for tilrettelagt oppvekst 2. De fire resultatenhetene pedagogisk-psykologisk senter (PPS) avvikles. 2.1. Pedagogisk-psykologisk tjeneste (PPT) organiseres samlet i Etat for tilrettelagt oppvekst. 2.2. Dagens fagsentre organiseres i Etat for tilrettelagt oppvekst som ressurssenter. De ansatte har arbeidssted i barnehager med ledelse/stab lokalisert i Etat for tilrettelagt oppvekst. 3. Tveiter\u00e5s skole flyttes til Etat for skole (EFS) 4. Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) flyttes til Etat for skole (EFS). Under er organisasjonskart som viser byr\u00e5dets forslag til ny organisering av det spesialpedagogiske feltet i Bergen kommune. 8 Figur 1: Byr\u00e5dets forslag til organisasjonskart for Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole Under vil byr\u00e5det redegj\u00f8re n\u00e6rmere for forslagene9 1. Etat for spesialpedagogiske tjenester endrer navn til Etat for tilrettelagt oppvekst Byr\u00e5det foresl\u00e5r i saken st\u00f8rre endringer i organiseringen av Etat for spesialpedagogiske tjenester. Etatens oppgaver og ansvar er vurdert samlet. De organisatoriske endringene skal sikre tidligere hjelp og st\u00f8tte for barn og unge enn de f\u00e5r i dag, slik at f\u00e6rrest mulig har behov for individrettede tiltak. I tillegg har ny oppl\u00e6ringslov fjernet begrepet \u00abspesialundervisning\u00bb og erstattet det med \u00abindividuell tilrettelagt oppl\u00e6ring\u00bb. Begrepet \u00abspesialundervisning\u00bb har ofte blitt oppfattet som ekskluderende og stigmatiserende. For byr\u00e5det er det viktig \u00e5 sikre at alle barn f\u00f8ler seg sett og verdsatt. Av disse grunnene foresl\u00e5r byr\u00e5det \u00e5 endre navn p\u00e5 \u00abEtat for spesialpedagogiske tjenester\u00bb til \u00abEtat for tilrettelagt oppvekst\u00bb. 2. Dagens fire pedagogisk-psykologisk senter (PPS) avvikles som resultatenheter. PPT og dagens fagsentre organiseres i Etat for tilrettelagt oppvekst Basert p\u00e5 delprosjektet foresl\u00e5r byr\u00e5det at dagens fire PPS-kontorer avvikles. PPT og dagens fagsentre blir samlokalisert i Etat for tilrettelagt oppvekst. Forvaltningsrevisjonene om spesialundervisning fra 2015 og spesialpedagogiske tjenester under covid-19 pandemien viser at det er forskjeller mellom anbefalingene i sakkyndige 9 For informasjon om dagens organisering, se vedlegg \u00abVedlegg 1: Lovkrav og dagens organisering av Etat for spesialpedagogiske tjenester\u00bb 9 vurderinger og vedtakstimer mellom PPS-kontorene. \u00c5 samlokalisere dagens fire PPS-kontor vil legge bedre til rette for \u00e5 utvikle felles praksis og et samlet fagmilj\u00f8. Ved samlokalisering opph\u00f8rer PPT og fagsentrene sin bydelsvise organisering. Byr\u00e5det mener at en samlokalisering er den organiseringen som best ivaretar at barn og unge blir behandlet likt p\u00e5 tvers av byomr\u00e5dene i arbeidet med sakkyndige vurderinger og utm\u00e5ling av vedtak om spesialpedagogisk hjelp. I tillegg er det viktig \u00e5 sikre at tilbudet fremover blir p\u00e5 et \u00f8konomisk b\u00e6rekraftig niv\u00e5. Samlokalisering av PPT og dagens fagsentre vil gi lengre reisevei for noen ansatte og tjenestemottakere, uavhengig av hvor i Bergen dagens PPT/fagsentre blir samlokalisert. For barn og unge som i dag ikke har mulighet til \u00e5 reise til PPT-lokaler for utredning eller samtale, avtaler PPT og familien et hensiktsmessig lokale \u00e5 m\u00f8te i. Ofte inneb\u00e6rer dette at PPT gjennomf\u00f8rer m\u00f8tet i barnehagen eller skolen barnet g\u00e5r i. Siden byr\u00e5det foresl\u00e5r \u00e5 g\u00e5 bort fra dagens organisering av tjenestene i Etat for spesialpedagogiske tjenester i byomr\u00e5der10 er det viktig \u00e5 bevare etablerte samarbeidsforum i byomr\u00e5dene11. Dette er for \u00e5 sikre at kompetansen som dagens Etat for spesialpedagogiske tjenester sitter med blir videref\u00f8rt til skolene og barnehagene. Byr\u00e5det mener at Etat for tilrettelagt oppvekst sammen med de andre involverte etatene b\u00f8r evaluere eksisterende nettverk, vurdere om de b\u00f8r endre form, og/eller supplere med nye nettverk eller forum. Ungdomsr\u00e5det har i sitt innspill kommentert at ansatte i skolen har behov for mer kompetanse og veiledning om tilpasset oppl\u00e6ring og individuelt tilrettelagt oppl\u00e6ring. Byr\u00e5det er enig i innspillet til ungdomsr\u00e5det, og mener at det samme vil gjelde for barnehagesektoren. Det er derfor viktig for byr\u00e5det at PPT fremdeles har PPT-kontakter, som barnehager og skoler kan kontakte for sp\u00f8rsm\u00e5l eller veiledning. 2.1 Pedagogisk-psykologisk tjeneste (PPT) organiseres samlet i Etat for tilrettelagt oppvekst. Byr\u00e5det foresl\u00e5r at dagens fire PPT-kontorer organiseres samlet i Etat for tilrettelagt oppvekst i to avdelinger, en for barnehage og en for skole. Bakgrunnen for samorganiseringen er at det i dag er ulikheter mellom kontorene n\u00e5r det gjelder saksbehandlingstid for sakkyndige vurderinger, i tillegg til at det er forskjeller mellom sammenlignbare anbefalinger i sakkyndige vurderinger.12 Ved \u00e5 samorganisere og - lokalisere de fire PPT-kontorene i Etat for tilrettelagt oppvekst mener byr\u00e5det det vil legges bedre til rette for \u00e5 utvikle felles praksis, arbeidskultur og mer effektive arbeidsprosesser. Byr\u00e5det vurderer at samlokaliseringen vil gi et st\u00f8rre faglig milj\u00f8 og i st\u00f8rre grad tilrettelegge for effektiv utnyttelse av ressurser, b\u00e5de ved sykefrav\u00e6r og intern kompetanseheving. En annen fordel med samorganisering av dagens PPT-kontorer er at PPT-avdelingene f\u00e5r ansvaret for hele Bergen kommune, og kan organisere og f\u00f8lge opp saksbehandlingstid for sakkyndig vurdering bedre enn i dag. Saksbehandlingstid vil variere ut fra hver enkelt saks kompleksitet, men byr\u00e5det mener at foresl\u00e5tt organisering vil gj\u00f8re det lettere \u00e5 f\u00f8lge utviklingen i saksbehandlingstid, og sette inn tiltak ved behov slik at saksbehandlingstiden reduseres og holdes p\u00e5 et forsvarlig niv\u00e5. 10 Bergen kommune har ofte organisert to og to bydeler i et byomr\u00e5de n\u00e5r vi leverer tjenester til innbyggere. F.eks. har PPS Nord ansvaret for b\u00e5de Arna og \u00c5sane bydel, mens PPS S\u00f8r har ansvaret for Fana og Ytrebygda. 11 I dag har Etat for spesialpedagogiske tjenester opprettet ett nettverk for alternativ og supplerende kommunikasjon (ASK) i hver bydel, og tverrfaglig utviklingsteam (TUT) 12 Eksempler p\u00e5 revisjoner og uttalelser er Sivilombudets uttalelse om behandlingstid ved PPT i Bergen (2024), forvaltningsrevisjon om spesialpedagogiske tjenester under covid-19 pandemien (2021), forvaltningsrevisjon om spesialundervisning (2015), evaluering av PP-tjeneste i Bergen kommune fra H\u00f8yskolen i Hedmark (2013) og \u00abForvaltningsrevisjonsrapport: Spesialundervisning - saksbehandlingstid og rettigheter\u00bb (2010) 10 Med to PPT-avdelinger i Etat for tilrettelagt oppvekst13 vil det bli to PPT-avdelingsledere som vil ha en felles PPT-leder i etatsdirekt\u00f8rens ledergruppe. I tillegg til dagens ansatte i PPT, vil ogs\u00e5 kommunens skolelogopeder og autismeteam samles i en av PPT-avdelingene. Det vil v\u00e6re opp til etatsdirekt\u00f8r \u00e5 vurdere den interne organisering innenfor hver av avdelingene. Fremover er det viktig at PPT i tillegg til \u00e5 arbeide med sakkyndige vurderinger hvor en skal f\u00e5 mer likeartet vurdering og kortere saksbehandlingstid, ogs\u00e5 fokuserer mer p\u00e5 kompetanse- og utviklingsarbeid i Bergen kommune. Det inneb\u00e6rer i st\u00f8rre grad \u00e5 st\u00f8tte barnehagene og skolene i det forebyggende arbeidet, og hjelpe barnehagene og skolene med kompetanse- og organisasjonsutvikling. H\u00f8yskolen i Hedmark gjennomf\u00f8rte i 2013 en ekstern evaluering av PP-tjenesten i Bergen kommune. Konklusjonen var blant annet at Bergen kommune var god p\u00e5 individrettet arbeid, men at man ikke greide \u00e5 komme i posisjon til \u00e5 jobbe med det systemiske arbeidet. Byr\u00e5det mener det er viktig at PPT f\u00e5r ned saksbehandlingstiden p\u00e5 sakkyndige vurderinger, som vil f\u00f8re til at mer av ressursene kan benyttes forebyggende ut mot enhetene. Dette er i tr\u00e5d med Klosterhagen-erkl\u00e6ringen der byr\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 tydeliggj\u00f8re prim\u00e6roppdraget til PPT. 2.2. Fagsentrene organiseres samlet i Etat for tilrettelagt oppvekst som ressurssenter For byr\u00e5det er det viktig \u00e5 sikre at pedagogene og spesialpedagogene bruker mest mulig tid med barna i barnehagen, og bidrar med tidlig innsats og spesialpedagogisk hjelp til barn med vedtak. I dag m\u00f8ter i hovedsak spesialpedagogene i sine bydelvise fagsentre, f\u00f8r de deretter reiser ut til enkeltbarnehager for \u00e5 arbeide med spesialpedagogisk hjelp for enkeltbarn. P\u00e5 grunn av ulik kompetanse blant spesialpedagogene, kan det i dag v\u00e6re flere ansatte fra fagsentrene som gir spesialpedagogisk hjelp til et og samme barn i l\u00f8pet av en uke i den enkelte barnehage. De ansatte bruker i dag i snitt rundt 3-4 timer av sin arbeidsuke til \u00e5 reise mellom dagens fagsentre og ulike barnehager, noe som tar fra spesialpedagogens tid og mulighet til \u00e5 arbeide med forebygging og tidlig innsats i barnehager. Det nye ressurssenteret vil best\u00e5 av ledere (ressurssenterleder og avdelingsledere), en avdeling med spisskompetanse, og spesialpedagoger. Ressurssenterleder vil inng\u00e5 i etatsdirekt\u00f8rens ledergruppe. Avdelingsleder ressurssenter vil ha personal- og fagansvaret for spesialpedagogene som har arbeidsted i barnehager, og rapportere til ressurssenterleder. Ressurssenteret skal utelukkende gi tilbud til barnehagesektoren, og de f\u00e5r ansvaret for \u00e5 utforme vedtak om spesialpedagogisk hjelp (bhl. \u00a7 31) og vedtak om individuelt tilrettelagt barnehagetilbud (bhl. \u00a7 37), som etatsdirekt\u00f8ren signerer. Alle ansatte i ressurssenteret skal ha sin organisatoriske tilknytning til Etat for tilrettelagt oppvekst. Byr\u00e5det foresl\u00e5r at spesialpedagogene p\u00e5 ressurssenteret i all hovedsak flyttes ut til barnehagene, mens ressurssenterleder, avdelingslederne og avdelingen med spisskompetanse er fysisk lokalisert i Etat for tilrettelagt oppvekst. Spesialpedagogen skal m\u00f8te opp i \u00e9n, fast barnehage, men skal arbeide i en eller flere kommunale eller private barnehager i l\u00f8pet av arbeidsuken, basert p\u00e5 de enkelte barnehagenes behov. Antall spesialpedagoger og stillingsst\u00f8rrelse fordeles etter en fordelingsn\u00f8kkel basert p\u00e5 antall barn i barnehagen, og ikke vedtakstimer. Disse skal rapportere til sin leder som har sitt arbeidssted i ressurssenteret. 13 \u00c9n for skole og \u00e9n for barnehage 11 Ansatte med spisskompetanse14 samles i en egen avdeling i ressurssenteret. Ansatte i denne avdelingen i ressurssenteret har sin arbeidsplass i Etat for tilrettelagt oppvekst, men skal jobbe ute i barnehager etter behov. Byr\u00e5det foresl\u00e5r i den forbindelse \u00e5 flytte migrasjonspedagogene fra Etat for barnehage til en egen avdeling i ressurssenteret i Etat for tilrettelagt oppvekst. Fra 1. august 2025 vil det v\u00e6re 7 migrasjonspedagoger15. Flere sektoroppgaver p\u00e5 barnehagefeltet vil da bli samlet i Etat for tilrettelagt oppvekst, mens Etat for barnehage har eieroppgaver, p\u00e5 lik linje med private barnehageeiere. I tillegg foresl\u00e5r byr\u00e5det \u00e5 dele dagens Team Skyfritt i en skole- og en barnehagedel. Skoledelen legges til Etat for skole, mens barnehagedelen legges til Etat for barnehage. Byr\u00e5det vil understreke at selv om Team Skyfritt blir organisatorisk splittet, s\u00e5 er det viktig at barnehage- og skoledelen av Team Skyfritt samarbeider systemisk og systematisk. Etatsdirekt\u00f8rene i Etat for skole og Etat for barnehage har ansvaret for \u00e5 formalisere samarbeidet i ny organisering. Byr\u00e5det mener at Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole i det videre arbeidet etter at bystyret vedtar ny organisering av det spesialpedagogiske feltet, b\u00f8r vurdere om barnehagemyndighetens kompetanseutviklingsoppgaver ogs\u00e5 b\u00f8r flyttes til Etat for tilrettelagt oppvekst. Byr\u00e5det vil gj\u00f8re en egen vurdering av dette innenfor sine driftsfullmakter, med en egen risiko- og s\u00e5rbarhetsanalyse. Forslaget vil sees i sammenheng med endringene av den statlige kompetanseordningen16. For ressurssenteret sin del vil samorganiseringen/samlokaliseringen gi de samme synergieffektene som for PPT, n\u00e5r det gjelder utforming av vedtak om spesialpedagogisk hjelp i barnehagen. P\u00e5 samme m\u00e5te som for PPT, ser byr\u00e5det i dag forskjeller mellom byomr\u00e5dene p\u00e5 antall vedtakstimer med spesialpedagogisk hjelp som barnehagebarn f\u00e5r. En organisatorisk samlokalisering av de ansatte i ressurssenteret gj\u00f8r at man lettere kan sikre at tilbudet som gis til barnehagebarn er likeverdig, uavhengig av hvilken barnehage barnet g\u00e5r i. Byr\u00e5det mener at denne modellen bedre legger til rette for at spesialpedagogene kan arbeide mer med tidlig innsats og forebyggende arbeid i den enkelte barnehage. Ved \u00e5 flytte spesialpedagogisk personell ut i barnehagene, vil st\u00f8tte og kompetanse v\u00e6re mer tilgjengelig for barn, foresatte og ansatte gjennom barnehagedagen. Dette gir flere barn et bedre utgangspunkt for lek, l\u00e6ring og utvikling, og kan forebygge og/eller redusere konsekvensen av eventuelle vansker senere. N\u00e5r spesialpedagogene er mer til stede i barnehagen kan de gi mer st\u00f8tte til barnehagen i vurderinger og observasjoner av barn, og kan bidra med kompetansehevende tiltak til barnehagens ansatte. Denne organiseringen samsvarer med Meld. St. 6 (2019-2020), der viktigheten av \u00e5 ha kompetanse og st\u00f8tte tett p\u00e5 det enkelte barnet, er et av de viktigste budskapene. 14 Eksempel p\u00e5 yrkesgrupper er musikkterapeuter og migrasjonspedagoger 15 Migrasjonspedagogene har ansvaret for \u00e5 tilby spr\u00e5ktiltak for barn i private og kommunale barnehager p\u00e5 bakgrunn av statlig midler fra Statsforvaltaren i Vestland. 16 Utdanningsdirektoratet (Udir) fikk i oppdrag fra Kunnskapsdepartementet (KD) i oktober 2024 om \u00e5 etablere og videreutvikle et helhetlig system for kompetanse- og karriereutvikling. Udir har lagt frem sitt forslag, der man sl\u00e5r sammen regionalt kompeanseordning for barnehage (REKOMP), desentralisert ordning for kompetanseutvikling i grunnskolen (DEKOMP), og kompetansel\u00f8ftet for spesialpedagogikk og inkluderende praksis, til en tilskuddordning for kollektiv kompetanseutvikling i barnehage og grunnskole. Regjeringen la 2. mai 2025 fram et nytt forslag til helhetlig system for kompetanse- og karriereutvikling i barnehage, grunnskole, videreg\u00e5ende oppl\u00e6ring og oppl\u00e6ring for voksne. 12 3. Tveiter\u00e5s skole flyttes til Etat for skole (EFS) Etat for skole er i dag lokal skolemyndighet17 for kommunale skoler, og har ansvaret for \u00e5 f\u00f8lge opp og st\u00f8tte rektorer og skolene i deres daglige virke. Byr\u00e5det mener det er hensiktsmessig at Etat for skole overtar ansvaret for Tveiter\u00e5s skole, som i dag er organisert under Etat for spesialpedagogiske tjenester. Ved en slik endring g\u00e5r Bergen kommune fra tre til to lokale skolemyndigheter18. Tveiter\u00e5s skole som i dag ligger under Etat for spesialpedagogiske tjenester vil med denne endringen i st\u00f8rre grad f\u00e5 utbytte av systemarbeidet som gj\u00f8res opp mot de andre skolene innen kvalitetsutvikling, administrasjon, forvaltning, IT og personvern osv. Bergen bystyre vedtok i behandlingen av \u00abSp\u00f8r oss! Handlingsplan for inkluderende fellesskap i barnehage, skole og SFO\u00bb 21. juni 2023 at byr\u00e5det skulle legge frem en sak som viser hvordan Tveiter\u00e5s skole kan utvikles som et kompetansesenter for spesialundervisning. I forbindelse med omorganiseringen av Tveiter\u00e5s skole til Etat for skole mener byr\u00e5det at det ikke er hensiktsmessig at en skole i en etat opprettes som et kompetansesenter for spesialundervisning/individuell tilrettelagt oppl\u00e6ring. Byr\u00e5det mener at kompetanseheving og faglig utvikling innenfor det spesialpedagogiske feltet b\u00f8r ligge til Etat for tilrettelagt oppvekst, i tett og formalisert samarbeid med Etat for skole. Byr\u00e5det ser det derfor ikke som hensiktsmessig \u00e5 fremme en egen sak som viser hvordan Tveiter\u00e5s skole kan utvikles som et kompetansesenter for spesialundervisning. 4. Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 (BKL) flyttes til Etat for skole (EFS) Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 er organisert i tre avdelinger: Utadrettet avdeling, Alrekstad skole og Alternativ avdeling. BKL bist\u00e5r i dag skoler med kompetanseutvikling og veiledning rettet mot enkeltelever eller mot l\u00e6ringsmilj\u00f8et i klassen, trinnet eller skolen. Det er i dag tett samhandling mellom BKL, de kommunale skolene og Etat for skole, og byr\u00e5det foresl\u00e5r derfor at BKL flyttes til Etat for skole. BKL vil fortsatt best\u00e5 som en resultatenhet. Byr\u00e5det foresl\u00e5r ogs\u00e5 \u00e5 samle byr\u00e5dsavdelingens frav\u00e6rsressurser i Etat for skole. Byr\u00e5det mener dette vil bidra til \u00e5 styrke det helhetlige kvalitetsutviklingsarbeidet i kommunen, og sikre at Bergen kommune kan arbeide mer systematisk og forebyggende med skolemilj\u00f8. I tillegg vil Etat for skole ha ansvaret for de kommunale skolene som ligger under Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole. I dag samarbeider Etat for skole og Etat for spesialpedagogiske tjenester om inntaket p\u00e5 forsterkede avdelinger, Tveiter\u00e5s skole og Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 avd. Alrekstad skole og alternative oppl\u00e6ringsarenaer. Men det er Etat for spesialpedagogiske tjenester som har ansvaret for inntaksprosessen, og som forbereder, og innvilger eller avsl\u00e5r s\u00f8knad om skoleplass ved disse enhetene. Ved at Etat for skole overtar ansvaret for Tveiter\u00e5s skole og BKL vil Etat for skole dermed overta ansvaret for inntaket p\u00e5 disse skolene, i tillegg til inntaket til forsterkede avdelinger p\u00e5 kommunale skoler. Kapasitetsbehov i Etat for skole m\u00e5 l\u00f8ses gjennom tilf\u00f8rte ressurser fra BKL, fortrinnsvis utadrettet avdeling, se avsnittet under. Etat for tilrettelagt oppvekst og Etat for skole m\u00e5 samarbeide om kompetanseoverf\u00f8ring for denne oppgaven. 17 I ny oppl\u00e6ringslov som tr\u00e5dte i kraft h\u00f8sten 2024 er begrepet \u00abskoleeier\u00bb fjernet, og erstattet med enten \u00abkommunen\u00bb eller \u00abfylkeskommunen\u00bb. I andre sammenhenger brukes begrepet \u00ablokal skolemyndighet\u00bb (se Meld. St. 34). I denne saken brukes derfor begrepet \u00ablokal skolemyndighet\u00bb om det som tidligere ble omtalt som \u00abskoleeier\u00bb. 18 I dag er Etat for spesialpedagogiske tjenester (Tveiter\u00e5s og Alrekstad), Etat for inkludering (Bergen voksenoppl\u00e6ring) og Etat for skole (resterende, kommunale skoler) lokale skolemyndigheter for Bergen kommune. I pkt. 4 foresl\u00e5r byr\u00e5det \u00e5 samlet flytte BKL til Etat for skole. 13 Utadrettet avdeling vil v\u00e6re en st\u00f8ttetjeneste for Etat for skole, mens PPT fremdeles vil ha ansvaret for \u00e5 jobbe med kompetanse- og organisasjonsutvikling for private og kommunale barnehager og skoler. Etatsdirekt\u00f8rene m\u00e5 i den forbindelse avklare det konkrete ansvaret og rollefordelingen mellom Etat for skole og Etat for tilrettelagt oppvekst. I tillegg vil etatsdirekt\u00f8ren i Etat for skole ha fullmakten til \u00e5 styre oppdragene og forventninger til kompetansedeling mellom BKL og de andre kommunale skolene. Etat for skole kan dermed styrke arbeidet for et likeverdig tilbud, likebehandling av elever og helhetlig oppl\u00e6ring i tr\u00e5d med oppl\u00e6ringsloven og l\u00e6replanen. BKL sine ressurser vil styrke Etat for skoles ansvar som lokal skolemyndighet for \u00e5 sikre et trygt og godt skolemilj\u00f8 for elevene, og det forebyggende arbeidet skolene i dag skal gj\u00f8re. De alternative oppl\u00e6ringsarenaene er en del av skoletilbudet ved BKL og vil v\u00e6re det videre ogs\u00e5. Alternative oppl\u00e6ringsarenaer er ikke et lovp\u00e5lagt tilbud, men de er et spesialpedagogisk tilbud til elever som av ulike \u00e5rsaker strever med \u00e5 mestre full uke i ordin\u00e6rt oppl\u00e6ringstilbud. M\u00e5lgruppen er elever p\u00e5 5. \u2013 10. trinn, og tilbudet gis \u00e9n fast dag i uken i den perioden eleven har plass p\u00e5 alternativ oppl\u00e6ringsarena. Bergen kommune har en plikt til \u00e5 sikre barns oppl\u00e6ring, og bruken av alternative oppl\u00e6ringsarenaer er et supplement til elevenes ordin\u00e6re undervisning. For byr\u00e5det er det viktig \u00e5 sikre at kommunen har hensiktsmessige og godkjente alternative oppl\u00e6ringsarenaer. Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 har i dag utfordringer knyttet til byggenes utforming, b\u00e5de p\u00e5 Alrekstad skole og de alternative oppl\u00e6ringsarenaene. Skolen rapporterer at skolebygget p\u00e5 Alrekstad er lite egnet for elever med utagerende atferd, og p\u00e5peker behov for \u00e5 sikre skjerming mellom, og innad i, elevgruppene. Bergen kommune har alternative oppl\u00e6ringsarenaer p\u00e5 tre ulike lokasjoner. Lokalene er ikke godkjent til undervisningsform\u00e5l, og det m\u00e5 arbeides for \u00e5 f\u00e5 godkjente lokaler. Dette kan gjennomf\u00f8res ved \u00e5 f\u00e5 dagens lokaler godkjent, gjennom bruk av andre kommunale arealer, eller gjennom s\u00f8k etter hensiktsmessige arealer for to alternative oppl\u00e6ringsarenaer. Det legges til grunn at dette skal gj\u00f8res innenfor eksisterende budsjettramme. I det videre arbeidet b\u00f8r det vurderes om utadrettet avdeling kan flyttes ut fra dagens lokalisering p\u00e5 Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 avd. Alrekstad skole. Dette gir handlingsrom til \u00e5 benytte frigjorte arealer til skoledriften ved Alrekstad. Byr\u00e5det g\u00e5r inn for \u00e5 opprettholde dagens kapasitet p\u00e5 Alrekstad skole for 24 elever. Bergen kommune vil arbeidet for \u00e5 finne hensiktsmessige lokaler for utadrettet avdeling i n\u00e6r tilknytning til Alrekstad skole. Vurdering av barnets beste Det f\u00f8lger av Grunnloven \u00a7 104 og barnekonvensjonen art. 3 at barns beste skal v\u00e6re et grunnleggende hensyn ved alle handlinger som ber\u00f8rer barn. Videre f\u00f8lger det av Grunnloven \u00a7104 og barnekonvensjonen art. 12 at barn har rett til \u00e5 bli h\u00f8rt i sp\u00f8rsm\u00e5l som gjelder dem selv, og kommunen skal legge vekt p\u00e5 deres mening ut fra barnets alder og modenhet. Ungdomsr\u00e5det og kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse (KRPF) har kommet med skriftlig innspill til saken etter sine m\u00f8ter i januar 2025. Ungdomsr\u00e5det la vekt p\u00e5 at omorganiseringen ikke m\u00e5tte f\u00f8re til at mer tid gikk til reise istedenfor hjelp til barna. De vektla at organiseringen m\u00e5tte bidra til at ventelistene til PPT g\u00e5r ned, at skolene fremover m\u00e5 f\u00e5 bedre informasjon og veiledning om tilpasset oppl\u00e6ring og individuelt tilrettelagt oppl\u00e6ring som de kan videreformidle til elever og foreldre, og at en sikret at omorganiseringen ikke legger flere arbeidsoppgaver p\u00e5 allerede overarbeidede l\u00e6rere. 14 KRPF er bekymret for at omorganiseringen f\u00f8rer til at barn ikke blir individuelt vurdert, og at intensjonen med omorganiseringen er \u00e5 sikre f\u00e6rrest mulig vedtakstimer av \u00f8konomiske hensyn. Videre legger KRPF vekt p\u00e5 at omorganiseringen m\u00e5 sikre raskere utredning fra PPT og et bedre tilbud til barn og elever som venter p\u00e5 utredninger. Byr\u00e5det takker for innspillene fra medvirkningsr\u00e5dene tidlig i prosessen, og deres meninger og innspill er lagt vekt p\u00e5 i utredningsarbeidet. Byr\u00e5det mener at omorganiseringen vil hjelpe til med \u00e5 l\u00f8se noen av utfordringene som medvirkningsr\u00e5dene viser til, blant annet n\u00e5r det gjelder likeartet behandling av barn og unge, \u00e5 f\u00e5 ned ventetiden, og sikre tidlig innsats og forebyggende arbeid. Byr\u00e5det vil vise til KRPF sin bekymring for at omorganiseringen er ment \u00e5 innf\u00f8re lavest mulig vedtakstimer for barn, av \u00f8konomiske hensyn. For byr\u00e5det er det viktig \u00e5 poengtere at selv om forslaget til ny organisering av det spesialpedagogiske feltet forutsetter administrativ innsparing, s\u00e5 skal ikke dette g\u00e5 utover de spesialpedagogiske tjenestene til barn og elever. Byr\u00e5det ser i dag forskjeller mellom sakkyndige tilr\u00e5dninger og innvilgede vedtakstimer ut fra hvilket byomr\u00e5de som har gjort vedtaket, b\u00e5de p\u00e5 barnehage- og skolefeltet. Det vil si at barn i dag kan behandles ulikt, basert p\u00e5 hvilket PPS-kontor som har ansvaret for barnet. Byr\u00e5det mener omorganiseringen som n\u00e5 foresl\u00e5s vil motvirke denne forskjellen, og gj\u00f8r at bostedsadressen din ikke bestemmer hva slags kommunalt tilbud du mottar. Det er en m\u00e5lsetting at omorganiseringen av det spesialpedagogiske feltet skal bidra til at barnehagene og skolene i st\u00f8rre grad skal kunne forebygge, fange opp og gi et inkluderende og tilpasset pedagogisk tilbud til alle barn og unge. Der fokuset dreies mot inkluderende praksiser, tidlig innsats og tilpasset oppl\u00e6ring uten at det ender i vedtak og spesialpedagogisk hjelp eller spesialundervisning. En naturlig konsekvens av dette er at barna som i dag har vedtak om f\u00e5 timer om individuelt tilrettelagt barnehagetilbud/oppl\u00e6ring, framover f\u00e5r hjelp uten \u00e5 sikre seg et enkeltvedtak. Omstilling og implementering Omorganiseringen vil starte i etterkant av bystyrets vedtak. Intensjon til byr\u00e5det er at samorganiseringen skal v\u00e6re gjennomf\u00f8rt fra 1. januar 2026, mens samlokaliseringen vil skje s\u00e5 snart det er funnet ledige lokaler. Dagens fire PS-kontorer er organisert p\u00e5 fire, leide lokasjoner med \u00e5rlige utgifter p\u00e5 til sammen 8,4 millioner. Dagens leieavtaler l\u00f8per frem mot 2027. Avhengig av n\u00e5r et nytt lokale vil v\u00e6re klart, vil det derfor kunne bli en kort periode hvor kommunen betaler leie for lokaler som ikke benyttes av PPS. Kontor Adresse Leiekontrakten utg\u00e5r PPS Nord Myrdalsvegen 22 30. november 2025 PPS Sentrum M\u00f8llendalsveien 63B 14. september 2026 PPS Vest Damsg\u00e5rdsveien 31. mai 2026 161-171 PPS S\u00f8r Nesttunbrekka 95 31. januar 2027 Det m\u00e5 sikres lokaler til den nye etaten. Det er viktig at lokalene er utformet slik at man kan ta imot tjenestemottakere, samle spesialpedagogene, og det er \u00f8nskelig at lokalet er i n\u00e6rheten av de \u00f8vrige to etatene i Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole. N\u00e5r omorganiseringen er vedtatt av bystyret vil byr\u00e5det starte prosessen med eiendomss\u00f8k. 15 Dagens Etat for spesialpedagogiske tjenester har 4 PPS-ledere, 4 PPT-avdelingsledere, 8 fagsenter-avdelingsledere, 12 konsulenter og 1 omr\u00e5deleder. Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 har \u00e9n rektor, og 3 avdelingsledere. I ny Etat for tilrettelagt oppvekst vil det v\u00e6re behov for 3 PPT ledere, en ressurssenterleder, 7 avdelingsledere p\u00e5 ressurssenter og 4 konsulenter. Staben i dagens Etat for spesialpedagogiske tjenester vil best\u00e5. Ansatte p\u00e5 Bergen kompetansesenter for l\u00e6ringsmilj\u00f8 overf\u00f8res til Etat for skole. Byr\u00e5det vil understreke at omstilling og mulig situasjon med overtallighet vil h\u00e5ndteres i tr\u00e5d med kommunens prosedyrer for omstilling. 16 "
}