{
  "dokument_id": "041dbc57-c949-5771-8b93-270bceb1b094",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Fagnotat, datert 03.07.2023.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/8521524/Fagnotat-datert-03-07-2023-",
  "tekst": " Bymilj\u00f8etaten Til Fagnotat BKMB - Seksjon klima, milj\u00f8 og samfunn V\u00e5r referanse: 2023/51646-21 (Arbeidssted) Saksbehandler: June Alfheim Einen Dato: 3. juli 2023 Fra Bymilj\u00f8etaten Fagnotat - Evaluering av forskrift om utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune Hva saken gjelder Bergen bystyre vedtok 30.03.22 (sak 52/22) forskrift om utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune (heretter utleieforskriften). Det ble ogs\u00e5 vedtatt at: \u00ab3. Forskrift om utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune skal evalueres \u00e5rlig de f\u00f8rste par \u00e5rene og bystyret skal orienteres. Deretter skal forskriften evalueres en gang i perioden.\u00bb Bymilj\u00f8etaten legger med dette frem v\u00e5r f\u00f8rste evaluering av utleieforskriften. M\u00e5let med evalueringen er \u00e5 synliggj\u00f8re styrker og svakheter med regelverket ut fra Bymilj\u00f8etatens erfaringer det siste \u00e5ret, og fastsl\u00e5 i hvilken grad utleieforskriften fungerer etter form\u00e5let. Anbefaling og oppsummering fra Bymilj\u00f8etaten Bymilj\u00f8etaten erfarer at utleieforskriften i utgangspunktet fungerer godt med det hjemmelsgrunnlaget som vi har i dag, og at bestemmelsene som er vedtatt fremmer form\u00e5lene om trygge og fremkommelige offentlige rom, effektiv forvaltning, klimavennlige l\u00f8sninger og godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. De fleste av bestemmelsene er hensiktsmessige og virker \u00e5 fungere som tiltenkt. Vi ser imidlertid at det er behov for \u00e5 gj\u00f8re noen endringer i enkelte bestemmelser for \u00e5 tilrettelegge for at utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y kan skje p\u00e5 en bedre m\u00e5te til det beste for byen. Dette gjelder \u00a7\u00a7 7, 8, 10, 13, 15 og 17. For noen bestemmelser er det behov for \u00e5 gj\u00f8re n\u00e6rmere vurderinger for \u00e5 kunne ta stilling til om en endring er n\u00f8dvendig og hensiktsmessig. Dette gjelder \u00a7\u00a7 5 og 18. Bymilj\u00f8etaten anbefaler at det gj\u00f8res en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 hvordan alle disse bestemmelsene skal endres i forbindelse med en revisjon av forskriften. Det er ogs\u00e5 enkelte bestemmelser Bymilj\u00f8etaten ser behov for \u00e5 endre dersom det gis hjemmel til dette i lov om utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn (heretter utleieloven). Dette gjelder \u00a7\u00a7 1 og 3. Med hilsen Bymilj\u00f8etaten Lise Reinertsen Arvid Heggestad etatsdirekt\u00f8r avdelingsleder Dokumentet er godkjent elektronisk. Saksfremstilling 1. Bymilj\u00f8etatens arbeid med evalueringen Evalueringen tar utgangspunkt i Bymilj\u00f8etatens egne erfaringer med \u00e5 f\u00f8lge opp og tilrettelegge tillatelsesordningen, samt eventuelle tilbakemeldinger vi har mottatt i l\u00f8pet av tillatelsesperioden. Som en del av evalueringsarbeidet sendte Bymilj\u00f8etaten ut tre sp\u00f8rreunders\u00f8kelser v\u00e5ren 2023 til: 1) utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen, 2) andre utleieselskaper og 3) andre leverand\u00f8rer, offentlige virksomheter, n\u00e6ringsakt\u00f8rer og interesseorganisasjoner. Sp\u00f8rreskjemaene f\u00f8lger vedlagt, sammen med kontaktliste, se vedlegg 1-4. Kontaktlisten tok utgangspunkt i h\u00f8ringslisten fra desember 2021, og ble sendt til de som Bymilj\u00f8etaten vurderte at i st\u00f8rst grad har blitt p\u00e5virket av forskriften. Sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen inneholdt sp\u00f8rsm\u00e5l om ulike forhold i forskriften og den p\u00e5g\u00e5ende tillatelsesperioden som varer fra 01.06.22 \u2013 01.04.24. Bymilj\u00f8etaten mottok totalt 13 svar/innspill. Utleieselskapene som svarte var Ryde, Voi og Lime, der de to f\u00f8rstnevnte har tillatelse til \u00e5 tilby utleie i Bergen per i dag. Andre leverand\u00f8rer som kommunen har avtale med, og som har gitt innspill er; Nivel AS, UIP Drift AS avdeling Bergen Bysykkel (UIP Drift) og UIP Bergen Bysykkel AS (Bergen Bysykkel). De to sistnevnte leverand\u00f8rene er begge underselskaper av UIP Holding AS, og samarbeider med Bergen kommune om bysykkelordningen. Av offentlige virksomheter fikk vi tilbakemelding fra Bergen brannvesen, Vest politidistrikt og Vestland fylkeskommune. Bergen Sentrum AS er den eneste n\u00e6ringsakt\u00f8ren som gav innspill. Av interesseorganisasjoner fikk vi tilbakemelding fra Syklistenes Landsforening Bergen og omegn (Syklistenes Landsforening), Norges Blindeforbund Hordaland (Blindeforbundet) og Norges Parkeringsforening (Norpark). Bergen legevakt svarte ikke p\u00e5 sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen, men har gitt Bymilj\u00f8etaten en tilbakemelding per e-post ang\u00e5ende \u00a7 10 om tidspunkt for n\u00e5r tjenesten kan v\u00e6re tilgjengelig. I pkt. 2 i saksfremstillingen vil vi redegj\u00f8re for hovedinnholdet i innspillene fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen, og innspillene vil knyttes til de enkelte paragrafene i utleieforskriften. Dersom en av de aktuelle respondentene ikke er nevnt, er det fordi de ikke har gitt innspill til bestemmelsen. Innspill fra respondentene som ikke er direkte knyttet opp til paragrafene og/eller som tar opp temaer som ikke er en del av forskriften, gjennomg\u00e5s i punkt 3. Svarene fra sp\u00f8rreskjema og eventuelle andre tilbakemeldinger er vedlagt i sin helhet i vedlegg 5-19. Bymilj\u00f8etatens kommentarer til innspillene og v\u00e5re egne erfaringer til bestemmelsene fremkommer i redegj\u00f8relsen. F\u00f8lgende bestemmelser er ikke inkludert i evalueringen: - \u00a7 2 Definisjoner - \u00a7 11 Deling av data - \u00a7 14 Sikkerhet - \u00a7 19 Fjerning og forvaring - \u00a7 20 Mislighold - \u00a7 21 Klage - \u00a7 22 Ikrafttredelse 2 Dette er bestemmelser som det ikke ble stilt sp\u00f8rsm\u00e5l om i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen, og som Bymilj\u00f8etaten heller ikke har noen kommentarer til. Vi har ikke opplevd uklarheter eller lignende knyttet til disse bestemmelsene, og vurderer at disse er hensiktsmessige og fungerer som tiltenkt. 2. Gjennomgang av bestemmelsene i forskriften 2.1. Forskriftens kapittel I \u2013 Innledende bestemmelser 2.1.1. Form\u00e5l \u00a7 1. Form\u00e5l Forskriften skal legge til rette for at utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune bidrar til fremkommelige og trygge offentlige rom, effektiv forvaltning, klimavennlige l\u00f8sninger og godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde opplyser at de i stor grad synes at utleieforskriften bidrar til form\u00e5lene om fremkommelige og trygge offentlige rom, samt klimavennlige l\u00f8sninger. Ryde opplever at sikkerheten og fremkommeligheten har blitt bedre etter at utleieforskriften tr\u00e5dte i kraft, med betydelig f\u00e6rre klager fra publikum. Etter deres oppfatning fungerer det godt med en hybridmodell som har styrt parkering i sentrum og fri flyt i andre omr\u00e5der. Hva gjelder klimavennlige l\u00f8sninger, mener Ryde at forskriften skaper konkurranse mellom akt\u00f8rene ved \u00e5 benytte klima som et av utvelgelseskriteriene. Videre svarer Ryde at forskriften i sv\u00e6rt stor grad bidrar til form\u00e5let om effektiv forvaltning. Det trekkes frem at all soneh\u00e5ndtering g\u00e5r via geofencing, og at det er effektiv dialog med akt\u00f8rene gjennom integrerte l\u00f8sninger. Ryde mener derimot at utleieforskriften kun i middels grad bidrar til form\u00e5let om godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. Etter deres oppfatning har klimavennlige l\u00f8sninger hovedfokus, mens det er lavere fokus p\u00e5 lokalmilj\u00f8. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om det er flere form\u00e5l forskriften b\u00f8r legge til rette for, svarer Ryde at de mener at form\u00e5lene som det er lagt opp til n\u00e5 fungerer godt og treffer de viktigste aspektene ved tjenesten. De vurderer det ogs\u00e5 slik at s\u00e5 lenge lovverket er lagt opp slik som det er i dag, er det ganske begrenset hvilke form\u00e5l som kan legges til. Voi opplyser at de i stor grad synes at utleieforskriften bidrar til form\u00e5lene om fremkommelige og trygge offentlige rom, samt godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. Voi mener utleieforskriften og tillatelsesordningen resulterer i bedre teknologiske l\u00f8sninger fra operat\u00f8rene, og en reell konkurranse om \u00e5 levere et godt nok tilbud. For at mikromobilitet skal kunne fortsette \u00e5 endre byene vi lever i, mener Voi at det trengs bedre infrastruktur og en forskrift/tillatelsesordning som raskt adopterer endringene i brukeradferd og ettersp\u00f8rsel. Hva gjelder godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8, trekkes det frem at det fremdeles trengs flere parkeringsareal og oppmerking slik at innbyggerne vet at mikromobilitet er et tilbud som tar deg fra der du er til dit du skal. Videre svarer Voi at utleieforskriften i middels grad bidrar til form\u00e5let om effektiv forvaltning. Etter deres oppfatning begynner sonene i Bergen \u00e5 bli et lappeteppe, og det fremst\u00e5r som un\u00f8dvendig \u00e5 bruke tid p\u00e5 \u00e5 endre kart n\u00e5r brukeradferden helt opplagt vil endres med eller uten kart. Dersom det er en liten festival p\u00e5 et omr\u00e5de i byen s\u00e5 er det eksempelvis un\u00f8dvendig \u00e5 ha en ikke-kj\u00f8resone, ettersom brukerne ikke vil kj\u00f8re der uansett. Voi synes derimot at utleieforskriften i sv\u00e6rt stor grad bidrar til form\u00e5let om klimavennlige l\u00f8sninger, og viser til at operat\u00f8rene er n\u00f8dt til \u00e5 gj\u00f8re alt de kan for \u00e5 score h\u00f8yest mulig poeng i 3 konkurransen om tillatelse. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om det er flere form\u00e5l forskriften b\u00f8r legge til rette for, nevner Voi \u00f8kt mobilitet og \u00f8kt utnyttelse. Andre utleieselskaper Lime har svart at de ikke kan gi innspill p\u00e5 om utleieforskriften bidrar til form\u00e5lene, ettersom de ikke har utleievirksomhet i Bergen. De mener likevel at form\u00e5lene er gode. Andre leverand\u00f8rer Nivel opplyser at de i stor grad synes at utleieforskriften bidrar til form\u00e5lene om fremkommelige og trygge offentlige rom, effektiv forvaltning og godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. De synes imidlertid at utleieforskriften kun i middels grad bidrar til form\u00e5let om klimavennlige l\u00f8sninger. Innspillene er ikke begrunnet n\u00e6rmere. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om det er noen flere form\u00e5l forskriften b\u00f8r legge til rette for, nevner Nivel bedre spredning av fl\u00e5ten ved bruk av \u00f8konomiske insentiver. UIP Drift opplyser at utleieforskriften i stor grad bidrar til form\u00e5lene om fremkommelige og trygge offentlige rom, samt klimavennlige l\u00f8sninger. De synes imidlertid at utleieforskriften kun i middels grad bidrar til form\u00e5lene om effektiv forvaltning, godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. Innspillene er ikke begrunnet n\u00e6rmere. Bergen Bysykkel mener p\u00e5 sin side at utleieforskriften og utlysningen ikke tar hensyn til Bergen kommunes forpliktelser til Bergen Bysykkel. Det vises til at elsparkesykler blir parkert i bysykkelstativ og skaper store utfordringer for b\u00e5de brukere og driften av bysykkelordningen. Elsparkesykler i og utenfor stativ gj\u00f8r det vanskeligere for bysykkelbrukerne \u00e5 hente ut bysykler og parkere der, i tillegg til at det blir utfordrende \u00e5 komme til med servicebil og gjennomf\u00f8re rebalansering. Bergen Bysykkel opplyser at de bruker uforholdsmessig mye tid p\u00e5 \u00e5 rydde vekk elsparkesykler. Begge selskapene er av den oppfatning at det m\u00e5 bli st\u00f8rre krav til at utleieselskapene som har f\u00e5tt tillatelse rydder hyppigere rundt bysykkelstativene. De har pr\u00f8vd \u00e5 komme i dialog med de ulike utleieselskapene flere ganger, uten \u00e5 f\u00e5 tilbakemelding. Bergen Bysykkel mener problemet enkelt kunne v\u00e6rt l\u00f8st ved \u00e5 ha parkeringsforbud i, og i 2,5 m avstand fra, stativ, samt geofence p\u00e5 stativene, slik at det ikke blir mulig \u00e5 parkere elsparkesyklene der. Slik det er n\u00e5, er ikke dette mulig ettersom bysykkelparkeringene og elsparkesykkel- parkeringene er for n\u00e6rme hverandre. Bergen Bysykkel bemerker ogs\u00e5 at det er etablert flere parkeringsareal for elsparkesykler p\u00e5 steder bysykkelordningen ikke har f\u00e5tt tillatelse til \u00e5 etablere stativ. Videre svarer Bergen Bysykkel at utleieforskriften ikke bidrar til form\u00e5let om effektiv forvaltning, ettersom prinsipper om likebehandling av akt\u00f8rer ikke blir fulgt. Det trekkes frem at bysykkelordningen har sv\u00e6rt strenge krav til seg, og at tilsvarende krav b\u00f8r stilles til utleieakt\u00f8rer. Det at utlysningen ogs\u00e5 \u00e5pner for elsykler, som er det samme produktet som Bergen Bysykkel tilbyr bare med hjelpemotor, medf\u00f8rer betydelige \u00f8konomiske konsekvenser for bysykkelkontrakten. Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt opplyser at utleieforskriften i stor grad bidrar til form\u00e5lene om fremkommelige og trygge offentlige rom, effektiv forvaltning og godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. De synes imidlertid at utleieforskriften kun i middels grad bidrar til form\u00e5let om klimavennlige l\u00f8sninger. Innspillene er ikke begrunnet n\u00e6rmere. Vest politidistrikt mener at utleieforskriften ikke b\u00f8r legge til rette for flere form\u00e5l. Bergen brannvesen mener ogs\u00e5 at utleieforskriften i stor grad bidrar til form\u00e5let om fremkommelige og trygge offentlige rom. Brannvesenet opplever bedre fremkommelighet etter at utleieforskriften tr\u00e5dte i kraft. De p\u00e5peker ogs\u00e5 at det er blitt mer orden. Videre svarer brannvesenet at utleieforskriften i middels grad bidrar til form\u00e5lene om effektiv forvaltning og godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. F\u00f8rstnevnte form\u00e5l er ikke kommentert n\u00e6rmere, men i forbindelse med sistnevnte viser brannvesenet til at mange er godt forn\u00f8yd med tilbudet og benytter seg av dette. Det trekkes imidlertid frem at det ogs\u00e5 er flere som er sterke motstandere av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y. Brannvesenet oppfatter likevel at forskriften har bedret dette inntrykket. 4 Hva gjelder form\u00e5let om klimavennlige l\u00f8sninger, svarer brannvesenet at utleieforskriften b\u00e5de i stor og sv\u00e6rt liten grad bidrar til dette form\u00e5let. Bruk av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y reduserer biltrafikken, men samtidig har utleieakt\u00f8rene trolig et st\u00f8rre forbruk av batterier. Skadde batterier kan ogs\u00e5 f\u00f8re til brann hvor batteriet avgir helseskadelige gasser, og kan eventuelt ogs\u00e5 antenne bygg/kj\u00f8ret\u00f8y/terreng. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om det er noen flere form\u00e5l som forskriften b\u00f8r legge til rette for, viser de til at det parkeres elsparkesykler i utrykningsvei. Dette er en hindring, og utleieforskriften b\u00f8r v\u00e6re tydelig p\u00e5 hvor slike kj\u00f8ret\u00f8y kan/ikke kan parkeres. Innspill fra andre n\u00e6ringsakt\u00f8rer Bergen Sentrum AS mener at utleieforskriften i liten grad bidrar til form\u00e5lene om fremkommelige og trygge offentlige rom, klimavennlige l\u00f8sninger, godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8. Form\u00e5let om effektiv forvaltning mener de i middels grad blir fremmet gjennom forskriften. Innspillet er ikke begrunnet n\u00e6rmere. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om det er noen flere form\u00e5l som forskriften b\u00f8r legge til rette for, svarer Bergen Sentrum AS at elsparkesykler og andre kj\u00f8ret\u00f8y b\u00f8r v\u00e6re forbudt p\u00e5 fortau og i andre gangsoner. Innspill fra interesseorganisasjoner Syklistenes Landsforening opplyser at utleieforskriften i liten grad bidrar til noen av form\u00e5lene. Innspillet er ikke n\u00e6rmere begrunnet. De mener forskriften ogs\u00e5 b\u00f8r legge til rette for \u00e5 unng\u00e5 konflikter med andre parkeringsbehov, spesielt sykkelparkering og fremkommelighet p\u00e5 sm\u00e5, lokale veier. Videre mener de at forskriften b\u00f8r legge til rette for sanksjonering av opphopete elsparkesykler i lokalomr\u00e5der. Blindeforbundet mener at utleieforskriften i liten grad bidrar til form\u00e5lene om fremkommelige og trygge offentlige rom, samt effektiv forvaltning. Hva gjelder form\u00e5lene om klimavennlige l\u00f8sninger, godt milj\u00f8 og lokalmilj\u00f8, mener Blindeforbundet at forskriften i middels grad bidrar til dette. Innspillene er ikke begrunnet n\u00e6rmere. Blindeforbundet mener ogs\u00e5 at forskriften b\u00f8r legge til rette for fri og trygg ferdsel p\u00e5 fortau og gangveier. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Form\u00e5lene i utleieforskriften er de samme som i hjemmelsloven, utleieloven, og setter de rettslige rammene for hva den lokale forskriften kan ha bestemmelser om. Slik Ryde peker p\u00e5, er det derfor begrenset hvilke form\u00e5l kommunen kan legge til. Eksempelvis er det ikke hjemmel i loven til \u00e5 legge til rette for en spredning av utleiernes fl\u00e5ter ved bruk av \u00f8konomiske insentiver, slik Nivel har gitt innspill om. Bymilj\u00f8etaten opplever det som problematisk/uheldig at hjemmelsgrunnlaget er snevert p\u00e5 noen punkter. Eksempelvis \u00f8nsker vi i st\u00f8rre grad \u00e5 kunne bruke utleieforskriften til \u00e5 fremme milj\u00f8vennlig transport, i tr\u00e5d med Bergen kommunes vedtatte, overordnede m\u00e5l. Hjemmelsloven gir ikke rom for dette per i dag. Dette var ogs\u00e5 noe Bymilj\u00f8etaten ga innspill om i forbindelse med T\u00d8I sin evaluering av utleieloven. Bymilj\u00f8etaten erfarer at form\u00e5lsbestemmelsen fungerer godt slik den er med det hjemmelsgrunnlaget vi har per i dag, og at reguleringene i utleieforskriften i stor grad fremmer form\u00e5lene som er nevnt i \u00a7 1. Det er imidlertid fortsatt utfordringer knyttet til konflikter mellom elsparkesykler og fotgjengere. Eksempelvis hindrer elsparkesykler som er parkert p\u00e5 fortau og i gangakser fremkommeligheten. At fotgjengere m\u00e5 ut i kj\u00f8rebanen for \u00e5 komme forbi hindringer utfordrer trafikksikkerheten. Voi spilte inn at forskriften b\u00f8r legge til rette for \u00f8kt mobilitet og utnyttelse som et form\u00e5l. Bymilj\u00f8etaten mener at dette muligens kan bli tolket som en del av form\u00e5let om klimavennlige l\u00f8sninger dersom det erstatter bilturer, for eksempel i en kombinasjon med buss. En \u00f8kt utnyttelse av kj\u00f8ret\u00f8yene kan ogs\u00e5 tenkes \u00e5 bidra til mer fremkommelige rom, som f\u00f8lge av at f\u00e6rre kj\u00f8ret\u00f8y da vil st\u00e5 parkert og ta opp plass i byrommene. Dette har derimot ogs\u00e5 en side mot form\u00e5let om trygge offentlige rom, da en \u00f8kt utnyttelse/bruk i 5 byrommene trolig ikke vil v\u00e6re positivt for myke trafikanter. Videre kan \u00f8kt utnyttelse v\u00e6re en indikator p\u00e5 mer klimavennlig transport, men det er ikke ensbetydende med det. \u00c9n tur med elsparkesykkel per dag i utkantsomr\u00e5der som erstatter en biltur, vil for eksempel v\u00e6re mer klimavennlig enn en elsparkesykkel som erstatter seks g\u00e5turer per dag i sentrum. En \u00f8kt utnyttelse i dette scenarioet vil dermed ikke n\u00f8dvendigvis v\u00e6re en indikasjon p\u00e5 en positiv utvikling. Bymilj\u00f8etaten vurderer derfor at det vil v\u00e6re vanskelig \u00e5 bruke \u00f8kt mobilitet og utnyttelse som en direkte indikator p\u00e5 om form\u00e5let om klimavennlige l\u00f8sninger fremmes. Bymilj\u00f8etaten er ikke enig med Voi i at brukeradferden vil endres av seg selv og at det er un\u00f8dvendig \u00e5 bruke tid p\u00e5 \u00e5 endre reguleringssoner osv. Reguleringssonene blir som regel opprettet etter tilbakemeldinger eller observasjoner p\u00e5 gjentakende u\u00f8nsket adferd i et bestemt omr\u00e5de. Dette viser at brukeradferden ikke har blitt/v\u00e6rt tilfredsstillende. Vi bemerker likevel at antall rapporterte feilparkeringer har g\u00e5tt ned etter tillatelsesperioden startet, fra 3065 rapporter i perioden 01.03.22 - 31.05.22 til 1225 rapporter i perioden 01.03.23 - 31.05.23. I den siste perioden ble 41,5 % av rapportene avvist som f\u00f8lge av at det ikke ble vurdert som en faktisk feilparkering. Bymilj\u00f8etaten har ikke tall p\u00e5 hvor mange av rapportene som ble avvist for den f\u00f8rste perioden. For ytterligere informasjon om rapportene og appen \u00abFeilparkering\u00bb viser vi til vedlegg 20. Videre p\u00e5peker Bymilj\u00f8etaten at det vanligvis ikke innf\u00f8res midlertidige kj\u00f8reforbud ved arrangementer, da vi er enig med Voi i at flesteparten av brukerne forst\u00e5r hvordan de skal/kan kj\u00f8re i slike tilfeller. Vi ser ogs\u00e5 brukere som ikke er bevisst p\u00e5 slike midlertidige kj\u00f8reforbudssoner og blir overrasket over dem, selv om operat\u00f8rene varsler tydelig i appen. Ved st\u00f8rre arrangement har Bymilj\u00f8etaten i noen tilfeller innf\u00f8rt kj\u00f8reforbud etter \u00f8nske fra politiet, slik som ved 17. mai og Bergen Pride. Selv om det ikke innf\u00f8res midlertidige kj\u00f8reforbudssoner ved arrangementer, er det vanlig med parkeringsforbud og rydding av omr\u00e5der b\u00e5de i forkant av og under arrangementene. Hva gjelder innspillet om elsykler, viser vi til at utleieloven \u00a7 2 fastsetter at det som er regulert for sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y, gjelder tilsvarende for sykkel med hjelpemotor (elsykkel). Bymilj\u00f8etaten mener uansett at det er n\u00f8dvendig at utleieforskriften ogs\u00e5 omfatter elsykler, for \u00e5 sikre fremkommelighet mv. Vi har tidligere vurdert og konkludert med at den eksisterende kontrakten om bysykkelordningen ikke kan utvides til \u00e5 omfatte elsykler, som f\u00f8lge av anskaffelsesregelverkets begrensninger i adgangen til \u00e5 gj\u00f8re endringer i inng\u00e5tte kontrakter. Bymilj\u00f8etaten ser at det skaper utfordringer for Bergen Bysykkel n\u00e5r elsparkesykler parkerer i og utenfor bysykkelstativene. Dette er imidlertid ikke noe som kan l\u00f8ses med dagens teknologi, ettersom GPS-posisjonering ikke er n\u00f8yaktig nok til at det vil v\u00e6re mulig \u00e5 regulere via geofencing. Enkelte steder er det ogs\u00e5 begrenset med fritt areal, og p\u00e5 disse stedene er det bedre at det tilrettelegges med parkeringsareal til elsparkesykler, selv om disse kommer n\u00e6rt bysykkelstativene. Etter v\u00e5r oppfatning er det i f\u00f8rste omgang brukerne som m\u00e5 s\u00f8rge for \u00e5 ikke parkere i eller ved bysykkelstativene, og operat\u00f8rene sitt ansvar \u00e5 f\u00f8lge dette opp. Ettersom dette har v\u00e6rt et problem i lengre tid har vi hatt samtaler med Ryde og Voi i egne statusm\u00f8ter. Vi vil ogs\u00e5 ha fokus p\u00e5 dette i tiden fremover. Hva gjelder plassering av bysykkelstativ og parkeringsareal for elsparkesykler, bemerker Bymilj\u00f8etaten at det er ulike hensyn som gj\u00f8r seg gjeldende, og det blir tatt l\u00f8pende vurderinger p\u00e5 hvilke areal som er egnet. Elsparkesykler er mindre og kortere, og det kreves derfor mindre areal for \u00e5 legge til rette for parkering som samtidig har tilstrekkelig fremkommelighet for fotgjengere. Bymilj\u00f8etaten bemerker at det ogs\u00e5 er utfordringer med at elsparkesykler parkeres i vanlige sykkelstativer. Dette er problematisk fordi de parkerer til fortrengsel for vanlige sykler. Bymilj\u00f8etaten \u00f8nsker likevel ikke \u00e5 ha generelle retningslinjer mot \u00e5 parkere i vanlige stativ. Dette fordi det enkelte steder kan v\u00e6re bedre at elsparkesyklene st\u00e5r i stativene fordi det ellers vil hindre fremkommeligheten. I likhet med brannvesenet opplever Bymilj\u00f8etaten at elsparkesykler tidvis parkeres i utrykningsvei. Vi vurderer likevel at det ikke b\u00f8r fastsettes n\u00e6rmere i forskriften hvor 6 elsparkesykler osv. kan eller ikke kan parkeres. Utleieforskriften legger opp til en dynamisk og fleksibel regulering, og intensjonen er at reguleringene skal kunne videreutvikles og justeres n\u00e5r man oppdager utfordringer i konkrete omr\u00e5der, eller dersom behovene endrer seg. Dette gir den n\u00f8dvendige fleksibiliteten til \u00e5 kunne ivareta hjemmelslovens og forskriftens form\u00e5l, uten en omstendelig prosess med endring av forskriften. Bymilj\u00f8etaten kan p\u00e5 den m\u00e5ten sikre at reguleringene er mest mulig m\u00e5lrettede og tilpasset det faktiske behovet. Dersom det fastsettes i forskriften hvor elsparkesyklene kan parkere, vil det hindre kommunen fra \u00e5 ta individuelle og l\u00f8pende vurderinger over tid p\u00e5 om det er hensiktsmessig \u00e5 parkere i et omr\u00e5de eller ikke. En slik regulering vil uansett endre adferden til brukerne i begrenset grad, for eksempel fordi de ikke har kjennskap til reguleringen. Selv om brukerne eventuelt er kjent med den aktuelle reguleringen er det heller ikke gitt at de kun parkerer der det er tillatt s\u00e5 lenge det er fysisk mulig og det ikke f\u00e5r noen s\u00e6rlige konsekvenser n\u00e5r de parkerer andre steder. Bymilj\u00f8etaten vurderer at problemet med parkering i utrykningsveien heller m\u00e5 h\u00e5ndteres gjennom brukeroppl\u00e6ring og operat\u00f8renes ryddeplikt etter utleieforskriften \u00a7 13, samt gjennom h\u00e5ndheving av trafikkreglene og vegtrafikkloven. Bymilj\u00f8etaten er usikker p\u00e5 hva Syklistenes Landsforening sikter til med sitt innspill om at utleieforskriften b\u00f8r legge til rette for sanksjonering av opphopete elsparkesykler og unng\u00e5 konflikter med andre parkeringsbehov. Dersom det siktes til opphopning som hindrer fremkommelighet, har kommunen allerede sanksjonsmuligheter gjennom trafikkregelverket og h\u00e5ndhever dette. Utleieforskriften tar ogs\u00e5 sikte p\u00e5 \u00e5 tilrettelegge for flere samferdselsbehov i kommunen, og fremkommelighet er ett av form\u00e5lene som forskriften tar sikte p\u00e5 \u00e5 fremme, jf. \u00a7 1. Dersom innspillet sikter til opphopning uten at det er til hinder, anser vi dette som en mer estetisk faktor og det kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 definere n\u00e5r noe skal regnes som en opphopning. Det b\u00f8r i s\u00e5 tilfelle fastsettes retningslinjer som fastsl\u00e5r om grensen skal g\u00e5 ved for eksempel fem eller ti elsparkesykler. Vi er likevel enig i at kommunen b\u00f8r v\u00e6re proaktive f\u00f8r eventuelle hindringer oppst\u00e5r, og et nyttig virkemiddel kan da v\u00e6re \u00e5 p\u00e5legge operat\u00f8rene \u00e5 rydde f\u00f8r opphopningen blir for stor. Dette jobber vi kontinuerlig med, og feilparkeringsappen er ogs\u00e5 et viktig virkemiddel i arbeidet. Bymilj\u00f8etaten er selvsagt enig i at utleieforskriften b\u00f8r legge til rette for trygg ferdsel p\u00e5 fortau og gangveier. Det er ett av form\u00e5lene som forskriften tar sikte p\u00e5 \u00e5 fremme jf. \u00a7 1, og dette er noe vi fokuserer p\u00e5 gjennom v\u00e5r oppf\u00f8lging av tillatelsesordningen. I et utvalg av trange gater, gatetun og steder med tett fottrafikk har Bymilj\u00f8etaten ogs\u00e5 innf\u00f8rt saktesoner for \u00e5 redusere sannsynligheten for kollisjon med fotgjengere. Vi kan derimot ikke se at utleieloven gir hjemmel til at et generelt forbud mot kj\u00f8ring p\u00e5 fortau kan reguleres i lokal forskrift. Vi viser til at forskriftsforslaget som Statens vegvesen sendte p\u00e5 h\u00f8ring p\u00e5 vegne av Samferdselsdepartementet om \u00e5 blant annet forby bruk av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 fortau ikke ble vedtatt. Bymilj\u00f8etaten er av den oppfatning at den lokale utleieforskriften uansett ikke b\u00f8r forby kj\u00f8ring med elsparkesykler osv. p\u00e5 fortau. Vi viser til merknadene som Bymilj\u00f8etaten sendte til Byr\u00e5dsavdeling for klima, milj\u00f8 og byutvikling i forbindelse med h\u00f8ringen fra Statens vegvesen (ref. 2022/16620-7), sendt 04.03.22: \u00abBymilj\u00f8etaten anbefaler ikke at det innf\u00f8res forbud mot kj\u00f8ring p\u00e5 fortau. Det er klart at et forbud mot kj\u00f8ring p\u00e5 fortau vil bedre den opplevde tryggheten for fotgjengere. Ulykkesstatistikkene viser imidlertid at kun et f\u00e5tall av ulykkene med elsparkesykler skyldes kollisjon med fotgjengere. Statens vegvesen bemerker at et forbud mot kj\u00f8ring p\u00e5 fortau trolig i liten grad vil bidra til \u00e5 redusere ulykkestallene, da det i dag er f\u00e5 ulykker mellom elsparkesyklister og g\u00e5ende p\u00e5 fortau. Samtidig vil et forbud mot kj\u00f8ring p\u00e5 fortau medf\u00f8re en \u00f8kt risiko for brukere av elsparkesykler, ved at de i st\u00f8rre grad m\u00e5 dele trafikkarealer med biler og andre tyngre motorvogner. Etter v\u00e5r vurdering vil dette ikke v\u00e6re i tr\u00e5d med nullvisjonen. Vi mener at det heller b\u00f8r 7 fokuseres p\u00e5 andre tiltak for \u00e5 bedre tryggheten og fremkommeligheten for g\u00e5ende, fortrinnsvis tiltak som ikke \u00f8ker risikoen for ulykker p\u00e5 andre trafikkarealer.\u00bb Konklusjon Oppsummert mener Bymilj\u00f8etaten at \u00a7 1 fungerer godt. Vi ser likevel at det er rom for forbedringer, s\u00e6rlig hva gjelder trygghet og fremkommelighet. Bymilj\u00f8etaten skulle gjerne ha fremmet flere form\u00e5l gjennom den lokale forskriften, slik som mobilitet og klimavennlig transport, men da m\u00e5 utleieloven endres slik at det \u00e5pnes for dette. Bymilj\u00f8etaten anbefaler ingen endringer i \u00a7 1 med det hjemmelsgrunnlaget vi har per i dag. 2.1.2. Virkeomr\u00e5de \u00a7 3. Virkeomr\u00e5de Forskriften gjelder all bruk av offentlig grunn i Bergen kommune til utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y. I sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen opplyste Bymilj\u00f8etaten at vi ser et behov for \u00e5 ogs\u00e5 regulere utleie p\u00e5 grunn som er privat eid, men allment tilgjengelig. Vi ba om en tilbakemelding fra respondentene p\u00e5 deres tanker om dette. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde og Voi svarte at de er enig med Bymilj\u00f8etaten i at dette er et behov. Ryde trekker frem at det per i dag oppst\u00e5r flere gr\u00e5soner som ogs\u00e5 er krevende for Ryde som akt\u00f8r \u00e5 forholde seg til. Andre utleieselskaper Lime mener at det ikke er Bymilj\u00f8etatens rolle \u00e5 regulere utleie fra privateid grunn, kun kommunal grunn. Andre leverand\u00f8rer Nivel er enig med Bymilj\u00f8etaten i behovet for \u00e5 regulere utleie p\u00e5 privateid grunn som er allment tilgjengelig. Nivel mener dette er klokt, da brukere ikke n\u00f8dvendigvis skiller mellom privat og offentlig eid omr\u00e5de dersom det uansett er allment tilgjengelig. De stiller sp\u00f8rsm\u00e5l ved om kommunene har hjemmel til \u00e5 regulere utleie p\u00e5 disse omr\u00e5dene, ettersom den nasjonale loven som utleieforskriften tar sitt utgangspunkt i omfatter \u00aboffentlig grunn\u00bb. Samtidig p\u00e5peker Nivel at en privat grunneier kunne bedt kommunen om \u00e5 h\u00e5ndheve forskriften for sine arealer/omr\u00e5der. B\u00e5de UIP Drift og Bergen Bysykkel mener ogs\u00e5 at det er behov for \u00e5 regulere utleie p\u00e5 privateid grunn som er allment tilgjengelig. UIP Drift viser til at man da vil slippe smutthull, ettersom reglene vil bli like for offentlig og privat grunn. Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt er enig med Bymilj\u00f8etaten i at det er behov for \u00e5 ogs\u00e5 regulere utleie p\u00e5 grunn som er privat eid, men allment tilgjengelig. Bergen brannvesen mener at alle plasser innenfor de gamle bygrensene b\u00f8r reguleres, og at det b\u00f8r fastsettes soner for parkering p\u00e5 omr\u00e5dene. Innspill fra andre n\u00e6ringsakt\u00f8rer Bergen Sentrum AS mener at utleie ogs\u00e5 b\u00f8r reguleres p\u00e5 grunn som er privateid. 8 Innspill fra interesseorganisasjoner Syklistenes Landsforening er positive til at utleie ogs\u00e5 reguleres p\u00e5 grunn som er privateid, dersom dette kan redusere problemer. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Utleieloven gir ikke hjemmel til \u00e5 regulere utleievirksomhet p\u00e5 grunn som eies av private per i dag, med mindre det offentlige disponerer over grunnen. Bymilj\u00f8etaten ser likevel et klart behov for \u00e5 regulere utleie p\u00e5 grunn som er privat eid, men som er allment tilgjengelig. Bergen har til dels store omr\u00e5der i privat eie som er \u00e5pne for alminnelig ferdsel, som kj\u00f8pesenterarealer og kontor- og n\u00e6ringsomr\u00e5der. Dette behovet/\u00f8nsket var ogs\u00e5 noe vi bemerket i forbindelse med utarbeidelsen av utleieforskriften og T\u00d8I sin evaluering av utleieloven. De fleste av de som har gitt innspill er enig i behovet, og vi har ogs\u00e5 mottatt henvendelser om dette er noe vi kan regulere. Dersom dette skal v\u00e6re mulig er imidlertid v\u00e5r vurdering at hjemmelsloven m\u00e5 endres. Bymilj\u00f8etaten ser ogs\u00e5 utfordringer med en eventuell hjemmel til \u00e5 regulere utleie p\u00e5 privat grunn som er allment tilgjengelig. Dette kan eksempelvis medf\u00f8re merarbeid ved at kommunen m\u00e5 bruke mer tid og ressurser p\u00e5 \u00e5 legge til og eventuelt endre reguleringer p\u00e5 flere omr\u00e5der. Videre kan det v\u00e6re vanskelig \u00e5 h\u00e5ndtere i praksis som f\u00f8lge av at GPS- posisjonering, og dermed grensene p\u00e5 sonene, ikke er helt n\u00f8yaktige. Vi ser ogs\u00e5 utfordringer med at privatpersoner ber kommunen om \u00e5 opprette reguleringer p\u00e5 privat grunn. I kommunens pilotprosjekt erfarte vi for eksempel at det kunne v\u00e6re uenighet blant beboerne i et borettslag om kj\u00f8ret\u00f8yene kunne parkeres der. Bymilj\u00f8etaten m\u00e5 ta hensyn til b\u00e5de brukerne av kj\u00f8ret\u00f8yene og befolkningen ellers, og det er vanskelig \u00e5 vite om personen som kontakter oss faktisk representerer meningen/standpunktet til borettslaget. Dersom kommunene gis hjemmel til \u00e5 regulere p\u00e5 privat grunn kan det derfor v\u00e6re behov for \u00e5 fastsette retningslinjer om hvordan kommunen skal praktisere dette. Konklusjon Oppsummert ser Bymilj\u00f8etaten at det kan v\u00e6re nyttig om kommunen har anledning til \u00e5 regulere utleie p\u00e5 privateid grunn som er allment tilgjengelig. Vi ser likevel at det kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 h\u00e5ndtere i praksis, spesielt p\u00e5 grunn av un\u00f8yaktighet i GPS-posisjonering. Det er heller ikke rom for dette i hjemmelsloven per i dag. Bymilj\u00f8etaten anbefaler ingen endringer i \u00a7 3. 2.1.3. Inndeling i soner \u00a7 4. Inndeling i soner Overordnet soneinndeling er: Sone Sonebeskrivelse Sone 1 Indre sentrumssone Sone 2 Bygatesone, inkludert M\u00f8hlenpris, Nyg\u00e5rdsh\u00f8yden, Nordnes og deler av Sandviken Sone 3 Ytre urban sone: I hovedsak resten av Bergenhus og \u00c5rstad bydel Sone 4 Bydelssone: Omr\u00e5der utenfor sone 1-3 Grensene for sonene fremg\u00e5r av vedlagt kart. 9 Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde mener at dagens soneinndeling fungerer relativt godt. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om sone 2 burde deles opp i mindre soner, svarer Ryde at de ikke ser noen store behov for dette. Ryde mener at det i enkelte omr\u00e5der kan bli litt opphopninger, som for eksempel ved Nyg\u00e5rdsh\u00f8yden, fordi det er mange som benytter tjenesten der. Dersom kommunen \u00f8nsker \u00e5 dele opp sone 2 som f\u00f8lge av slike opphopninger, mener Ryde at denne naturlige flyten risikerer \u00e5 bli forstyrret ved en ny type antallsbegrensning. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om soneinndelingen svarer Voi at det er en opplagt forskjell mellom bykjerner og ytre boomr\u00e5der. Voi viser til at da forskriften ble skrevet i 2021-2022, \u00f8nsket kommunen \u00e5 l\u00f8se problemer som parkeringsrot og ulykker. Etter Voi sin oppfatning er disse problemene n\u00e5 s\u00e5 godt som l\u00f8st, og forskriften b\u00f8r skifte hovedm\u00e5l til \u00f8kt mobilitet og parkering av biler. Voi mener at det ikke er n\u00f8dvendig med soner i det hele tatt, men at man heller kan fortsette med parkeringssoner der det er behov. Andre leverand\u00f8rer Nivel mener at soneinndelingen er fin, og at Bymilj\u00f8etaten basert p\u00e5 tilbakemeldinger endrer og legger til reguleringssoner ved behov, slik som saktesoner, parkeringsforbud og kj\u00f8reforbud. De mener det er bra uten antallsbegrensning utenfor sentrum. Selv om utleieloven ikke \u00e5pner for det, \u00f8nsker Nivel en mulighet til \u00e5 ha gategrunnsleie istedenfor \u00e5 sette et konkret antall sparkesykler som makstak. UIP Drift mener at soneinndelingen er hensiktsmessig slik som den er. Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt mener at soneinndelingen er hensiktsmessig. Innspill fra interesseorganisasjoner Syklistenes Landsforening har gitt innspill til at soneinndelingen eventuelt kan brukes mer restriktivt i tettbygde omr\u00e5der. Som eksempel trekker de frem at K\u00f8benhavn har ekskludert elsparkesykler fra sentrum. Blindeforbundet er usikre p\u00e5 om soneinndelingen er hensiktsmessig, men har ikke begrunnet dette n\u00e6rmere. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten er ikke enig i innspillet fra Voi om at problemer knyttet til parkering er s\u00e5 godt som l\u00f8st. Det blir fortsatt registrert relativt mange feilparkeringer i appen \u00abFeilparkering\u00bb. Bare i perioden 01.03.23 \u2013 31.05.23 ble det rapportert 1225 tilfeller totalt, jf. ovenfor under pkt. 2.1.1. Som nevnt under samme punkt kan \u00f8kt mobilitet muligens bli tolket som en del av form\u00e5let om klimavennlige l\u00f8sninger under visse forutsetninger. Bymilj\u00f8etaten kan imidlertid ikke se at vi har hjemmel i utleieloven til \u00e5 endre hovedm\u00e5lene i den lokale forskriften til \u00f8kt mobilitet og parkering av biler. Utleieloven setter begrensninger for virkeomr\u00e5det og hvilke form\u00e5l den lokale forskriften kan legge til rette for. N\u00e5r det gjelder innspillet fra Nivel om en mulighet til \u00e5 ha gategrunnsleie fremfor \u00e5 sette et konkret antall elsparkesykler som makstak, bemerker Bymilj\u00f8etaten at utleieloven per i dag ikke gir hjemmel til \u00e5 kreve dette. Bymilj\u00f8etatens egne erfaringer er at sone 3 og 4 ikke har noen funksjon per i dag utover \u00e5 f\u00e5 frem hvor/hvordan kommunen fastsetter grensene for de ulike sonene. Vi kan imidlertid heller ikke se noen grunn til \u00e5 fjerne sonene slik de st\u00e5r per i dag. Bestemmelsen \u00e5pner for at det kan innf\u00f8res antallsbegrensninger etter \u00a7 8 i disse to sonene dersom kommunen 10 vurderer det som n\u00f8dvendig for \u00e5 ivareta hensynet til sikkerhet og fremkommelighet. Dersom sone 3 og 4 sl\u00e5s sammen, mister kommunen/Bymilj\u00f8etaten muligheten til \u00e5 differensiere mellom sonene, som tross alt er ganske ulike, dersom det oppst\u00e5r behov for endringer. De to sonene kan ogs\u00e5 v\u00e6re hensiktsmessige \u00e5 ha dersom kommunene p\u00e5 sikt gis hjemmel til \u00e5 kreve gategrunnsleie. Videre vurderes det heller ikke som n\u00f8dvendig \u00e5 endre grensene for sone 1 og 2 p\u00e5 n\u00e5v\u00e6rende tidspunkt, da disse ser ut til \u00e5 fungere p\u00e5 en god m\u00e5te. Konklusjon Oppsummert vurderer Bymilj\u00f8etaten at det er hensiktsmessig \u00e5 la bestemmelsen st\u00e5 slik den er. Vi anbefaler ingen endringer i \u00a7 4. 2.2. Forskriftens kapittel II \u2013 Tillatelsesordning 2.2.1. Krav om tillatelse \u00a7 5. Krav om tillatelse for utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y Utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune kan bare skje med tillatelse fra Bergen kommune. Bergen kommune gir tillatelse til inntil tre utleiere. Tillatelsene varer i 2 \u00e5r. Den f\u00f8rste tillatelsesperioden varer likevel kun til 1. april 2024. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde har svart at begrensningen p\u00e5 tre utleiere har fungert godt. De mener at det er viktig \u00e5 sikre konkurranse mellom akt\u00f8rene, og at tre akt\u00f8rer representerer et godt utgangspunkt. Dersom tillatelsen begrenses til to akt\u00f8rer kan man f\u00e5 uheldige utfall for konkurransen, og det \u00f8ker ogs\u00e5 de negative konsekvensene for akt\u00f8rer som muligens blir stengt ute. Ryde vurderer videre at det er tilstrekkelig med tre akt\u00f8rer for \u00e5 opprettholde konkurransen, da alle har gode muligheter til \u00e5 utplassere en b\u00e6rekraftig fl\u00e5te. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om fordeler og ulemper med \u00e5 ha en tillatelsesperiode med to \u00e5rs varighet vs. ett \u00e5rs varighet, svarer Ryde at det er vesentlige investeringer som skal p\u00e5 plass for \u00e5 etablere en god tjeneste, slik som antall sykler, ansatte, lager med gode sikkerhetsrutiner m.m. Dette er kapitalkrevende \u00e5 bygge opp, og ett \u00e5r er en kort tidshorisont med s\u00e5pass tunge investeringer. If\u00f8lge Ryde blir derfor forutsigbarheten for lav med ett \u00e5r, samtidig som en varighet p\u00e5 lengre enn to \u00e5r kan p\u00e5virke konkurransen negativt. Voi har svart at markedet ikke er stort nok for tre utleiere, og kanskje heller ikke for to. For \u00e5 sikre konkurranse kan det likevel v\u00e6re hensiktsmessig med to utleiere. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om fordeler og ulemper med \u00e5 ha en tillatelsesperiode med to \u00e5rs varighet vs. ett \u00e5rs varighet, viser Voi til at bransjen har etablert seg i et ekstremt raskt tempo. De mener derfor at tillatelsesperioder p\u00e5 1-2 \u00e5r var riktig i starten, men at dette n\u00e5 b\u00f8r \u00f8kes til tre-fem \u00e5r. Voi skriver at fem \u00e5r kan v\u00e6re for lenge p\u00e5 grunn av teknologiutviklingen, men tre \u00e5r b\u00f8r v\u00e6re et minimum med tanke p\u00e5 investeringer og ansattes arbeidsforhold og forutsigbarhet. Andre utleieselskaper Lime svarer at to \u00e5rs varighet gir stabilitet og ytterligere insentiv til \u00e5 investere i markedet. P\u00e5 den andre siden gir ett \u00e5rs varighet kommunen mulighet til \u00e5 i st\u00f8rre grad forbedre forskriften og kontrollere operat\u00f8rene. Lime mener at tre \u00e5r er for lenge. 11 Andre leverand\u00f8rer Nivel har svart at i en perfekt verden kunne de tenkt seg at alle som ville skulle f\u00e5tt tillatelse, for \u00e5 gi et s\u00e5 godt tilbud som mulig til innbyggerne. Dette forutsetter at utleierne forholder seg til regler, betaler gebyrer og deler data. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om fordeler og ulemper med \u00e5 ha en tillatelsesperiode med to \u00e5rs varighet vs. ett \u00e5rs varighet, svarer Nivel at det vil gi mer forutsigbarhet til operat\u00f8rene slik at de kan investere mer. Det vil ogs\u00e5 medf\u00f8re mindre s\u00f8knadsbelastning p\u00e5 kommunen og operat\u00f8rene. P\u00e5 den andre siden gir to \u00e5rs varighet mindre mulighet for at nye operat\u00f8rer kommer inn i markedet, og det vil igjen redusere konkurransen. De samme fordelene og ulempene vil gj\u00f8re seg gjeldende ved to \u00e5rs varighet vs. tre \u00e5rs varighet. Nivel mener at to \u00e5r fungerer bra. De mener at det kan vurderes \u00e5 utvide tillatelsen med 1+1 \u00e5r dersom ting fungerer godt med god konkurranse, distribusjon, priser, alle operat\u00f8rene fremdeles er med og at det ikke har v\u00e6rt andre store endringer i markedet. UIP Drift har svart at begrensningen p\u00e5 tre utleiere har fungert fint, ettersom det er f\u00e6rre akt\u00f8rer \u00e5 forholde seg til. De mener videre at fordelen med \u00e5 ha en tillatelsesperiode med to \u00e5rs varighet \u00f8ker forutsigbarheten for utleier. Ved ett \u00e5rs varighet blir det mindre forutsigbarhet for utleier, noe som kan f\u00f8re til at de leverer et d\u00e5rligere produkt. Videre svarer UIP Drift at tre \u00e5rs varighet vil medf\u00f8re enda bedre forutsigbarhet og kan gi bedre kvalitet p\u00e5 produktet. Ulempen er at det tar lengre tid \u00e5 f\u00e5 inn en ny utleier dersom denne kan tilby et bedre produkt. Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt har svart at begrensningen p\u00e5 tre utleiere har fungert tilfredsstillende. De mener at en tillatelsesperiode p\u00e5 to \u00e5r medf\u00f8rer bedre kontinuitet i samarbeidet, og mulighet for langsiktige investeringer og kundeforhold. Fordelene og ulempene med en tillatelsesperiode p\u00e5 to \u00e5r vs. tre \u00e5rs varighet er muligheten for \u00e5 bytte ut akt\u00f8rer som eventuelt ikke oppfyller forpliktelser og underst\u00f8tter form\u00e5let med reguleringen. Bergen brannvesen har svart at begrensningen p\u00e5 tre utleiere har medf\u00f8rt at byen oppleves som mer ryddig. De mener at en tillatelsesperiode p\u00e5 to \u00e5r medf\u00f8rer at akt\u00f8rene som f\u00e5r godkjenning kan investere mer i ansatte og lokaler. Kortere tillatelsesperioder kan resultere i midlertidige lokaler og korttidsansettelser. Brannvesenet viser til at virksomheten da vil operere under mer usikre forhold, og dermed ogs\u00e5 kunne holde tilbake p\u00e5 investeringer. De mener at de samme momentene gj\u00f8r seg gjeldende ved to \u00e5rs varighet vs. tre \u00e5rs varighet. En lengre periode vil gi mer stabile forhold for virksomheten. Innspill fra andre n\u00e6ringsakt\u00f8rer Bergen Sentrum AS har svart at begrensningen p\u00e5 tre utleiere har medf\u00f8rt en bedring. Innspill fra interesseorganisasjoner Blindeforbundet mener at begrensningen p\u00e5 tre utleiere har fungert fint. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om fordelene og ulempene med \u00e5 ha tillatelsesperiode med to \u00e5rs varighet vs. ett \u00e5rs varighet, svarer Blindeforbundet at kontinuitet er bra, men at det er viktig \u00e5 f\u00f8lge opp utleierne tett slik at reglene overholdes. De samme momentene gj\u00f8r seg gjeldende ved to \u00e5rs varighet vs. tre \u00e5rs varighet. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten oppfatter generelt bred enighet blant respondentene om at antall operat\u00f8rer b\u00f8r begrenses. De fleste mener at begrensningen p\u00e5 tre utleiere har fungert godt. Da utleieforskriften ble vedtatt ble det, etter innspill fra Konkurransetilsynet, lagt til grunn at en grense p\u00e5 tre utleiere ville v\u00e6re et godt antall for \u00e5 sikre konkurranse mellom operat\u00f8rene. De fleste utleieakt\u00f8rene som ga innspill til forskriftsforslaget st\u00f8ttet ogs\u00e5 en antallsbegrensning. Blant annet mente Voi at tre utleiere var et passelig antall. Ryde var derimot generelt negative til en antallsbegrensning, og mente at fire utleiere eventuelt ville v\u00e6re bedre egnet. 12 Bymilj\u00f8etaten ser imidlertid at situasjonen kan ha endret seg. Ryde mener n\u00e5 at tre utleiere er et godt utgangspunkt, mens Voi mener at markedet ikke er stort nok for tre og kanskje heller ikke for to. Signalene fra utleieselskaper ellers er ogs\u00e5 at markedet i Bergen kanskje ikke er stort nok for tre operat\u00f8rer. Bolt valgte \u00e5 avslutte virksomheten sin etter ett \u00e5r, og flere akt\u00f8rer avslo av ukjente grunner \u00e5 overta tillatelsen deres. Bymilj\u00f8etaten har ikke kjennskap til \u00f8konomien til utleieselskapene, men vi har f\u00e5tt opplyst at tendensene globalt er at akt\u00f8rene sliter med \u00e5 g\u00e5 i overskudd. Tidligere har investorkapital dekket mye av utgiftene til selskapene, og fokuset var \u00e5 skaffe markedsandeler. N\u00e5 er det st\u00f8rre fokus p\u00e5 \u00e5 drifte p\u00e5 en \u00f8konomisk b\u00e6rekraftig m\u00e5te. Tiltak som skal sikre fremkommelighet koster. I tillegg har trolig ogs\u00e5 krav om ansvarsforsikring medf\u00f8rt \u00f8kte kostnader for utleieselskapene. P\u00e5 bakgrunn av endringene i markedet ser Bymilj\u00f8etaten at det kan v\u00e6re grunn til \u00e5 vurdere om antallsbegrensningen i utleieforskriften skal endres fra tre til to akt\u00f8rer. Intensjonen med en antallsbegrensning p\u00e5 tre var \u00e5 sikre konkurranse i markedet, men dette forutsetter ogs\u00e5 at akt\u00f8rene vil ha en l\u00f8nnsom drift. Samtidig kan dette henge sammen med om en akt\u00f8r har en mye mer dominerende posisjon enn de \u00f8vrige akt\u00f8rene, alts\u00e5 hvordan markedet fordeler seg p\u00e5 operat\u00f8rene og hvor mange turer/kunder hver operat\u00f8r f\u00e5r. I forlengelsen av dette kontaktet Bymilj\u00f8etaten Konkurransetilsynet per telefon 26.06.23. Vi ba om en tilbakemelding p\u00e5 om de fortsatt var av den oppfatning at det b\u00f8r v\u00e6re tre akt\u00f8rer i Bergen for \u00e5 sikre tilstrekkelig konkurranse. Konkurransetilsynet svarte at de ikke har gjort noen ny vurdering knyttet til elsparkesykler og antall akt\u00f8rer. Deres oppfatning er at det generelt er bedre med tre akt\u00f8rer enn to, som f\u00f8lge av at det ikke er like mye konkurranse ved to fordi det er mye enklere \u00e5 koordinere priser og tilbud. Jo f\u00e6rre akt\u00f8rer det er, jo st\u00f8rre er faren for koordinering. Dette er likevel ikke ensbetydende med at et marked med to vil v\u00e6re et koordinert marked. Konkurransetilsynet har blant annet snakket med flere kommuner som ikke har hatt stort nok marked for tre akt\u00f8rer, og det har da blitt tildelt tillatelse til to. Slik Bymilj\u00f8etaten forst\u00e5r Konkurransetilsynet er det ikke noe i veien ut fra et konkurranseperspektiv \u00e5 tildele tillatelse til to dersom markedet i Bergen viser seg \u00e5 ikke v\u00e6re stort nok til tre. Etter Bymilj\u00f8etatens oppfatning er det for tidlig \u00e5 konkludere p\u00e5 om det vil v\u00e6re hensiktsmessig med to eller tre akt\u00f8rer. Vi ser behov for \u00e5 gj\u00f8re en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 dette gjennom \u00e5r to i innev\u00e6rende tillatelsesperiode. Dersom kommunen \u00f8nsker \u00e5 redusere antall tillatelser til to, m\u00e5 dette kunne begrunnes som en n\u00f8dvendig restriksjon iht. E\u00d8S- regelverket, og forskriften m\u00e5 endres p\u00e5 flere punkter. Bymilj\u00f8etaten ser ogs\u00e5 grunn til \u00e5 vurdere n\u00e6rmere om det kan v\u00e6re hensiktsmessig om regelverket legger til rette for en viss fleksibilitet i om to eller tre akt\u00f8rer skal tildeles tillatelse, s\u00e5 lenge det informeres tydelig om dette ved hver kunngj\u00f8ring av ny tillatelsesperiode. Hva gjelder varigheten p\u00e5 tillatelsen, mener Bymilj\u00f8etaten at det er hensiktsmessig med to \u00e5r slik bestemmelsen st\u00e5r i dag. Vi er enig med innspillene fra respondentene om at en varighet p\u00e5 to \u00e5r eller lenger vil gi stabilitet og forutsigbarhet for operat\u00f8rene til \u00e5 investere i markedet. I likhet med respondentene vurderer vi at en varighet p\u00e5 ett \u00e5r blir for kort, blant annet sett i lys av investeringene som operat\u00f8rene tar og av hensyn til arbeids- og kundeforhold. Bymilj\u00f8etaten er skeptiske til en lengre varighet p\u00e5 tillatelsen enn to \u00e5r. Vi ser at sprangene i teknologi tilknyttet forbedring av sikkerhet og orden trekkes frem i s\u00f8knadene n\u00e5r det er konkurranse om tillatelsene. N\u00e5r tillatelse f\u00f8rst er tildelt, vil derimot utvikling av teknologi gjerne bare v\u00e6re en utgiftspost. Bergen kommune kan derfor risikere \u00e5 \u00abhavne bak\u00bb siden vi ikke kan kreve at operat\u00f8rene tar i bruk noe som ikke er lovet i s\u00f8knaden. Med en varighet p\u00e5 to \u00e5r vil vi dermed i st\u00f8rre grad kunne f\u00f8lge med p\u00e5 utviklingen og sette nye krav til operat\u00f8rene ved hver utlysning. Bymilj\u00f8etaten bemerker at vi ser at utviklingstakten i bransjen har roet seg, men at det fortsatt er teknologi som kan komme i n\u00e6r fremtid og som 13 kan bidra til \u00e5 fremme enkelte av form\u00e5lene i forskriften ytterligere. Eksempelvis jobbes det fortsatt i bransjen med \u00e5 forbedre parkering og tryggheten til brukerne og tredjeparter. Vi ser p\u00e5 den andre siden at varigheten p\u00e5 tillatelsen ogs\u00e5 har en side knyttet til klima og milj\u00f8, ved at en kort varighet indirekte oppfordrer til en raskere utskiftning av kj\u00f8ret\u00f8yene. I dag velger gjerne operat\u00f8rene \u00e5 bytte ut de sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8yene ved hver utlysning for \u00e5 vinne tillatelsen, fordi de nyere modellene vil kunne svare bedre p\u00e5 enkelte av utvelgelseskriteriene. Fra et milj\u00f8perspektiv er dette uheldig, ettersom kj\u00f8ret\u00f8yene gjerne har flere \u00e5r igjen av forventet levetid. Videre vurderer Bymilj\u00f8etaten at forslaget om en tillatelsesperiode med mulighet for forlengelse (for eksempel 2+1 \u00e5r) reiser flere sp\u00f8rsm\u00e5l: - Hva skal til for \u00e5 f\u00e5 utvidelse? - Skal det v\u00e6re tilstrekkelig at operat\u00f8rene har forholdt seg til kravene og forpliktelsene, eller skal andre hensyn spille inn? - Skal utviklingen i bransjen v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 bestemme om vi vil gi utvidelsen? - Hva hvis det er \u00f8nskelig \u00e5 bare gi utvidelse til \u00e9n av operat\u00f8rene som har tillatelse fra f\u00f8r? Skal det da \u00e5pnes for at en annen kan komme inn? - N\u00e5r m\u00e5 det v\u00e6re bestemt at en utvidelse skal bli gitt? Forlengelse av en tillatelse vil ikke gi operat\u00f8rene \u00f8kt forutsigbarhet. Operat\u00f8rene kan ikke v\u00e6re sikre p\u00e5 \u00e5 f\u00e5 forlenget tillatelsen, og m\u00e5 derfor s\u00f8ke med utgangspunkt i \u00abnormal\u00bb varighet (for eksempel to \u00e5r) n\u00e5r de gj\u00f8r sine vurderinger av hvorvidt de skal s\u00f8ke eller ikke. Videre tar prosessen knyttet til utlysning og tildeling av tillatelser tid. Kunngj\u00f8ring av en ny tillatelsesperiode skjer gjerne et halvt \u00e5r f\u00f8r en ny periode, og i forkant av dette er det mye som skal forberedes. En eventuell forlengelse m\u00e5 v\u00e6re bestemt god tid i forveien, slik at det unng\u00e5s un\u00f8dvendig arbeid med en kunngj\u00f8ring som ikke blir publisert. Dette medf\u00f8rer at kommunen m\u00e5 ha bestemt seg for om tillatelsen skal forlenges n\u00e5r det fortsatt er lenge igjen av tillatelsesperioden. N\u00e5r dette m\u00e5 v\u00e6re bestemt p\u00e5 et tidlig tidspunkt, vil ikke Bymilj\u00f8etaten ha kjennskap til om operat\u00f8rene kommer til \u00e5 forholde seg til kravene og forpliktelsene som stilles resten av tillatelsesperioden og det kan v\u00e6re behov for \u00e5 legge vekt p\u00e5 andre hensyn. Vi ser imidlertid at det kan v\u00e6re problematisk \u00e5 for eksempel legge vekt p\u00e5 det opplevde samarbeidet/forholdet med Bymilj\u00f8etaten, med tanke p\u00e5 likebehandling av operat\u00f8rene. Det vil v\u00e6re vanskelig \u00e5 begrunne p\u00e5 en god m\u00e5te hvorfor kommunen eventuelt forlenger tillatelsen til en av tre operat\u00f8rer. Konklusjon Oppsummert mener Bymilj\u00f8etaten at det er behov for \u00e5 gj\u00f8re en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 om to eller tre akt\u00f8rer skal tildeles tillatelse, samt om regelverket skal legge til rette for en viss fleksibilitet etter hvert som markedet utvikler seg. Vi ser ogs\u00e5 at det b\u00f8r tas en ny vurdering p\u00e5 varigheten om noen \u00e5r, da utviklingstakten i teknologi kanskje ikke vil v\u00e6re like rask og medf\u00f8re like store hopp i forbedret teknologi mellom hver utlysning. P\u00e5 n\u00e5v\u00e6rende tidspunkt anbefaler Bymilj\u00f8etaten likevel ingen endringer i \u00a7 5 tilknyttet antall akt\u00f8rer eller varighet. Bymilj\u00f8etaten frar\u00e5der uansett en tillatelsesperiode med mulighet for forlengelse p\u00e5 grunn av alle sp\u00f8rsm\u00e5lene det reiser. 2.2.2. Kunngj\u00f8ring av tillatelser \u00a7 6. Kunngj\u00f8ring av tillatelser Kommunen kunngj\u00f8r tillatelser annethvert \u00e5r. I kunngj\u00f8ringen fastsettes en s\u00f8knadsfrist som skal v\u00e6re minst 4 uker. Kunngj\u00f8ringen gir n\u00e6rmere opplysninger om hvor og hvordan s\u00f8knaden skal sendes, hvilke opplysninger den skal inneholde samt kommunens saksbehandlingsfrist. Kunngj\u00f8ringen kan gi n\u00e6rmere regler om saksbehandlingen. 14 Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde har svart at kunngj\u00f8ringen av tillatelsesordningen for innev\u00e6rende periode var klar og lett \u00e5 forst\u00e5. Etter deres oppfatning er en s\u00f8knadsfrist p\u00e5 4-6 uker optimalt. Ryde mener at det er fornuftig med en begrensning p\u00e5 omfang av s\u00f8knadene, og har gitt innspill om at det eventuelt kan vurderes \u00e5 begrense p\u00e5 antall ord fremfor sidetall, tilsvarende for eksempel 15 sider. Dette vil i st\u00f8rre grad tillate illustrasjoner osv. i selve s\u00f8knaden, noe som kan \u00f8ke relevansen og dokumentets lesbarhet. Voi har ogs\u00e5 svart at forrige kunngj\u00f8ring var klar og lett \u00e5 forst\u00e5. Et innspill til forbedringer er at kommunen burde hatt en \u00absp\u00f8rsm\u00e5l og svar\u00bb-runde om enkle sp\u00f8rsm\u00e5l, slik at akt\u00f8rene raskt kunne kvittere ut usikkerhet f\u00f8r de skrev for mye. Voi mener at en s\u00f8knadsfrist p\u00e5 4 uker gir mening, og kommenterer at en kortere frist vil bli sv\u00e6rt krevende. Etter deres oppfatning er sidebegrensning p\u00e5 s\u00f8knadene bedre enn ordbegrensning, og deres erfaring er at 25 siders s\u00f8knader treffer godt. Ved 20 sider m\u00e5 viktig informasjon kuttes, og spr\u00e5ket blir ogs\u00e5 d\u00e5rligere med en ordbegrensning. Andre utleieselskaper Lime er ogs\u00e5 av den oppfatning at kunngj\u00f8ringen av tillatelsesordningen for innev\u00e6rende periode var klar og lett \u00e5 forst\u00e5. De har ikke noen innspill til forbedringer. Etter Limes oppfatning hadde det v\u00e6rt fornuftig med en s\u00f8knadsfrist p\u00e5 5-6 uker. De mener at dette vil gi operat\u00f8rene god tid, noe som vil bli satt pris p\u00e5. Lime mener at sidebegrensningen p\u00e5 s\u00f8knadene er bra, og har ingen kommentarer p\u00e5 forholdet mellom s\u00f8knad og vedlegg. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten vurderer at s\u00f8knadsfristen er hensiktsmessig slik den st\u00e5r i dag, da den legger opp til \u00abminst\u00bb 4 uker. I praksis vil vi pr\u00f8ve \u00e5 ha en lengre frist, men dette var ikke mulig f\u00f8r f\u00f8rste tillatelsesperiode. Vi mener likevel at kommunen ikke b\u00f8r v\u00e6re bundet til for eksempel 5-6 uker, da ulike forhold kan gj\u00f8re at det er n\u00f8dvendig \u00e5 sette fristen til 4 uker. Etter v\u00e5r oppfatning vil mindre enn 4 uker v\u00e6re urimelig kort overfor operat\u00f8rene. Hva gjelder det n\u00e6rmere innholdet i s\u00f8knadene og forholdet mellom s\u00f8knad og vedlegg, vil Bymilj\u00f8etaten se n\u00e6rmere p\u00e5 innspillene fra operat\u00f8rene i forbindelse med den neste kunngj\u00f8ringen. Konklusjon Vi mener at bestemmelsen i seg selv er hensiktsmessig og vi anbefaler derfor ingen endringer i \u00a7 6. 15 2.2.3. Krav til s\u00f8knaden og utvelgelseskriterier \u00a7 7. Krav til s\u00f8knaden og utvelgelseskriterier En s\u00f8knad om tillatelse skal som minimum inneholde: a) Utleiers navn, adresse, organisasjonsnummer, epostadresse, telefonnummer og kontaktperson. b) Bekreftelse p\u00e5 registrering i Enhetsregisteret. c) Dokumentasjon p\u00e5 at utleier oppfyller gjeldende datastandard som muliggj\u00f8r toveis datadeling. d) Dokumentasjon p\u00e5 at kj\u00f8ret\u00f8y som skal leies ut i Bergen vil respondere korrekt p\u00e5 reguleringer og geosoner som nevnt i forskriftens \u00a7 9. Dersom det er flere enn tre s\u00f8kere som oppfyller minimumskravene, skal utvelgelsen skje etter f\u00f8lgende kriterier (vekting i parentes): a) Kvalitet p\u00e5 utleiers rutiner og virkemidler for \u00e5 oppn\u00e5 god parkeringspraksis, samt plan for hvordan utleier skal organisere fjerning, flytting og rydding av kj\u00f8ret\u00f8y etter forskriftens \u00a7 13 (40 %). b) Kvalitet p\u00e5 utleiers rutiner og virkemidler for \u00e5 sikre trygge offentlige rom (30 %), herunder 1. hvordan s\u00f8keren fremmer lovlig og hensynsfull ferdsel, 2. hvordan s\u00f8keren ivaretar sikkerheten til tredjepersoner, og 3. hvordan s\u00f8keren ivaretar sikkerheten til f\u00f8reren av kj\u00f8ret\u00f8yet. c) Klima- og milj\u00f8vennlig drift, herunder levetid p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8y, rutiner for h\u00e5ndtering av avfall/defekte kj\u00f8ret\u00f8y og komponenter (30 %). Kommunen vil utdype innholdet i kriteriene og oppstille dokumentasjonskrav ved kunngj\u00f8ring av tillatelsesordningen. Selskapene som s\u00f8ker om tillatelse etter forskriften kan ikke ha samme eier og/eller tilh\u00f8re samme konsern, slik konsern er definert i aksjeloven \u00a7 1-3. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Etter Rydes oppfatning fremstod forrige evalueringsrapport tydelig og velbegrunnet. De mener at det er viktig at det deles s\u00e5 mye informasjon som mulig, og at i de tilfellene der konkrete punkter ikke kan deles, kan det beskrives uten \u00e5 r\u00f8pe konkurransesensitiv informasjon. Hva gjelder utvelgelseskriteriene, trekkes det frem at det er viktig at kommunen s\u00e5 tydelig som mulig presiserer underkriterier i kunngj\u00f8ringen slik at akt\u00f8rene er sikret forutberegnelighet p\u00e5 hva de blir vurdert p\u00e5. Ryde mener at kriteriene tilknyttet fremkommelige og trygge offentlige rom er hensiktsmessige, men at det generelt er stor overlapp over forhold ved sistnevnte kriterium som treffer b\u00e5de f\u00f8rer og tredjeperson. P\u00e5 det siste kriteriet om klima- og milj\u00f8vennlig drift foresl\u00e5r Ryde at bidrag til lokalmilj\u00f8et kan legges inn som et element, slik som arbeidsplasser, l\u00e6rling-virksomhet osv. Etter Voi sin oppfatning kunne det v\u00e6rt gitt bedre informasjon om hva kommunen gir poeng for i evalueringsrapporten. De mener at utvelgelseskriteriene er hensiktsmessige. 16 Andre utleieselskaper Lime svarer at de ikke har innspill til evalueringsrapporten, ettersom de ikke har bedt om innsyn i denne. De mener at utvelgelseskriteriene er hensiktsmessige. Andre leverand\u00f8rer Nivel mener at utvelgelseskriteriet om fremkommelige offentlige rom er hensiktsmessig, og trekker frem at det kan f\u00f8lges opp med dokumentasjon p\u00e5 hvor godt akt\u00f8rene rydder. Hva gjelder utvelgelseskriteriet om trygge offentlige rom, svarer Nivel at dette nok er vektet noe h\u00f8yt, med tanke p\u00e5 at det f\u00f8rst og fremst er sluttbrukers adferd og ansvar. Videre svarer Nivel at de ogs\u00e5 ville inkludert planer/rutiner/metoder for hvordan akt\u00f8rene s\u00f8rger for at turene i st\u00f8rst mulig grad erstatter bilturer og er et supplement eller forsterking til kollektivtransporten i utvelgelseskriteriet om klima- og milj\u00f8vennlig drift. Innspill fra offentlige virksomheter Bergen brannvesen har kommet med innspill om at kommunen b\u00f8r ha oversikt over, og eventuelt sette krav til, lokalene utleieselskapene kan/skal benytte til verksted, lager og opplading. De viser til at skadde og defekte batterier regnes som farlige stoff og er en kjent kilde til branner i Bergen. Kommunen b\u00f8r etter deres oppfatning derfor kunne regulere hvor slik drift kan legges eller ikke. Brannvesenet bemerker at det kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 si noe om hvilken dokumentasjon som skal kreves i forbindelse med dette, men de ser det som en fordel om f\u00f8lgende vertfall er p\u00e5 plass: - Risikovurdering av lokaler for verksted/lager. - Rutine for avfallsh\u00e5ndtering av defekte og skadde batterier. - Tilkomst til og tilgjengelighet i bygget for brannvesenet er tilfredsstillende. Brannvesenet mener ogs\u00e5 at det b\u00f8r stilles vilk\u00e5r om virksomhetens plan for h\u00e5ndtering av farlig avfall. Det trekkes frem at skadde batterier er \u00e5 anse som farlig avfall. Innspill fra interesseorganisasjoner Syklistenes Landsforening mener utvelgelseskriteriet om trygge offentlige rom er hensiktsmessig, men stiller sp\u00f8rsm\u00e5l ved om det har blitt kontrollert. Etter deres oppfatning virker det som at akt\u00f8rene, for eksempel Voi, har innf\u00f8rt en bevisst praksis med \u00e5 monopolisere sykkelparkeringene i eksempelvis Fosswinckels gate, uten at det f\u00f8rer til restriksjoner. Syklistenes Landsforening mener ogs\u00e5 at utvelgelseskriteriet om klima- og milj\u00f8vennlig drift er ok dersom det gjennomf\u00f8res. Blindeforbundet har svart at det er et viktig kriterium at offentlige rom skal v\u00e6re fremkommelige og trygge for synshemmede. De mener ogs\u00e5 at klima- og milj\u00f8vennlig drift er et hensiktsmessig vilk\u00e5r. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten vurderer at innspillet fra Nivel tilknyttet utvelgelseskriteriet om klima- og milj\u00f8vennlig drift er interessant. Vi mener at det er et nyttig og \u00f8nskelig form\u00e5l/effekt av bruken av elsparkesyklene at disse erstatter bilturer og er et supplement/forsterking til kollektivtransporten. Vi vurderer imidlertid at det vil v\u00e6re vanskelig \u00e5 forutsi om det vil ha en virkning og om brukerne faktisk bruker kj\u00f8ret\u00f8yene p\u00e5 denne m\u00e5ten. N\u00e5r det gjelder innspillene fra Bergen brannvesen, vurderer Bymilj\u00f8etaten at vi ikke kan stille krav til verkstedene som tas i bruk som f\u00f8lge av at dette faller utenfor det utleieloven gir hjemmel til \u00e5 regulere. Etter v\u00e5r oppfatning m\u00e5 krav knyttet til plassering og brannvern i lokaler for lagring og oppbevaring ivaretas gjennom andre regelverk, herunder brann- og eksplosjonsvernloven med tilh\u00f8rende forskrifter og plan- og bygningsloven. Dette er nasjonale regelverk som har bestemmelser for \u00e5 forebygge brann gjennom detaljerte plikter, og det vil ikke v\u00e6re hensiktsmessig \u00e5 innta dette i \u00a7 7 om krav til s\u00f8knaden. Vi bemerker at 17 det faller utenfor Bymilj\u00f8etatens ansvars- og kompetanseomr\u00e5de \u00e5 ha en oversikt over hvilke lokaler som kan brukes i forbindelse med operat\u00f8renes utleievirksomhet, og at utleieselskapene sannsynligvis heller ikke har skaffet lokaler f\u00f8r s\u00f8knaden leveres eller de har f\u00e5tt tillatelse. Lagerplass kan ogs\u00e5 endre seg i l\u00f8pet av tillatelsesperioden. Vi mener likevel at det er en god praksis om operat\u00f8rene holder brannvesenet informert om hvilke lokaler de benytter. Hva gjelder innspillet om operat\u00f8renes h\u00e5ndtering av farlig avfall, fremg\u00e5r det av \u00a7 7 andre ledd bokstav c) at kommunen skal vurdere klima- og milj\u00f8vennlig drift ved utvelgelsen dersom det er flere enn tre s\u00f8kere som oppfyller minimumskravene. Dette inkluderer ogs\u00e5 levetid p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8y, rutiner for h\u00e5ndtering av avfall/defekte kj\u00f8ret\u00f8y og komponenter. Innholdet i kriteriet og dokumentasjonskrav ble n\u00e6rmere utdypet i kunngj\u00f8ringen i fjor, jf. bestemmelsens tredje ledd. Her ble det blant annet trukket frem at operat\u00f8renes rutiner for h\u00e5ndtering av defekte batterier ville bli vektlagt. H\u00e5ndtering av farlig avfall var dermed noe Bymilj\u00f8etaten spesifikt trakk frem og vurderte i forbindelse med den forrige tildelingen. Vi ser at sp\u00f8rsm\u00e5let om brannsikkerhet og rutiner oppst\u00e5r jevnlig, og vi ser derfor at det kan v\u00e6re hensiktsmessig \u00e5 invitere brannvesenet til et dialogm\u00f8te for \u00e5 f\u00e5 en felles forst\u00e5else om hva som kan og b\u00f8r reguleres i utleieforskriften eller andre regelverk. Vi vil ta kontakt med brannvesenet om dette over sommeren. Bymilj\u00f8etatens egne erfaringer er at utvelgelseskriteriene i stor grad fungerer p\u00e5 en god og hensiktsmessig m\u00e5te slik de er utformet. Det er skj\u00f8nnsmessige kriterier, og det er viktig at disse utformes p\u00e5 en fleksibel m\u00e5te for \u00e5 gi rom for teknologisk utvikling og at operat\u00f8rene kan trekke frem ting som kommunen ikke har kjennskap til p\u00e5 forh\u00e5nd. Vi ser det som en klar fordel om innholdet i kriteriene utdypes n\u00e6rmere ved hver enkelt kunngj\u00f8ring fremfor i forskriften, for \u00e5 sikre at kommunen p\u00e5 en enkel m\u00e5te kan holde seg oppdatert p\u00e5 utviklingen og innta nye vurderingsmomenter underveis. Dette gjelder s\u00e6rlig kriterium c) om klima- og milj\u00f8vennlig drift. Erfaringen v\u00e5r fra forrige kunngj\u00f8ring viser at det er behov for en mer konkret beskrivelse av hva som vektlegges i evalueringen av kriteriet og hvordan dette skal dokumenteres. Dette vil sikre forutsigbarhet for operat\u00f8rene, sammenlignbarhet og enklere saksbehandling. Bymilj\u00f8etaten vurderer imidlertid at det b\u00f8r gj\u00f8res en endring i utvelgelseskriterium b) om trygge offentlige rom. Vi mener at underpunkt 2 og 3 b\u00f8r sl\u00e5s sammen, da vi i forrige evalueringsrunde erfarte at den samme informasjonen ble gjentatt i s\u00f8knadene under begge punktene. Sikkerheten til tredjepersoner og f\u00f8reren av kj\u00f8ret\u00f8yet henger sammen, og en sammensl\u00e5ing av punktene kan ogs\u00e5 gj\u00f8re at operat\u00f8rene f\u00e5r bedre plass i s\u00f8knadene til \u00e5 trekke frem andre relevante momenter som underbygger deres s\u00f8knad. Videre er det \u00f8nskelig \u00e5 vektlegge \u00e5pningstider for kundeservice hos operat\u00f8rene, for \u00e5 sikre at b\u00e5de brukere og tredjepersoner har mulighet til \u00e5 ta kontakt p\u00e5 en enkel m\u00e5te dersom de har noe de m\u00e5 ta opp med den enkelte operat\u00f8ren. Bymilj\u00f8etaten mener at dette kan/b\u00f8r v\u00e6re et vurderingspunkt under evalueringen av utvelgelseskriterium a) om fremkommelige offentlige rom, fremfor i selve utleieforskriften. Dette fordi hvilke tidspunkt som vil v\u00e6re hensiktsmessige kan endre seg. Konklusjon Oppsummert mener Bymilj\u00f8etaten at utvelgelseskriteriene i stor grad fungerer p\u00e5 en god og hensiktsmessig m\u00e5te i dag, og at det er viktig at disse gir rom for skj\u00f8nnsmessige vurderinger. Bymilj\u00f8etaten anbefaler kun en endring i \u00a7 7 andre ledd bokstav b tilknyttet underpunkt 2 og 3, som vi mener b\u00f8r sl\u00e5s sammen. Vi anbefaler at det gj\u00f8res en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 hvordan \u00a7 7 skal endres i forbindelse med en revisjon av forskriften. 18 2.3. Forskriftens kapittel III \u2013 Vilk\u00e5r for bruk av tillatelsen 2.3.1. Begrensing i antall kj\u00f8ret\u00f8y \u00a7 8. Begrensning i antall kj\u00f8ret\u00f8y I sone 1 gjelder en antallsbegrensning p\u00e5 totalt 900 kj\u00f8ret\u00f8y. Antallsbegrensningen i sone 2 er totalt 1500 kj\u00f8ret\u00f8y. Kommunen kan i l\u00f8pet av tillatelsesperioden \u00f8ke antallsbegrensningen i sone 1 og 2 dersom kommunen vurderer det som forsvarlig. Kommunen kan i l\u00f8pet av tillatelsesperioden redusere antallsbegrensningen i sone 1 og 2 dersom kommunen vurderer det som n\u00f8dvendig for \u00e5 ivareta hensynet til sikkerhet og fremkommelighet. Kommunen kan i l\u00f8pet av tillatelsesperioden innf\u00f8re antallsbegrensninger i sone 3 og 4 dersom det som n\u00f8dvendig for \u00e5 ivareta hensynet til sikkerhet og fremkommelighet. Totalt tillatt antall kj\u00f8ret\u00f8y i sonene fordeles likt mellom utleierne som f\u00e5r tillatelse. Utleier plikter \u00e5 sikre at antallsbegrensningene overholdes basert p\u00e5 daglige gjennomsnittstall. Ved eventuelle endringer knyttet til antallsbegrensninger skal utleierne gis en rimelig frist for \u00e5 overholde de nye begrensningene. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde har opplyst at begrensningen p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2 har fungert godt. De opplever likevel at det er utfordrende \u00e5 overholde antallsbegrensningene i de ulike sonene ved uforutsigbare transportm\u00f8nstre, for eksempel p\u00e5 grunn av konserter o.l. som skaper \u00abuoversiktlig\u00bb ettersp\u00f8rsel. Ryde ser det som en fordel \u00e5 ha et fast tidspunkt \u00e5 forholde seg til antallsbegrensningene fremfor et gjennomsnitt av d\u00f8gnet, eksempelvis at det telles fra kl. 05:00. Dette vil gj\u00f8re det lettere for dem \u00e5 forholde seg til begrensningen og planlegge sin drift. Voi har opplyst at begrensningen p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2 har fungert helt greit. Voi mener imidlertid at dette er en gammeldags m\u00e5te \u00e5 vurdere tilbudet p\u00e5, og at det ikke er n\u00f8dvendig med antallsbegrensning dersom parkering er under kontroll. Det utfordrende med antallsbegrensningene er at det av og til blir un\u00f8dvendige transportoppgaver som ikke gir noen gevinst for noen, bortsett fra at de er i samsvar med et bestemt tall. Andre utleieselskaper Lime har svart at det ut fra offentlige data ser ut til \u00e5 v\u00e6re ettersp\u00f8rsel etter ytterligere elsparkesykler i sentrum. De mener likevel at det er opp til Bergen kommune \u00e5 avgj\u00f8re om det er mulig \u00e5 tilrettelegge parkeringsinfrastruktur for \u00e5 st\u00f8tte dette. Andre leverand\u00f8rer Nivel har opplyst at begrensningen p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2 har fungert greit. De viser til at akt\u00f8rene i liten grad har v\u00e6rt i n\u00e6rheten av maks antall kj\u00f8ret\u00f8y i sonene. Nivel mener videre at parkeringsrestriksjonene som er satt inn i sone 1 virker som et mer regulerende tiltak. Generelt er antall kj\u00f8ret\u00f8y ikke et problem p\u00e5 soneniv\u00e5, men p\u00e5 mikroniv\u00e5. UIP Drift opplever at begrensningen p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2 har fungert fint. 19 Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt har ogs\u00e5 svart at begrensningen p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2 har fungert tilfredsstillende. Innspill fra andre n\u00e6ringsakt\u00f8rer Bergen Sentrum AS mener at begrensningen p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 har f\u00f8rt til en bedring. De har ingen formening om antallsbegrensningen i sone 2. Innspill fra interesseorganisasjoner Syklistenes Landsforening har svart at antallsbegrensningen i sone 1 har medf\u00f8rt en viss reduksjon i kaos. De har ikke kjennskap til hvordan antallsbegrensningen har fungert i sone 2. Blindeforbundet mener at det fremdeles er for mange kj\u00f8ret\u00f8y som st\u00e5r til hinder og gj\u00f8r fortau og gangveier utrygge og ufremkommelige. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten mener at begrensningen p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2 har fungert bra. Statistikk fra Bymilj\u00f8etatens reguleringsverkt\u00f8y viser at operat\u00f8rene i liten grad har v\u00e6rt i n\u00e6rheten av maks antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2, se vedlegg 20. Det har gjennom \u00e5ret v\u00e6rt enkelte mindre omr\u00e5der der det av og til blir problemer, for eksempel har det jevnlig v\u00e6rt opphopninger av kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 Nyg\u00e5rdsh\u00f8yden i sone 2. Vi kan likevel ikke se at dette medf\u00f8rer behov for \u00e5 \u00f8ke antallsbegrensningen i sone 1 eller 2 slik Lime har gitt innspill om. Bymilj\u00f8etaten vurderer videre at en antallsbegrensning p\u00e5 sonene i begrenset grad kan l\u00f8se opphopningsproblemer, og at det kan v\u00e6re bedre \u00e5 h\u00e5ndtere dette gjennom detaljfunksjoner. Det har eksempelvis ikke v\u00e6rt mulig \u00e5 merke opp parkeringsareal p\u00e5 Nyg\u00e5rdsh\u00f8yden, men det vil i n\u00e6r fremtid bli utplassert parkeringsb\u00e5ser der. Dette vil trolig forbedre situasjonen noe. Videre har Bymilj\u00f8etaten f\u00e5tt utviklet en reguleringsfunksjon hos Nivel, som kan estimere om et parkeringsareal er fullt og automatisk varsle operat\u00f8rene om ryddebehov. Dette er et proaktivt verkt\u00f8y for \u00e5 forebygge at det oppst\u00e5r hindringer. Muligheten til \u00e5 opprette antallsbegrensning p\u00e5 et mindre omr\u00e5de innad i en sone kan ogs\u00e5 v\u00e6re et mer spisset tiltak mot opphopning. Man slipper da \u00e5 sette en antallsbegrensning for hele sonen, noe som vil p\u00e5virke andre omr\u00e5der i sonen uten \u00e5 n\u00f8dvendigvis gi en \u00f8nsket effekt. Dersom det for eksempel settes en antallsbegrensning p\u00e5 400 kj\u00f8ret\u00f8y i sone 2 som f\u00f8lge av for mange kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 Nyg\u00e5rdsh\u00f8yden, kan resultatet bli redusert antall kj\u00f8ret\u00f8y i uproblematiske omr\u00e5der p\u00e5 Nordnes og Sandviken uten at tallet p\u00e5 Nyg\u00e5rdsh\u00f8yden endres. Hvis det kun settes en antallsbegrensning p\u00e5 400 kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 Nyg\u00e5rdsh\u00f8yden blir det mer spisset mot der det er problemer. En antallsbegrensning er ikke det beste tiltaket mot opphopning sammenlignet med mer detaljerte funksjoner, men det er et relativt enkelt virkemiddel \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass. Dersom detaljfunksjoner kan l\u00f8se problemene, trengs det kanskje ikke en begrensning i antall kj\u00f8ret\u00f8y. En antallsbegrensning har som m\u00e5l \u00e5 redusere antall opphopninger som kan hindre fremkommelighet. Bymilj\u00f8etaten ser at det kanskje ikke er samme behov for en slik type regulering i fremtiden dersom det kommer teknologi som s\u00f8rger for at det kun er mulig \u00e5 parkere innenfor parkeringsareal (uten rom for \u00e5 \u00abflyte ut\u00bb). Per i dag f\u00e5r brukerne avslutte turer hvis kj\u00f8ret\u00f8yet er parkert litt utenfor parkeringsarealene. Dersom dette ikke er mulig, vil fremkommeligheten v\u00e6re sikret gjennom \u00e5 fastsette en total parkeringskapasitet innenfor en sone eller et omr\u00e5de. En antallsbegrensning p\u00e5 for eksempel 900 kj\u00f8ret\u00f8y vil da ikke v\u00e6re n\u00f8dvendig. Vi har forst\u00e5else for at operat\u00f8renes drift vil bli lettere dersom antallsbegrensningen skal overholdes p\u00e5 et gitt tidspunkt fremfor et gjennomsnitt av d\u00f8gnet. Bymilj\u00f8etaten mener 20 likevel at det ikke b\u00f8r gj\u00f8res endringer p\u00e5 n\u00e5r antallsbegrensningen i sone 1 og 2 skal regnes fra (jf. \u00a7 8 fjerde ledd, se pkt. 4.1). Dagens ordning sikrer at kommunen kan kontrollere at antall kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2 er p\u00e5 et hensiktsmessig/tilfredsstillende niv\u00e5 til enhver tid, og at operat\u00f8rene har en tett kontroll p\u00e5 antallet i de aktuelle sonene. Et fast tidspunkt kan potensielt v\u00e6re et hull i systemet, som kan g\u00e5 utover fremkommeligheten og tryggheten i offentlige rom. Konklusjon Oppsummert mener Bymilj\u00f8etaten at bestemmelsen i utgangspunktet er hensiktsmessig slik den er utformet i dag, og at antallsbegrensningen er p\u00e5 et passelig niv\u00e5. Vi vurderer likevel at det kan v\u00e6re en fordel \u00e5 tilf\u00f8ye en mulighet for kommunen \u00e5 innf\u00f8re antallsbegrensninger p\u00e5 mindre omr\u00e5der innenfor sonene. Bymilj\u00f8etaten anbefaler at dette tilf\u00f8yes som et nytt ledd i \u00a7 8, og at det gj\u00f8res en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 hvordan bestemmelsen skal endres i forbindelse med en revisjon av forskriften. Vi vil ogs\u00e5 ta jevnlige vurderinger gjennom tillatelsesperioden om antallet i sonene generelt skal \u00f8kes eller reduseres. 2.3.2. Regulering av soner \u00a7 9. Regulering av soner og omr\u00e5der Den n\u00e6rmere reguleringen av soner og omr\u00e5der skal v\u00e6re fleksibel og styres gjennom et delt datasett (API). Utleierne skal kunne motta variabler og regler for disse reguleringene gjennom det delte datasettet. Dette inkluderer: a) Omr\u00e5der hvor det ikke er tillatt \u00e5 plassere eller parkere sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y, b) Soner eller omr\u00e5der hvor det kun er tillatt \u00e5 plassere eller parkere sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 areal som er dedikert til form\u00e5let. Parkeringsarealene vil v\u00e6re markert digitalt med geosoner, samt med visuell oppmerking. c) Omr\u00e5der hvor det er hastighetsbegrensninger eller bruksforbud. d) Tidspunkter for n\u00e5r tjenesten kan v\u00e6re tilgjengelig ved spesielle arrangementer. Regulering som nevnt i bokstav a-c kan v\u00e6re midlertidig eller permanent. Bergen kommune skal varsle utleierne om nye eller endrede reguleringer. Utleierne plikter \u00e5 iverksette endringene innen utgangen av p\u00e5f\u00f8lgende arbeidsdag, med mindre det er satt en lengre frist i varselet. Innledningsvis bemerker vi at sp\u00f8rsm\u00e5let i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen ikke var rettet direkte mot denne bestemmelsen, men mot hvordan operat\u00f8rene opplever tillatelsesordningen i praksis. Vi ba om en tilbakemelding p\u00e5 hvordan styrt parkering har fungert, og om det var noen omr\u00e5der som kunne forbedres hvis kommunen tilrettelegger for styrt parkering, sett fra et bruker-, innbygger- og driftsperspektiv. Tilbakemeldingene fra operat\u00f8rene som fremg\u00e5r under er derfor ikke en tilbakemelding p\u00e5 selve bestemmelsen, men hvordan Bymilj\u00f8etaten regulerer dette med hjemmel i bestemmelsen. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde opplever at styrt parkering har fungert relativt godt. De mener at det er viktig med mange parkeringsareal, og hadde gjerne \u00f8nsket seg flere i visse omr\u00e5der. Ryde har likevel forst\u00e5else for at dette er en avveining mot andre hensyn. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om det er noen omr\u00e5der som kan forbedres hvis kommunen tilrettelegger for styrt parkering, svarer Ryde at det hadde v\u00e6rt gunstig med oppmerkede parkeringsareal ved kollektivknutepunkt. Hva gjelder innf\u00f8ringen av nye soner (kj\u00f8reforbud, saktesoner og parkeringsforbud), svarer Ryde 21 at det er viktig at ulike hensyn vektlegges slik at man er trygg p\u00e5 at soner ikke har andre utilsiktede konsekvenser. For eksempel har Ryde opplevd at kunder tar kontakt om saktesoner som sl\u00e5r inn i sykkelfelt, noe som kan v\u00e6re farlig. Ryde har ingen synspunkter p\u00e5 valg av datastandard (MDS Agency versjon 1.0). Voi opplever at styrt parkering har fungert. De trekker frem at de \u00e5r for \u00e5r vil utvikle bedre teknologi for \u00e5 gj\u00f8re dette enklere for brukerne, men det m\u00e5 v\u00e6re nok oppmerkede plasser og bruk av sykkelstativ. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let om det er noen omr\u00e5der som kan forbedres hvis kommunen tilrettelegger for styrt parkering, viser Voi ogs\u00e5 til bruk av sykkelstativ, god oppmerking og flere plasser. Hva gjelder innf\u00f8ringen av nye soner, svarer Voi at de midlertidige endringene ikke alltid gir mening. De ber om at kommunen tenker gjennom n\u00e5r brukerne vil ordne dette av seg selv, og n\u00e5r det trengs soner. Voi synes at den valgte datastandarden er helt fin. Andre utleieselskaper Lime har heller ingen synspunkter p\u00e5 valg av datastandard, da de ogs\u00e5 g\u00e5r inn for MDS. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten er av den oppfatning at reguleringen av soner og omr\u00e5der fungerer bra, og at fristen for operat\u00f8rene til \u00e5 iverksette endringene fungerer p\u00e5 en god m\u00e5te. Det er et l\u00f8pende arbeid med \u00e5 finne nye parkeringsareal, og hver enkelt plass m\u00e5 vurderes individuelt. Det er flere hensyn som m\u00e5 tas i disse prosessene, slik som for eksempel fremkommelighet for myke trafikanter, andre typer parkering (bysykler, sykler, bil), bruk av byrommene generelt og estetikk. Bymilj\u00f8etaten erfarer at det er lettere \u00e5 finne hensiktsmessige parkeringsareal etter innspill fra tredjeparter og operat\u00f8rene, samt n\u00e5r vi f\u00e5r flere erfaringer. Vi ser fordelen med \u00e5 ha oppmerkede parkeringsareal ved kollektivknutepunkt, men bemerker at dette m\u00e5 avklares i samarbeid med Vestland fylkeskommune/Skyss. I forbindelse med dette bemerker vi at Bymilj\u00f8etaten har dialog med Vestland fylkeskommune/Skyss n\u00e5r det er aktuelt. I enkelte byer oppfordres brukere av elsparkesykler til \u00e5 parkere i vanlige sykkelstativ da det ofte er god kapasitet, og det har gitt gode resultater. Vi vurderer at det per n\u00e5 ikke er tilstrekkelig med sykkelstativ i Bergen sentrum for \u00e5 tilrettelegge for parkering av elsparkesykler i stativene og samtidig ha et godt nok parkeringstilbud for syklister. Konklusjon Bymilj\u00f8etaten anbefaler ingen endringer i \u00a7 9. 2.3.3. Tidspunkter for n\u00e5r tjenesten kan v\u00e6re tilgjengelig \u00a7 10. Tidspunkter for n\u00e5r tjenesten kan v\u00e6re tilgjengelig Utleie kan skje alle dager, hele dagen, unntatt i tidsrommet mellom kl. 23.00-05.00 natt til l\u00f8rdag og natt til s\u00f8ndag og mellom kl. 01.00 \u2013 05.00 natt til hverdager. Kommunen kan oppheve nattestengingen midlertidig eller p\u00e5 ubestemt tid dersom det vurderes som forsvarlig. Fra 01.11.22 \u00e5pnet Bymilj\u00f8etaten for en testperiode for utleie av elsparkesykler natt til hverdager. Det ble stilt vilk\u00e5r om at operat\u00f8rene kun hadde natt\u00e5pent natt til hverdager, og at brukerne m\u00e5tte best\u00e5 en form for reaksjonstest eller \u00abevnetest\u00bb f\u00f8rst. Testperioden er blitt forlenget p\u00e5 ubestemt tid. Bymilj\u00f8etaten har v\u00e6rt i dialog med Vest politidistrikt om dette. 22 Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde mener at det er fornuftig \u00e5 ha tjenesten tilgjengelig natt til hverdager. Det bemerkes at T\u00d8I har vist statistikk p\u00e5 at f\u00e5 kj\u00f8rer beruset etter at de nye reglene tr\u00e5dte i kraft, samt at det oppleves som en dobbeltstraff at det ikke er lov \u00e5 kj\u00f8re n\u00e5r det er blitt forbudt \u00e5 kj\u00f8re med promille. I tillegg er det betydelig f\u00e6rre alternative transportformer tilgjengelig p\u00e5 nattestid. Ryde har i st\u00f8rre grad forst\u00e5else for at tjenesten ikke er tilgjengelig natt til l\u00f8rdag og s\u00f8ndag, men stiller sp\u00f8rsm\u00e5l ved om det kan vurderes \u00e5 \u00e5pne for dette dersom kj\u00f8ret\u00f8yene har redusert hastighet. Ryde har gitt innspill om at holdningsarbeid over tid, inkludert fra Politiet, som leder til oppmerksomhet p\u00e5 problematikken, kan v\u00e6re tiltak for \u00e5 hindre promillekj\u00f8ring og redusere skader p\u00e5 nattestid. Voi opplyser at det s\u00e5 langt ser ut til \u00e5 v\u00e6re uproblematisk \u00e5 ha tjenesten tilgjengelig natt til hverdager. S\u00e5 lenge det er promillekontroll, b\u00f8r det v\u00e6re samme regler for elsykler, fritidsb\u00e5ter, biler og elsparkesykler hele uken og hele d\u00f8gnet. Voi mener videre at det m\u00e5 \u00e5pnes for \u00e5 ha tjenesten tilgjengelig natt til l\u00f8rdag og s\u00f8ndag. De viser til at promillekj\u00f8ring kan b\u00f8telegges, og at de har mange tiltak for \u00e5 begrense slik kj\u00f8ring. Det trekkes frem at det er langt flere tiltak for elsparkesykler enn det som er mulig \u00e5 f\u00e5 til for bilister, men at bilistene f\u00e5r lov til \u00e5 kj\u00f8re hele d\u00f8gnet. Voi vil stadig komme med forbedret teknologi for \u00e5 hindre promillekj\u00f8ring og redusere skader p\u00e5 nattestid. Andre utleieselskaper Lime mener at tjenesten b\u00f8r v\u00e6re tilgjengelig b\u00e5de natt til hverdager og natt til l\u00f8rdag og s\u00f8ndag. Innspillet er ikke begrunnet n\u00e6rmere. Andre leverand\u00f8rer Nivel mener at tjenesten b\u00f8r v\u00e6re tilgjengelig natt til hverdager, som et tilbud for dem som jobber natt. Etter deres oppfatning b\u00f8r promillegrensen v\u00e6re tilstrekkelig. Samtidig trekkes det frem at det er f\u00e5 turer i tidsrommet, s\u00e5 bortfall av tjenesten er ikke et stort problem for brukerne. Nivel mener at det er viktigere \u00e5 holde tjenesten \u00e5pen i ukedager enn natt til fredag og l\u00f8rdag. Man kan eventuelt ha hastighetsbegrensning om natten. UIP Drift viser til at s\u00e5 lenge bysyklene har krav om \u00e5 holde stengt om natten, m\u00e5 det samme gjelde for elsparkesykkel-selskapene. I tillegg mener de det vil f\u00f8re til \u00f8kt kj\u00f8ring i rusp\u00e5virket tilstand og mer h\u00e6rverk p\u00e5 syklene dersom tjenesten er tilgjengelig nattestid. Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt mener muligheten for \u00e5 stenge tjenesten natt til hverdager b\u00f8r opprettholdes, og at tjenesten m\u00e5 v\u00e6re stengt natt til l\u00f8rdag og s\u00f8ndag. Bergen legevakt har opplyst at de generelt har en holdning om at utleie ikke b\u00f8r v\u00e6re tilgjengelig i tidsrommet kl. 23:00 \u2013 06:00. Tilgjengelig statistikk viser at skader er koblet til bruk under p\u00e5virkning av rusmidler, noe som skjer p\u00e5 sen kveld og ikke minst i helger. Etter foresp\u00f8rsel fra Bymilj\u00f8etaten f\u00f8rte Bergen legevakt statistikk for tidsrommet kl. 01:00 \u2013 05:00 i perioden 1. november 2022 til og med 18. januar 2023. I denne perioden ble det registrert to ulykker, begge i rusp\u00e5virket tilstand. Innspill fra andre n\u00e6ringsakt\u00f8rer Bergen Sentrum AS mener at tjenesten ikke b\u00f8r v\u00e6re tilgjengelig natt til hverdager eller natt til l\u00f8rdag og s\u00f8ndag. Innspillet er ikke begrunnet n\u00e6rmere. Innspill fra interesseorganisasjoner Syklistenes Landsforening mener at ulykkesrisikoen p\u00e5 grunn av promillekj\u00f8ring vil \u00f8ke dersom tjenesten er tilgjengelig nattestid hverdager og helg. 23 Blindeforbundet har ingen innspill til om tjenesten b\u00f8r v\u00e6re tilgjengelig nattestid, s\u00e5 lenge f\u00f8rer er edru og kriteriene for fremkommelighet og trygg ferdsel overholdes. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Da utleieforskriften ble vedtatt, ble nattestenging vurdert som det mest effektive tiltaket for \u00e5 sikre trygge offentlige rom og forebygge ulykker. P\u00e5 dette tidspunktet var det ikke innf\u00f8rt promillegrense p\u00e5 0,2 for sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y. Dette ble f\u00f8rst vedtatt sommeren 2022. I etterkant var det mange medieoppslag om brukere som hadde f\u00e5tt inndratt f\u00f8rerkortet og blitt ilagt h\u00f8ye b\u00f8ter som f\u00f8lge av kj\u00f8ring i rusp\u00e5virket tilstand. Statistikk som T\u00d8I har innhentet i samarbeid med sitt MikroReg-prosjekt i forbindelse med evalueringen av utleieloven, viser at promillegrensen i seg selv ogs\u00e5 kan ha hatt god effekt p\u00e5 kj\u00f8ring i rusp\u00e5virket tilstand. Bymilj\u00f8etaten ser det imidlertid som en utfordring at politiet har liten kapasitet til \u00e5 h\u00e5ndheve at promillegrensen blir fulgt. Bymilj\u00f8etatens oppfatning er at situasjonen er annerledes i dag enn da utleieforskriften ble vedtatt, og at det er hensiktsmessig \u00e5 videref\u00f8re testperioden om natt\u00e5pent p\u00e5 hverdager p\u00e5 ubestemt tid. Som nevnt har Bymilj\u00f8etaten v\u00e6rt i dialog med Vest politidistrikt om dette, som opplyser at testperioden har fungert bra. Bymilj\u00f8etaten har dessverre ikke mottatt statistikk om ulykker p\u00e5 natt fra legevakten etter 18. januar 2023 som vi kan bygge videre p\u00e5. Vi har etterspurt statistikk etter dette og bedt legevakten om \u00e5 fortsette \u00e5 registrere skader som f\u00f8lge av rusp\u00e5virket kj\u00f8ring. Vi er usikre p\u00e5 om legevakten fortsatt har praksis for \u00e5 registrere elsparkesykkel-relaterte skader. Bymilj\u00f8etaten vurderer at vi har hjemmel til \u00e5 videref\u00f8re testperioden p\u00e5 ubestemt tid slik \u00a7 10 er utformet i dag, men at det kan v\u00e6re hensiktsmessig at det i forskriften presiseres at kommunen har mulighet til \u00e5 gjeninnf\u00f8re nattestengingen dersom det skulle v\u00e6re behov/n\u00f8dvendig. Videre mener vi at det er en relativt h\u00f8y risiko for kj\u00f8ring i rusp\u00e5virket tilstand nattestid i helgene, og at tjenesten fortsatt b\u00f8r v\u00e6re stengt da. Hva gjelder innspillet fra UIP Drift, \u00f8nsker Bymilj\u00f8etaten \u00e5 bemerke at det er ulike hensyn som gj\u00f8r seg gjeldende for sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y og ordin\u00e6re bysykler ved nattekj\u00f8ring. For eksempel er det ulike regler som gjelder ettersom elsparkesykler er omklassifisert til motorvogn med den f\u00f8lge at blant annet den alminnelige promillegrensen p\u00e5 0,2 gjelder. Videre omfatter utleieforskriften kun sp\u00f8rsm\u00e5let om natt\u00e5pent isolert p\u00e5 elsparkesykler og andre sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y, ikke bysyklene som UIP Drift har utplassert i gatene per i dag. Dette m\u00e5 eventuelt tas stilling til gjennom bysykkelkontrakten. Konklusjon Oppsummert mener Bymilj\u00f8etaten at bestemmelsen i stor grad fungerer bra. Bymilj\u00f8etaten anbefaler likevel at det presiseres i \u00a7 10 at kommunen har mulighet til \u00e5 gjeninnf\u00f8re nattestengingen dersom det skulle v\u00e6re behov/n\u00f8dvendig. Vi anbefaler at det gj\u00f8res en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 hvordan \u00a7 10 skal endres i forbindelse med en revisjon av forskriften. 2.3.4. Merking av kj\u00f8ret\u00f8y \u00a7 12. Merking av kj\u00f8ret\u00f8y Alle sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y skal merkes tydelig med firmanavn, samt ID som kan leses manuelt og digitalt for \u00e5 identifisere kj\u00f8ret\u00f8yet. 24 Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om kj\u00f8ret\u00f8yene burde ha tydelige registreringsnummer, opplyser Ryde at de allerede har dette tilgjengelig b\u00e5de foran og bak p\u00e5 sine kj\u00f8ret\u00f8y. Voi mener p\u00e5 sin side at kj\u00f8ret\u00f8yene m\u00e5 merkes tydelig, men ser ikke behov for enda tydeligere merking. Andre utleieselskaper Lime mener at akt\u00f8rene skal kunne tilby dette i sine s\u00f8knader, men at det ikke skal legges inn som et krav. Andre leverand\u00f8rer Nivel mener at dagens merking av kj\u00f8ret\u00f8yene fungerer fint, med god kobling til den digitale registreringen av kj\u00f8ret\u00f8y. Etter Nivels oppfatning b\u00f8r det ikke komme inn krav til ytterligere skilt/registreringsnummer. Bergen Bysykkel svarer at kj\u00f8ret\u00f8yene burde ha tydelige registreringsnummer for \u00e5 identifisere feilparkeringer. Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt har svart at kj\u00f8ret\u00f8yene b\u00f8r kunne identifiseres, da dette bedrer mulighetene for \u00e5 identifisere den som har leid kj\u00f8ret\u00f8yet. Etter deres oppfatning b\u00f8r registreringsnummeret kunne leses bakfra p\u00e5 noen meters avstand. Innspill fra andre n\u00e6ringsakt\u00f8rer Bergen Sentrum AS har svart at kj\u00f8ret\u00f8yene b\u00f8r ha tydelige registreringsnummer, da dette kan \u00f8ke kontroll/sikkerhet. De har ikke innspill til utformingen av nummeret. Innspill fra interesseorganisasjoner Syklistenes Landsforening mener at kj\u00f8ret\u00f8yene burde ha tydelige registreringsnummer dersom dette kan ansvarliggj\u00f8re eierne. Nummeret b\u00f8r i s\u00e5 tilfelle plasseres bak p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8yet. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten er av den oppfatning at det trolig har en begrenset verdi \u00e5 ha en tydeligere merking p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8yene enn det er per i dag. Selv om det eksempelvis er registreringsnummer p\u00e5 Ryde sine kj\u00f8ret\u00f8y, opplever Bymilj\u00f8etaten at det er vanskelig \u00e5 lese disse n\u00e5r kj\u00f8ret\u00f8yene er i fart. Bymilj\u00f8etaten er ogs\u00e5 usikker p\u00e5 om det vil v\u00e6re praktisk mulig eller fornuftig \u00e5 ha et registreringsnummer bak p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8yet der skriften er av en slik st\u00f8rrelse at den kan leses p\u00e5 flere meters avstand n\u00e5r kj\u00f8ret\u00f8yet er i fart. Utleieforskriften stiller i dag krav til at kj\u00f8ret\u00f8yene m\u00e5 kunne identifiseres, og i utgangspunktet mener vi at dette er tilstrekkelig. Vi har merket oss at det er ulike meninger om dette blant respondentene. Konklusjon Oppsummert vurderer Bymilj\u00f8etaten at det kan v\u00e6re hensiktsmessig med registreringsnummer p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8yene. Vi ser imidlertid at det kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 definere st\u00f8rrelsen p\u00e5 nummeret, og at det medf\u00f8rer flere praktiske utfordringer. Bymilj\u00f8etaten anbefaler ingen endring i \u00a7 12. 25 2.3.5. Drift og vedlikehold \u00a7 13. Drift og vedlikehold Utleier skal p\u00e5 eget initiativ, fortl\u00f8pende fjerne, flytte og rydde sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y: a) som hindrer eller vanskeliggj\u00f8r fremkommeligheten. b) som befinner seg i omr\u00e5der hvor det ikke er tillatt \u00e5 plassere eller parkere sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y, jf. \u00a7 9 bokstav a og b. c) som er veltet, ikke fungerer, har havnet i elver og sj\u00f8, eller p\u00e5 annen m\u00e5te fors\u00f8pler lokalmilj\u00f8et. d) n\u00e5r kommunen, fylkeskommunen eller staten har drifts- og vedlikeholdsoppgaver som krever at sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y m\u00e5 fjernes, som ved vinterdrift, v\u00e5rrengj\u00f8ring, veiarbeid mv. e) n\u00e5r det er n\u00f8dvendig ved brann, vannlekkasje eller andre lignende hendelser. Kommunen kan i tillegg fastsette s\u00e6rskilte frister for rydding og fjerning. Kommunen kan kreve stans i utleien p\u00e5 dager det er sn\u00f8 og is. Det ble ikke stilt sp\u00f8rsm\u00e5l tilknyttet denne bestemmelsen i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen. Bymilj\u00f8etatens egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten erfarer at denne bestemmelsen i stor grad fungerer bra per i dag, men at det er behov for \u00e5 endre p\u00e5 noe av innholdet i ryddeplikten. For det f\u00f8rste mener vi at det burde vurderes om bokstav d skal endres, da vi ser at det vil v\u00e6re vanskelig for operat\u00f8rene \u00e5 rydde p\u00e5 eget initiativ n\u00e5r veimyndighetene skal utf\u00f8re sine drifts- og vedlikeholdsoppgaver. Operat\u00f8rene har i utgangspunktet ingen forutsetninger til \u00e5 vite n\u00e5r dette arbeidet blir utf\u00f8rt. Samtidig \u00f8nsker Bymilj\u00f8etaten \u00e5 ha mulighet til \u00e5 kunne p\u00e5legge operat\u00f8rene \u00e5 fjerne elsparkesykler dersom de kommer i konflikt med v\u00e5re driftsoppgaver. Dette kan for eksempel v\u00e6re ved kosting og vinterdrift. Fremover vil Bymilj\u00f8etaten fokusere p\u00e5 \u00e5 bedre kommunikasjonen med utleierne slik at de vil f\u00e5 bedre forutsetninger til \u00e5 vite n\u00e5r og hvor drifts- og vedlikeholdsoppgaver skal utf\u00f8res. For det andre mener vi at det burde vurderes om andre ledd andre setning skal endres, slik at operat\u00f8rene p\u00e5 eget initiativ stanser utleievirksomheten p\u00e5 dager det er sn\u00f8 og is. Det er uheldig at dette er avhengig av oppf\u00f8lging av kommunens side. Konklusjon Oppsummert mener Bymilj\u00f8etaten at det kan v\u00e6re behov for \u00e5 gj\u00f8re noen justeringer i ryddeplikten til operat\u00f8rene. Bymilj\u00f8etaten anbefaler at det gj\u00f8res en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 hvordan \u00a7 13 skal endres i forbindelse med en revisjon av forskriften. 2.3.6. Bruk av lyd og lys \u00a7 15. Bruk av lyd og lys Utleier skal forhindre sjenerende lyd og lys fra sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y. Alarmfunksjoner med lyd skal v\u00e6re avsl\u00e5tt i tidsrommet mellom kl. 20.00 - 07.00 natt til hverdager, og mellom kl. 20.00 - 09.00 natt til l\u00f8rdager, s\u00f8ndager og helligdager. Eventuelle statuslys p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8yene skal lyse fast med en lysstyrke som ikke er sjenerende for omgivelsene. 26 Det ble ikke stilt sp\u00f8rsm\u00e5l tilknyttet denne bestemmelsen i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen. Bymilj\u00f8etatens egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten har f\u00e5tt noen tilbakemeldinger om at det ikke er gode nok krav i utleieforskriften for \u00e5 forhindre lydforurensning, og at lydene er altfor h\u00f8ye. Det er likevel et f\u00e5 antall henvendelser om dette, og vi erfarer at bestemmelsen fanger opp de av utfordringene som knytter seg til lyd og lys. Videre erfarer Bymilj\u00f8etaten at bestemmelsen kan v\u00e6re uklar \u00e5 forst\u00e5. Det har v\u00e6rt stilt sp\u00f8rsm\u00e5l om kravene til statuslysene etter tredje ledd kun gjelder i tidsrommet som gjelder for alarmfunksjonene for lyd etter andre ledd. Vi har ogs\u00e5 observert blinkende bremselys, som har v\u00e6rt brukt som signal til operat\u00f8rene om at noe er galt med kj\u00f8ret\u00f8yene. Ut fra dette vurderer Bymilj\u00f8etaten at kravene til bruk av lys burde gjelde for alle lys, og at disse burde lyse fast gjennom hele d\u00f8gnet. I tillegg mener vi at det kan v\u00e6re hensiktsmessig \u00e5 innta et krav om at kj\u00f8ret\u00f8yene skal kunne flyttes noen f\u00e5 meter uten at alarmfunksjonene aktiveres. Det er uheldig at kj\u00f8ret\u00f8yene har en lydalarm dersom man flytter et kj\u00f8ret\u00f8y for \u00e5 bedre fremkommeligheten, og et slikt krav vil ogs\u00e5 ivareta hensynet til lokalmilj\u00f8et p\u00e5 en bedre m\u00e5te. Konklusjon Oppsummert mener Bymilj\u00f8etaten at kravene til bruk av lys burde tydeliggj\u00f8res, og at det i bedre grad legges til rette for at man kan flytte kj\u00f8ret\u00f8yene for \u00e5 bedre fremkommeligheten. Bymilj\u00f8etaten anbefaler at \u00a7 15 omstruktureres og at det unders\u00f8kes om det kan legges til et krav som gj\u00f8r det mulig \u00e5 flytte kj\u00f8ret\u00f8yene noen f\u00e5 meter uten at alarmfunksjonene aktiveres. Vi anbefaler at det gj\u00f8res en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 hvordan \u00a7 15 skal endres i forbindelse med en revisjon av forskriften. 2.3.7. Milj\u00f8krav \u00a7 16. Milj\u00f8krav Kj\u00f8ret\u00f8y som benyttes i driften av utleievirksomheten til utplassering og omplassering mv. av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y, skal v\u00e6re utslippsfrie. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om det er flere eller andre milj\u00f8krav som kan/burde stilles for \u00e5 oppn\u00e5 form\u00e5lene i forskriften, svarer Ryde at de mener at dette er godt dekket. Samtidig er det rom for akt\u00f8rene \u00e5 beskrive dette vidt. Andre utleieselskaper Lime svarer at de vurderte milj\u00f8kravene i kunngj\u00f8ringen som hensiktsmessige. Andre leverand\u00f8rer Nivel har gitt innspill til at planer/rutiner/metoder for hvordan akt\u00f8rene s\u00f8rger for at turene i st\u00f8rst mulig grad erstatter bilturer og er et supplement/forsterking til kollektivtransporten kan inkluderes i milj\u00f8kravene. 27 Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt ser ikke behov for flere eller andre milj\u00f8krav for \u00e5 oppn\u00e5 form\u00e5lene i utleieforskriften. Bergen brannvesen har p\u00e5 sin side svart at h\u00e5ndtering av farlig avfall, slik som skadde batterier, er et milj\u00f8krav som burde stilles for \u00e5 oppn\u00e5 form\u00e5lene i utleieforskriften. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten erfarer at bestemmelsen er hensiktsmessig slik den er utformet i dag. H\u00e5ndtering av farlig avfall er noe Bymilj\u00f8etaten spesifikt trakk frem i kunngj\u00f8ringen og vurderte i forbindelse med den forrige tildelingen. Som det fremg\u00e5r under pkt. 2.2.3. mener vi at det er hensiktsmessig at kravene som stilles til operat\u00f8rene i forskriften er fleksible. Vi kan heller ikke se at krav til h\u00e5ndtering av farlig avfall i selve forskriften vil fange opp noe mer enn det som allerede er ivaretatt gjennom andre regelverk som skal forebygge brann og stiller krav til virksomheters h\u00e5ndtering av batteri o.l. Vi viser til v\u00e5re kommentarer til Nivels innspill under pkt. 2.2.3. Konklusjon Bymilj\u00f8etaten anbefaler ingen endringer i \u00a7 16. 2.4. Forskriftens kapittel IV \u2013 Gebyr \u00a7 17. Gebyr Utleier skal betale gebyr for dekning av kommunens utgifter i forbindelse med administrasjon og tilrettelegging for, samt utgifter til tilsyn og kontroll med, utleievirksomhet regulert i denne forskriften i samsvar med selvkostprinsippet. Kommunens utgifter for tillatelsesperioden gj\u00f8res kjent ved kunngj\u00f8ringen. Gebyret fordeles forholdsmessig blant utleierne som f\u00e5r tillatelse, basert p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y hver utleier utplasserer i kommunen. Gebyret forfaller til betaling forskuddsvis per \u00e5r i tillatelsesperioden, med f\u00f8rste innbetaling den dagen tillatelsesperioden starter. Innbetalt gebyr vil ikke bli refundert dersom utleier misligholder tillatelsen, ikke tar i bruk tillatelsen, eller avslutter sin virksomhet i l\u00f8pet av tillatelsesperioden. Utgifter som kommunen har hatt i forbindelse med fjerning og forvaring av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y etter \u00a7 6 i lov om utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn inng\u00e5r ikke i beregningen av dette gebyret. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde har gitt innspill om at gebyret burde fordeles likt mellom akt\u00f8rene som f\u00e5r tillatelse. De mener at dagens l\u00f8sning er uheldig av flere \u00e5rsaker: 1. At gebyret varierer med antall kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 gaten, betyr at akt\u00f8rer har liten forutsigbarhet p\u00e5 hva gebyret blir. Dette vanskeliggj\u00f8r analyser av forventet l\u00f8nnsomhet. 2. At gebyret justeres basert p\u00e5 et gjennomsnitt kan medf\u00f8re at gebyret ogs\u00e5 endrer seg betydelig gjennom tillatelsesperioden, og ikke bare basert p\u00e5 akt\u00f8renes egne handlinger. En akt\u00f8rs gebyr kan \u00f8ke til dels betydelig hvis en annen akt\u00f8r reduserer antall elsparkesykler p\u00e5 gaten. Ryde mener at det er uheldig at andre akt\u00f8rers 28 handlinger skal ha uklare og negative konsekvenser for l\u00f8nnsomheten p\u00e5 denne m\u00e5ten. 3. Ryde tror at denne innretningen p\u00e5 gebyret kan ha en uheldig effekt p\u00e5 tilbudet i ytre bydeler. I flere av bydelene er tjenesten allerede marginal og med lav ettersp\u00f8rsel. Dersom andelen av gebyret \u00f8ker n\u00e5r man satser i utkanten av byen, tror de dette kommer til \u00e5 ha en hindrende effekt p\u00e5 den typen satsing, noe som verken er heldig eller \u00f8nsket. 4. Alle akt\u00f8rene f\u00e5r noe av samme verdi \u2013 en tillatelse \u2013 og prisen burde v\u00e6re lik. Det b\u00f8r v\u00e6re opp til den enkelte akt\u00f8r hvordan de benytter tillatelsen. Voi mener ogs\u00e5 at gebyrene b\u00f8r fordeles likt p\u00e5 antall operat\u00f8rer, og viser til at alt annet blir veldig uoversiktlig. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne erfaringer Da utleieforskriften ble vedtatt, vurderte Bymilj\u00f8etaten at gebyret burde fordeles forholdsmessig blant utleierne som fikk tillatelse, basert p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y hver utleier plasserte ut i kommunen. Dette hadde en naturlig sammenheng med at det ikke ble foresl\u00e5tt en \u00f8vre grense for tillatte utleiekj\u00f8ret\u00f8y i kommunen totalt sett. Utleierne kunne dermed velge \u00e5 ha ulike st\u00f8rrelser p\u00e5 fl\u00e5tene. Vi viste til at st\u00f8rrelsen p\u00e5 fl\u00e5tene/antall utleiekj\u00f8ret\u00f8y vil p\u00e5virke kommunens utgifter, b\u00e5de med tanke p\u00e5 tilrettelegging (etablering av parkeringsarealer mv.) og tilsyn og kontroll. En lik fordeling av gebyret ville derfor kunne gi urettferdige utslag, og muligens ogs\u00e5 bidra til at utleierne satte ut flere kj\u00f8ret\u00f8y enn de ellers ville ha gjort. Bymilj\u00f8etaten vurderer at det kan v\u00e6re behov for \u00e5 endre hvordan gebyret fordeles, sett hen til at det dreier seg om store bel\u00f8p og av hensyn til operat\u00f8rene og deres forutsigbarhet. Vi synes ogs\u00e5 at Ryde trekker frem mange gode poeng. Som det fremg\u00e5r ovenfor var tanken bak fordelingen ved forskriftsvedtakelsen blant annet \u00e5 sikre at det ikke ble en overforsyning av kj\u00f8ret\u00f8y. Som tidligere nevnt har imidlertid markedet/bransjen endret seg det siste \u00e5ret og det er st\u00f8rre fokus p\u00e5 \u00f8konomisk b\u00e6rekraft. Bymilj\u00f8etaten er i dag derfor mindre bekymret for at en lik fordeling av gebyret vil medf\u00f8re at operat\u00f8rene setter ut flere kj\u00f8ret\u00f8y enn de ellers ville ha gjort. Etter utleieforskriften \u00a7 8 kan kommunen ogs\u00e5 innf\u00f8re antallsbegrensninger i sone 3 og 4 dersom det vurderes som n\u00f8dvendig for \u00e5 ivareta hensynet til sikkerhet og fremkommelighet. Bymilj\u00f8etaten har dermed adgang til \u00e5 sette et makstall p\u00e5 antall kj\u00f8ret\u00f8y i omr\u00e5der der overforsyning eventuelt viser seg \u00e5 bli et gjentakende problem. Hva gjelder avregningen, \u00f8nsker Bymilj\u00f8etaten \u00e5 bemerke at det skal/b\u00f8r gj\u00f8res en avregning hvert \u00e5r for \u00e5 sikre at det innbetalte gebyret gjenspeiler kommunens faktiske utgifter. Dette gjelder uavhengig av hvordan gebyret skal fordeles. Videre er det ikke spesifisert i utleieforskriften hvordan avregningen skal gj\u00f8res n\u00e5r en operat\u00f8r trekker seg i tillatelsesperioden. Bestemmelsens tredje ledd fastsl\u00e5r kun at innbetalt gebyr ikke vil bli refundert dersom utleier misligholder tillatelsen, ikke tar den i bruk, eller avslutter sin virksomhet i l\u00f8pet av tillatelsesperioden. Bymilj\u00f8etaten har vurdert at det vil det v\u00e6re mest rimelig \u00e5 sette operat\u00f8rens andel av gebyret lik deres gjennomsnittlige andel av totalt antall utplasserte kj\u00f8ret\u00f8y til og med den datoen operat\u00f8ren avsluttet driften. Vi satt for eksempel gjennomsnittstallet til Bolt til antall elsparkesykler som de hadde i snitt frem til de trakk seg ut i mars. P\u00e5 denne m\u00e5ten ble ikke snittet dratt ned som f\u00f8lge av at de ikke hadde utplassert noen kj\u00f8ret\u00f8y de siste to m\u00e5nedene i tillatelsesperioden. Bymilj\u00f8etaten vurderer ogs\u00e5 at tidspunktet for innbetaling av gebyret muligens b\u00f8r endres. I henhold til \u00a7 17 skal gebyret per i dag innbetales den dagen tillatelsesperioden starter. Ved tildeling av tillatelsene i fjor, ble vedtakene sendt ut kort tid i forveien av at tillatelsesperioden startet. Ettersom alminnelig betalingsfrist normalt er 21 dager fra faktura er sendt, ble gebyrene innbetalt 3-4 uker inn i tillatelsesperioden. Fristen som er fastsatt i \u00a7 17 ble dermed 29 ikke overholdt. Bymilj\u00f8etaten ser at det generelt alltid vil kunne v\u00e6re en risiko for at tildelingen blir gitt s\u00e5 kort tid i forveien av at ny tillatelsesperiode starter at dagens frist ikke vil gjenspeile det som er reelt/mulig. Tildelingen i fjor vil imidlertid trolig skille seg ut fra kommende tildelinger, ettersom forskriften ble vedtatt kort tid f\u00f8r den f\u00f8rste tillatelsesperioden skulle starte. Bymilj\u00f8etaten hadde derfor sv\u00e6rt kort tid p\u00e5 \u00e5 evaluere s\u00f8knadene. Vi vurderer at Bymilj\u00f8etaten har bedre muligheter til \u00e5 ferdigstille evalueringen i de kommende \u00e5rene slik at operat\u00f8rene f\u00e5r en tilstrekkelig frist til \u00e5 betale gebyret den dagen tillatelsesperioden starter. Vi ser likevel at det er uheldig \u00e5 kreve innbetaling av gebyret for \u00e5r to i tillatelsesperioden f\u00f8r avregning for f\u00f8rste \u00e5r er gjort. Avregning kan f\u00f8rst utf\u00f8res etter et helt \u00e5r for at alle utgifter inkluderes og for at en operat\u00f8rs andel kj\u00f8ret\u00f8y gjennom det f\u00f8rste \u00e5ret kan beregnes. Dette b\u00f8r presiseres i bestemmelsen, og det kan derfor v\u00e6re hensiktsmessig \u00e5 sette en egen betalingsfrist for innbetaling av gebyret i \u00e5r to. For eksempel kan et alternativ v\u00e6re at Bymilj\u00f8etaten skal sende ut faktura, med alminnelig betalingsfrist, senest 4 uker inn i \u00e5r to. Konklusjon Oppsummert mener Bymilj\u00f8etaten at det b\u00f8r ses n\u00e6rmere p\u00e5 om bestemmelsen skal endres slik at gebyret fordeles likt mellom utleierne som f\u00e5r tillatelse. Bymilj\u00f8etaten anbefaler per i dag at \u00a7 17 endres, b\u00e5de mtp. fordeling av gebyret og tidspunktet for n\u00e5r det skal innbetales i \u00e5r to. Vi anbefaler at det gj\u00f8res en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 hvordan \u00a7 17 skal endres i forbindelse med en revisjon av forskriften, for \u00e5 se hva som vil v\u00e6re hensiktsmessig og rimelig overfor operat\u00f8rene. 2.5. Forskriftens kapittel V \u2013 Avsluttende bestemmelser 2.5.1. Avslutning av utleievirksomheten \u00a7 18. Avslutning av utleievirksomhet Utleier har ikke adgang til \u00e5 overf\u00f8re tillatelsen til en tredjepart. Dersom utleier avslutter utleievirksomheten i tillatelsesperioden, mister utleier tillatelsen. Utleier skal straks varsle kommunen om tidspunktet for avslutning av virksomheten. Utleier skal fjerne alle sine sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y og eventuelt annet materiell fra offentlig grunn snarest, og senest innen \u00e9n uke etter at tillatelsen utl\u00f8per. Det samme gjelder dersom utleier frasier seg tillatelsen, dersom utleievirksomheten faktisk avsluttes og/eller dersom virksomheten rettslig sett avvikles eller g\u00e5r konkurs f\u00f8r tillatelsen utl\u00f8per. Det ble ikke stilt sp\u00f8rsm\u00e5l tilknyttet denne bestemmelsen i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen. Bymilj\u00f8etatens egne erfaringer Bymilj\u00f8etaten mener i utgangspunktet at denne bestemmelsen fungerer godt slik den er i dag. Vi ser at det kan vurderes \u00e5 innta en presisering av n\u00e5r utleievirksomheten skal anses som avsluttet, for eksempel n\u00e5r det er s\u00e5 f\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8y og turer hos operat\u00f8ren at det tiln\u00e6rmet er en avslutning i drift. Vi vurderer at kommunen i slike tilfeller b\u00f8r ta en samtale med den aktuelle operat\u00f8ren. Denne problemstillingen er hovedsakelig aktuell dersom gebyret fordeles forholdsmessig mellom operat\u00f8rene, ettersom en drastisk nedskalering av fl\u00e5ten e.l. hos en operat\u00f8r (sammenlignet med det som ble opplyst p\u00e5 s\u00f8knadstidspunktet) vil kunne f\u00e5 innvirkning p\u00e5 st\u00f8rrelsen p\u00e5 gebyret til en annen operat\u00f8r. 30 Et annet sp\u00f8rsm\u00e5l er om bestemmelsen b\u00f8r endres slik at operat\u00f8rene har mulighet til \u00e5 pause utleievirksomheten for en begrenset periode n\u00e5r bruken ikke er s\u00e5 h\u00f8y, eksempelvis om vinteren. Vi ser at dette kan v\u00e6re hensiktsmessig for operat\u00f8renes del, dersom de for eksempel har s\u00e5 f\u00e5 turer vinterstid at det ikke er l\u00f8nnsomt \u00e5 drifte. Bymilj\u00f8etaten har ikke tatt dette opp med operat\u00f8rene, og vi har heller ikke f\u00e5tt innspill om det. Uansett vurderer vi at utleieforskriften ikke b\u00f8r \u00e5pne for dette s\u00e5 lenge gebyret fordeles forholdsmessig mellom operat\u00f8rene. Dette fordi en nedskalering av fl\u00e5ten kan p\u00e5virke en annen operat\u00f8r, jf. ovenfor. Vi mener likevel at dette er noe som b\u00f8r vurderes \u00e5 \u00e5pne for dersom fordelingen av gebyret endres slik at det fordeles likt p\u00e5 operat\u00f8rene. Siden dette ikke er aktuelt per i dag har vi ikke gjort en inng\u00e5ende vurdering p\u00e5 dette p\u00e5 n\u00e5v\u00e6rende tidspunkt. En tredje problemstilling er hvilke konsekvenser det skal ha dersom en operat\u00f8r som har tillatelse blir kj\u00f8pt opp av en annen operat\u00f8r. Det m\u00e5 avklares hva som skjer dersom de med tillatelse sl\u00e5r seg sammen, eller et tredje selskap kj\u00f8per en av de som har tillatelse. Som nevnt har bransjen endret seg, og Bymilj\u00f8etaten har f\u00e5tt opplyst i dialog med utleieselskapene at man trolig vil se flere fusjoner i tiden fremover. Vi ser derfor behov for \u00e5 gj\u00f8re en n\u00e6rmere vurdering p\u00e5 hvordan dette eventuelt skal h\u00e5ndteres, ettersom utleieforskriften per i dag ikke tar stilling til problemstillingen. Konklusjon Bymilj\u00f8etaten anbefaler ingen endringer i \u00a7 18 per i dag, men det b\u00f8r vurderes hvordan det skal h\u00e5ndteres dersom det skjer fusjoner i l\u00f8pet av tillatelsesperioden. 3. Andre/generelle innspill Avslutningsvis i sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen ba vi om en tilbakemelding p\u00e5 hva som fungerer godt eller mindre godt med den lokale utleieforskriften, og om respondentene ellers har forslag til forbedringer. Innspill fra utleieselskaper og leverand\u00f8rer Utleieselskaper som har tillatelse fra kommunen Ryde opplyser at de generelt er godt forn\u00f8yd med utleieforskriften. Det som fungerer mindre godt, er m\u00e5ten gebyret er fordelt p\u00e5, jf. ovenfor. Det trekkes frem at den fleksible inndelingen i soner er veldig fornuftig, samt at det er \u00e5pnet for testing nattestid. Generelt mener Ryde at det er bra med fleksible forskrifter som gir handlingsrom til endring ved behov. P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om hvordan den lokale forskriften som ligger til grunn for tillatelsen har fungert for Ryde, og om det er noe som er mer krevende \u00e5 f\u00f8lge opp, har Ryde svart at de bruker en del ressurser p\u00e5 omplassering av elsparkesykler fra sone 1 og 2. De synes at oppf\u00f8lgingen fra kommunen har v\u00e6rt bra, med god dialog via Slack (skybasert kommunikasjonsplattform for direktemeldinger) og m\u00f8ter ved behov. Voi har kommet med innspill om at kommunen med tiden kan bruke vesentlig mindre tid p\u00e5 oppf\u00f8lging. Desto mer automatisert oppf\u00f8lgingen av akt\u00f8rene blir, desto enklere blir det for begge parter. Andre leverand\u00f8rer Nivel opplever at dynamikken fungerer godt med utleieforskriften, og trekker frem det at man kan endre regler, antall, reguleringssoner og tider underveis basert p\u00e5 behov. Nivel synes det er bra med parkeringsrestriksjoner i sentrum, men ikke ellers. De mener ogs\u00e5 at det er godt/fint at det ikke er antallsbegrensning i hele kommunen. UIP Drift og Bergen Bysykkel har uttalt at det som fungerer godt med utleieforskriften, er at det er oppmerkede parkeringssoner i sentrum og begrensninger p\u00e5 antall elsparkesykler. Dette f\u00f8rer til et mer ryddig sentrum og mindre elsparkesykler som st\u00e5r i veien for g\u00e5ende, 31 forflytningshemmede og syklister. P\u00e5 den andre siden fungerer det mindre godt at parkeringssonene er i n\u00e6rheten av bysykkelstativene, jf. ovenfor. Innspill fra offentlige virksomheter Vest politidistrikt opplyser at antallsbegrensningen og nattestengingen fungerer godt. De mener at dette bidrar til bedre fremkommelighet og at det ogs\u00e5 bidrar til \u00e5 forhindre straffbare forhold som for eksempel kj\u00f8ring i rusp\u00e5virket tilstand. Bergen brannvesen opplever at det er blitt bedre forhold med den nye utleieforskriften. De viser til at akt\u00f8rene i kommunen blir kontrollert, og at det er blitt mer ryddig med tanke p\u00e5 parkering av sykler over hele byen. Vestland fylkeskommune har bedt om \u00e5 bli inkludert i evalueringen av utleieforskriften i en mer direkte dialog med Bymilj\u00f8etaten. De \u00f8nsker \u00e5 bli presentert hva Bymilj\u00f8etaten mener er positive og negative sider ved utleieforskriften, og vurderinger knyttet til hvordan sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y utplasseres i tilknytning til fylkesveinettet. Fylkeskommunens interesser er s\u00e6rlig knyttet til antall kj\u00f8ret\u00f8y som utplasseres og hva som tillates som parkeringsareal. Innspill fra interesseorganisasjoner Syklistenes Landsforening har uttalt at det som fungerer godt med utleieforskriften, er at det er en viss kontroll med mengden av akt\u00f8rer. Fremkommelighet i smale gater, snuplasser og stor konflikt med sykkelparkeringsplasser fungerer mindre godt. For \u00e5 forbedre utleieforskriften foresl\u00e5r Syklistenes Landsforening krav til entydig informasjon om hvor man kan henvende seg ang\u00e5ende fors\u00f8pling og feilparkering, samt st\u00f8rre ansvarliggj\u00f8ring av akt\u00f8rer. Blindeforbundet har uttalt at begrensning og regulering av utleierne og antall kj\u00f8ret\u00f8y fungerer godt med utleieforskriften. De opplever imidlertid at det fremdeles er for mange ufremkommelige og utrygge situasjoner for synshemmede som ferdes som fotgjengere. De mener at regelverket burde h\u00e5ndheves bedre. Norpark har svart at de ikke har mye kunnskap om hvor godt eller d\u00e5rlig utleieforskriften har fungert. P\u00e5 generell basis er Norpark av den oppfatning at regulering av elsparkesykler er en god ting, og at Bergen kommune har v\u00e6rt med p\u00e5 et viktig nybrottsarbeid med h\u00e5ndheving og regulering av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y. Bymilj\u00f8etatens vurdering av innspillene og egne generelle erfaringer Bymilj\u00f8etaten er enig i at situasjonen er bedret sammenlignet med f\u00f8r utleieforskriften tr\u00e5dte i kraft og tillatelsesperioden startet. Vi mener at det fungerer godt med en begrensning av antall utleiere og kj\u00f8ret\u00f8y i sone 1 og 2, og at gatene i Bergen n\u00e5 i st\u00f8rre grad oppleves om trygge og fremkommelige offentlige rom. Bymilj\u00f8etaten opplever at det er f\u00e6rre elsparkesykler hensatt rundt forbi, og at det virker som at parkeringsarealene fungerer slik de er tiltenkt. Det fremst\u00e5r ogs\u00e5 som at saktesonene fungerer. Bymilj\u00f8etaten ser likevel at elsparkesyklene fremdeles hindrer fremkommelighet og skaper problemer for rullestolbrukere og barnevogner som f\u00f8lge av at de blokkerer hele gangveier. Det oppst\u00e5r ogs\u00e5 farlige situasjoner ved at det kj\u00f8res i feil kj\u00f8reretning i sykkelfelt og flere kj\u00f8rer p\u00e5 samme elsparkesykkel. Bymilj\u00f8etaten har hatt en gjennomgang med Vestland fylkeskommune av parkeringsarealer p\u00e5 fylkeskommunal grunn, og opplever \u00e5 ha en god dialog om dette. Det er litt uklart for oss hva Voi mener med automatisert oppf\u00f8lging og hvordan det vil v\u00e6re bedre at kommunen bruker vesentlig mindre tid p\u00e5 dette. Etter Bymilj\u00f8etatens oppfatning vil det alltid i en viss grad v\u00e6re behov for manuell oppf\u00f8lging, blant annet for \u00e5 sikre at kravene etter forskriften overholdes slik at form\u00e5lene fremmes. Som tidligere nevnt innf\u00f8rer ogs\u00e5 Bymilj\u00f8etaten midlertidige parkeringsforbud n\u00e5r det er n\u00f8dvendig som f\u00f8lge av arrangement. 32 Dette er oppgaver som ikke kan automatiseres og som Bymilj\u00f8etaten vurderer er vesentlige \u00e5 utf\u00f8re for \u00e5 f\u00e5 Bergen by til \u00e5 fungere p\u00e5 best mulig m\u00e5te. Bymilj\u00f8etaten forst\u00e5r innspillet fra Syklistenes Landsforening om informasjon og ansvarliggj\u00f8ring av akt\u00f8rene slik at det i stor grad handler om kommunens kommunikasjon, og mindre om behov for endringer av utleieforskriften. I den anledning viser vi til at kontaktinformasjonen til operat\u00f8rene ligger p\u00e5 kommunens nettsider, samt informasjon om Feilparkeringsappen. Begge disse \u00abkanalene\u00bb kan brukes for \u00e5 henvende seg til operat\u00f8rene om fors\u00f8pling og feilparkeringer. Dersom Bymilj\u00f8etaten mottar henvendelser direkte i forbindelse med v\u00e5r daglige oppf\u00f8lging tar vi ogs\u00e5 dette opp med operat\u00f8rene. Videre h\u00e5ndhever Bymilj\u00f8etaten vegtrafikklovgivningen, og ilegger operat\u00f8rene parkeringsgebyr dersom elsparkesykler er parkert til hinder for fremkommeligheten. Hva gjelder innspillet fra Blindeforbundet om at regelverket burde h\u00e5ndheves bedre for \u00e5 sikre fremkommelighet og sikkerhet, viser vi til at dette i stor grad faller innunder politiets ansvarsomr\u00e5de. Vi ser det klart som en utfordring at politiet har liten kapasitet til \u00e5 h\u00e5ndheve kj\u00f8ring i rusp\u00e5virket tilstand og tandemkj\u00f8ring osv. Vi arbeider p\u00e5 v\u00e5r side kontinuerlig med \u00e5 f\u00f8lge opp tillatelsesordningen ved \u00e5 for eksempel sjekke rapporter om feilparkeringer og ilegge parkeringsgebyr. Vedlegg: 1. Sp\u00f8rreskjema til utleieselskap med tillatelse. 2. Sp\u00f8rreskjema til andre utleieselskaper. 3. Sp\u00f8rreskjema til andre leverand\u00f8rer, offentlige virksomheter, n\u00e6ringsakt\u00f8rer og interesseorganisasjoner 4. Kontaktliste til sp\u00f8rreskjema. 5. Tilbakemelding fra Ryde p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 6. Tilbakemelding fra Voi p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 7. Tilbakemelding fra Lime p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 8. Tilbakemelding fra Nivel p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 9. Tilbakemelding fra UIP Drift p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 10. Tilbakemelding fra Bergen Bysykkel p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 11. Tilbakemelding fra Vest politidistrikt p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 12. Tilbakemelding fra Bergen brannvesen p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 13. Tilbakemelding fra Bergen sentrum p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 14. Tilbakemelding fra Syklistenes landsforening p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 15. Tilbakemelding fra Blindeforbundet p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 16. Tilbakemelding fra Vestland fylkeskommune p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 17. Tilbakemelding fra Norpark p\u00e5 sp\u00f8rreskjema. 18. E-post fra Bergen legevakt om skadestatistikk, datert 23.05.23. 19. E-post fra Bergen brannvesen om svar p\u00e5 sp\u00f8rreskjema, datert 26.06.23. 20. Statistikk til evalueringsrapporten. 33 "
}