{
  "dokument_id": "287eee09-2a28-5406-8a7a-6ae31584df04",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 13112024, Sak 189/24, H\u00f8ring av lov- og forskriftsendringer for \u00e5 kunne opprette individregistre over barn i barnehager og barn i grunnskoleoppl\u00e6ring.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11628127/Innstilling-vedtak-Horing-av-lov-og-forskriftsendringer-for-a-kunne-opprette-individregistre-over-barn-i-barnehager-og-barn-i-grunnskoleopplaering-",
  "tekst": "H\u00f8ring av lov- og forskriftsendringer for \u00e5 kunne opprette individregistre over barn i barnehager og barn i grunnskoleoppl\u00e6ring. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.11.2024 sak 189/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill sendes inn R\u00e5det er positiv til tiltak som kan \u00f8ke kunnskapen p\u00e5 omr\u00e5der det i dag mangler kunnskap om som bl.a. sosial ulikhet, spesialpedagogisk hjelp, individuell tilrettelegging og s\u00e6rskilt spr\u00e5koppl\u00e6ring, om skolefrav\u00e6r, og om sammenhengen mellom disse forholdene. KRPF ser det som veldig positivt at informasjonen kan brukes til \u00e5 evaluere metodene som brukes i dag, videreutvikle dem, finne nye metoder og forbedre overgangene. R\u00e5det registrerte at informasjon om funksjonsnedsettelse ikke skal registreres da dette anses som s\u00e6rlig sensitiv informasjon. Det er i dag sv\u00e6rt lite forskning og informasjon \u00e5 finne i forhold til barn med funksjonsnedsettelse, skolegang, mobbing, fullf\u00f8ring, overganger osv. og r\u00e5det mener at \u00e5 utelukke slik informasjon vil gj\u00f8re registeret mindre anvendelig og gi mindre innsikt i omr\u00e5der der vi pr. i dag har lite eller ingen informasjon. Ved \u00e5 utelate denne informasjonen blir det igjen barn og unge med funksjonsnedsettelse som blir utelatt og som f\u00f8lge av det vil ikke registeret kunne brukes til \u00e5 gj\u00f8re tjenestene bedre for denne gruppen. R\u00e5det h\u00e5per den innsamlede informasjonen ogs\u00e5 kan brukes til \u00e5 f\u00e5 bedre oversikt over \u00f8konomien p\u00e5 feltet slik at overf\u00f8ringene fra staten stemmer med faktiske kostnader. R\u00e5det vet at det i dag gis vedtak om f.eks. tilrettelegging og spesialpedagogiske tjenester som ikke blir fulgt opp da kommunene ikke f\u00e5r tilstrekkelige ressurser fra staten til \u00e5 kunne ivareta sine plikter. For mange kommuner tillater ikke kommune\u00f8konomien at de kan f\u00f8lge opp alle individuelle vedtakene uten av det g\u00e5r utover samfunnskritiske oppgaver. Det r\u00e5det er mest bekymret for er personvernet til barna. Det har de siste \u00e5rene v\u00e6rt eksempler der informasjon om elever har lagt \u00e5pent tilgjengelig for allmennheten. I tillegg har det v\u00e6rt tilfeller der uvedkommende har kunnet f\u00e5 tak i opplysninger pga. svakheter i sikkerheten til programmene. KRPF er derfor opptatt av at sikkerheten m\u00e5 settes i f\u00f8rersetet dersom et slikt register skal opprettes og at det ikke opprettes f\u00f8r en er helt trygg p\u00e5 at sikkerheten er godt nok ivaretatt. Det r\u00e5det er mest bekymret for er personvernet til barna. Det har de siste \u00e5rene v\u00e6rt eksempler der informasjon om elever har lagt \u00e5pent tilgjengelig for allmennheten. I tillegg har det v\u00e6rt tilfeller der uvedkommende har kunnet f\u00e5 tak i opplysninger pga. svakheter i sikkerheten til programmene. KRPF er derfor opptatt av at sikkerheten m\u00e5 settes i f\u00f8rersetet dersom et slikt register skal opprettes og at det ikke opprettes f\u00f8r en er helt trygg p\u00e5 at sikkerheten er godt nok ivaretatt. "
}