{
  "dokument_id": "b4e2193d-f2b9-5389-8d5c-511ec575789b",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 06052025, Sak 84/25, Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for byutvikling",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12657285/Innstilling-vedtak-Byradens-halvtime-byrad-for-byutvikling",
  "tekst": "Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for byutvikling Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 06.05.2025 sak 84/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d Eivind N\u00e6vdal-Bolstad informerte "
}