{
  "dokument_id": "1350b8fc-dfad-5c6d-8af1-763b4f8cbfc6",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5d for eldre, helse og omsorg etter m\u00f8te i KRPF 13. august",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10950951/Sporsmal-til-byrad-for-eldre-helse-og-omsorg-etter-mote-i-KRPF-13-august",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5d Marte Monstad V\u00e5r referanse: 2024/05173-98 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 22. august 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5d for eldre, helse og omsorg etter m\u00f8te i KRPF 13. august KRPF hadde en del sp\u00f8rsm\u00e5l til m\u00f8tet 13. august der du dessverre ble forhindret fra \u00e5 delta. Sp\u00f8rsm\u00e5lene f\u00f8lger derfor i dette brevet. Til statusmelding for sykehjem, behandlingssentre og kommunal allmennmedisinsk sengepost \u2022 Hvordan sikrer kommunen at personer som st\u00e5r p\u00e5 venteliste til sykehjem og ikke f\u00e5r plass p\u00e5 behandlingssentre blir godt nok ivaretatt? \u2022 Det er en \u00f8kning i antall personer som f\u00e5r avslag p\u00e5 langtidsopphold p\u00e5 sykehjem, kan byr\u00e5den si noe om det? \u2022 Vi er glade for \u00e5 se at det er en generell nedgang i avvik, men er overrasket over at avviket i forhold til legemiddelh\u00e5ndtering ikke har g\u00e5tt noe s\u00e6rlig ned n\u00e5r det har blitt fokusert p\u00e5 denne type avvik de siste \u00e5rene. R\u00e5det tror PLL vil bidra her, men er ogs\u00e5 redd for at personal mangel bidrar stort til avvik her. Kan byr\u00e5den kommentere dette? Andre sp\u00f8rsm\u00e5l \u2022 Avtalen med private og hjemmehjelpstjenester ble forlenget for en kortere periode, \u00f8nsker dere \u00e5 forlenge den over lenge tid slik at brukerne av den kan f\u00f8le mer trygghet? \u2022 Er det mulig \u00e5 f\u00e5 informasjon om ferietilskuddet til personer med utviklingshemming. Hvor mange s\u00f8kte p\u00e5 det? Hvor mange fikk innvilget og hvor mange fikk avslag? Fikk dem som s\u00f8kte bel\u00f8p som gj\u00f8r at de reelt kunne ta ferie eller ble bel\u00f8pene s\u00e5 lave at det ikke var mulig? Vil det videref\u00f8res neste \u00e5r og annonseres tidligere? \u2022 Finnes det en mulighet for \u00e5 f\u00e5 endret reglementet for deltakere i omr\u00e5deutvalget i helsefelleskapene slik at b\u00e5de eldrer\u00e5det og KRPF kan ha med en deltaker? Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}