{
  "dokument_id": "af53bbb4-6d7f-5744-bb88-b0de9251ed22",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 09012024, Sak 7/24, Ferietilbud til personer med utviklingshemming",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9716591/Innstilling-vedtak-Ferietilbud-til-personer-med-utviklingshemming",
  "tekst": "Ferietilbud til personer med utviklingshemming Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 09.01.2024 sak 7/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for helse og sosial Forslag til vedtak: Sommerleir for skoleelever med utviklingshemming og sommerleir for skoleelever uten utviklingshemming: 1. Bystyret ber om at det utf\u00f8res en evaluering av sommerleirtilbudet som har v\u00e6rt i \u00e5rene fram til og med 2023. a. Her er det viktig \u00e5 f\u00e5 med stemmene til personer som blir ekskludert fra tilbudet slik det er i dag. 2. Bystyret ber om en mulighetsanalyse/utredning av alternative sommerleirtilbud som ogs\u00e5 inkluderer personer med st\u00f8rre hjelpebehov enn det i dag \u00e5pnes for, f.eks. v\u00e5ken nattevakt, medisinsk personell, mulighet for \u00e5 ha med BPA osv. Dette kan eventuelt gj\u00f8res i samarbeid med organisasjoner der kommunen gir tilskudd til organisasjonene som organiserer sommerleirene. a. Her er det viktig med en bred medvirkningsprosess. 3. Mens dette utredes fortsetter sommerleiren for skoleelever med utviklingshemming slik den har v\u00e6rt. 4. Bystyret tar saken opp p\u00e5 nytt n\u00e5r evalueringen og mulighetsanalysen/studien foreligger. Sommerleir for voksne med utviklingshemming: 1. Bystyret ber om at dagens tilbud i kommunal regi blir videref\u00f8rt. 2. Bystyret ber om en vurdering av muligheten for en kombinasjon av ulike tilbud. Det vil si at ferieoppholdet slik det er i dag fortsetter for personer som kan nytte dette. I tillegg settes det av midler til alternativ B, Organisatorisk tilskudd, for personer som ikke kan nyttiggj\u00f8re seg av ferieoppholdet som tilbys i dag. 3. Bystyret ber om en mulighetsanalyse/utredning av utvidete sommerleirtilbud som ogs\u00e5 inkluderer personer med st\u00f8rre hjelpebehov enn det i dag \u00e5pnes for. For eksempel v\u00e5ken nattevakt, medisinsk personell, mulighet for \u00e5 ha med BPA osv. Begrunnelse for forslag / merknader: KRPF har tidligere spilt inn at kriteriene for deltakelse p\u00e5 sommerleiren for skoleelever med utviklingshemming i H\u00e5landsdalen i seg selv er begrensende og diskriminerende. Tilbudet er veldig bra for personer som kan benytte det, men kriteriene gj\u00f8r at mange faller utenfor. Dette er ikke forenelig med at Bergen er en menneskerettighetsby. KRPF \u00f8nsker derfor \u00e5 be bystyret om det er mulig \u00e5 se p\u00e5 alternative ordninger som er mer inkluderende enn slik det er i dag. Er det for eksempel mulig \u00e5 ha to ulike sommerleirer, en slik den er i dag og en som er organisert slik at skoleelever som trenger det kan ha med seg en assistent/medisinsk hjelper? Sommerleir for skoleelever uten utviklingshemming: Ogs\u00e5 her er tilbudet uten helsefaglig personell og v\u00e5ken nattevakt og skal derfor ikke gis til skoleelever som er avhengig av slikt personell under oppholdet. Dette medf\u00f8rer at mange barn med funksjonsnedsettelse ikke kan benytte seg av dette tilbudet selv om det er kjent at familier der ett eller flere medlemmer har en funksjonsnedsettelse er overrepresentert i husstander med anstrengt \u00f8konomi. Dette er s\u00e5rbare barn og unge som virkelig kunne trengt et slikt opphold b\u00e5de for seg selv, men ogs\u00e5 for familien. Praksisen med \u00e5 utelate personer som trenger helsefaglig personell er diskriminerende og begrensende og ikke verdig en menneskerettighetsby som Bergen. Samtidig er det viktig at sikkerheten til involverte, enten det er skoleelever, ansatte eller hjelpere, blir ivaretatt p\u00e5 en skikkelig m\u00e5te. KRPF \u00f8nsker derfor \u00e5 be om at bystyret utf\u00f8rer en evaluering og mulighetsstudie i forhold til sommerleir for skoleelever uten utviklingshemming som ivaretar bredden og sikkerheten til alle involverte. Utfra den beskrivelsen som gis av mulig adferd burde en slik leir kanskje ha med fagpersonale uansett. Det er ikke alle situasjoner ufagl\u00e6rte kan hamle opp med. Er det for eksempel mulig \u00e5 ha ulike sommerleirer med ulike kriterier for deltakelse og ulik bemanning? I dette arbeidet b\u00f8r ulike interesseorganisasjoner ogs\u00e5 inviteres til samarbeid Sommerleir for voksne med utviklingshemming: Ogs\u00e5 her er tilbudet er uten helsefaglig personell og v\u00e5ken nattevakt og skal derfor ikke gis til personer som er avhengig av slikt personell under oppholdet. Dette medf\u00f8rer at mange voksne med utviklingshemming ikke kan benytte seg av dette tilbudet, noe som er diskriminerende og lite inkluderende. Alternativ A, Kommunal individuell tilskuddsordning, b\u00f8r gj\u00f8res behovspr\u00f8vd da det vil v\u00e6re veldig ulike behov for st\u00f8tte fra individ til individ. Ved \u00e5 ha samme st\u00f8tte for hver s\u00f8knad vil det alltid v\u00e6re personer med st\u00f8rre hjelpebehov som kommer til kort og som dermed ikke f\u00e5r muligheten til \u00e5 reise p\u00e5 ferie. Behovspr\u00f8vingen m\u00e5 inkludere inntekt, formue og utgifter. Ved \u00e5 bare inkludere inntekt og formue f\u00e5r en ikke det hele bildet. I tillegg er det en stor fare for at bare personer fra ressurssterke familier s\u00f8ker og dermed blir de som kanskje trenger det aller mest utelatt. Alternativ B, Kommunal organisasjonsbasert tilskuddsordning, m\u00e5 v\u00e6re mer inkluderende enn i dag slik at tilbudet kan favne bredere og ogs\u00e5 inkludere personer med ekstra hjelpebehov. Dette kan bli et veldig godt tilbud dersom tilbudet kan favne bredden i brukergruppen. Alternativ C, Ferietilbud i regi av Etat for tjenester til utviklingshemmede, virker som det mer s\u00e5rbar og begrensende enn alternativ A og B. I tillegg er KRPF redd for at kommunen ikke har nok personell om sommeren til \u00e5 kunne inkludere alle gruppene som nevnes ivaretatt p\u00e5 denne m\u00e5ten. I tillegg vil kriteriet s\u00e6rlig tyngende omsorgsoppgaver v\u00e6re veldig subjektivt og dette \u00e5pner for en forskjellsbehandling som ikke er \u00f8nskelig. Selv med mindre tyngende omsorgsoppgaver vil det v\u00e6re behov for \u00f8vrig familie, s\u00e6rlig for s\u00f8sken, \u00e5 f\u00e5 et avbrekk og ferie der de kan f\u00e5 all oppmerksomhet. Alternativ D, Videref\u00f8re dagens ordning med ferieopphold for voksne med utviklingshemming, virker som den minst inkluderende ordningen der mange ikke vil kunne benytte seg av tilbudet. For personer som kan nyttiggj\u00f8re seg tilbudet virker det \u00e5 v\u00e6re et 2 godt tilbud, men samtidig er det ikke inkluderende Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Vara Gro Stalheim Iversen fikk talerett til saken. 3 "
}