{
  "dokument_id": "67a52ea2-c8d2-59cc-a50e-ca641d14eee1",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 05112024, Sak 173/24, Kvalitetsutviklingsplan for bergensbarnehagen.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11493769/Innstilling-vedtak-Kvalitetsutviklingsplan-for-bergensbarnehagen-",
  "tekst": "Kvalitetsutviklingsplan for bergensbarnehagen. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 05.11.2024 sak 173/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for barnehage, skole og idrett Forslag til vedtak: Saken sendes tilbake for \u00e5 innarbeide punkter om barn med funksjonsnedsettelser og om universell utforming Dersom saken ikke utsettes vil r\u00e5det foresl\u00e5 f\u00f8lgende merknader Merknad 1: Planen er velskrevet, men ikke universelt utformet. Den har for mye tekst og for lange avsnitt. Bergen kommune skal skrive planer som kan leses og forst\u00e5s av hele befolkningen Merknad 2: CRPD er ikke nevnt i planen. CRPD b\u00f8r nevnes p\u00e5 lik linje med barnekonvensjonen (s.5). Det finnes barn med nedsatt funksjonsevne i alle barnehager som trenger tilrettelegging, b\u00e5de fysisk og organisatorisk. Merknad 3: I denne planen setter en seg m\u00e5l, men da m\u00e5 man ogs\u00e5 sette en tidsplan for n\u00e5r og hvordan m\u00e5lene skal vurderes. Begrunnelse for forslag / merknader: Likestillings- og diskrimineringsombudet organiserte 29. oktober ett \u00e5pent m\u00f8te i Bergen med tema Usynliggj\u00f8ring av funksjonshemmede. Bergen kommune deltok med to byr\u00e5der. Temaet for m\u00f8tet, som er stort og viktig, kommer tilbake n\u00e5r man leser denne planen. Barn med funksjonsnedsettelser blir ikke nevnt, heller ikke hvordan man skal s\u00f8rge for at bergensbarnehagen skal ha en god kvalitet for denne gruppen. P\u00e5 s. 11 i planen snakker man om et inkluderende felleskap. Her nevnes ulike kulturer, spr\u00e5k og v\u00e6rem\u00e5ter. Dette er viktige elementer, men igjen ser vi at Bergen kommune ikke tar personer med funksjonsnedsettelser med i sitt mangfoldsbegrep. Og personer med funksjonsnedsettelser usynliggj\u00f8res. Det er lagt stor vekt p\u00e5 at barnehagen skal vere inkluderande, men det st\u00e5r lite om tilrettelegging for barn med funksjonshemming. PPT og autismeteamet er nemnt, men det st\u00e5r ingenting om verken universell utforming eller tankar om korleis barnehagen skal legge til rette for barn med ASD, ADHD eller utviklingshemming. I samtale med byr\u00e5den om dette fikk r\u00e5det vite at universell utforming kommer i barnehagebruksplanen. Men r\u00e5det mener at det er en s\u00e5 tett sammenheng mellom universell utforming, b\u00e5de av det fysiske milj\u00f8et og av innholdet i barnehagen, at man ikke kan ta dette ut av diskusjonen om kvalitetsutvikling. "
}