{
  "dokument_id": "b26ebae3-dff0-57c2-be71-3b837f80e605",
  "doc_type": "meeting_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Protokoll forretningsutvalget 02.04.2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10166784/Protokoll-forretningsutvalget-02-04-2024",
  "tekst": " BERGEN KOMMUNE Protokoll Forretningsutvalget Den 02. apr. 2024 holdt forretningsutvalget m\u00f8te i M\u00f8tested Bergen R\u00e5dhus - R\u00e5dstuen, 14. etg. M\u00f8tet startet kl. 09:00 og ble hevet kl. 09:35. Til stede: Kjersti Pettersen (H) Vasan Singaravel (H) \u2013 vara Bj\u00f8rn-Frode Schjelderup (H) \u2013 vara Rune Bakervik (A) Even S\u00f8rland (A) Martine Jordana Baarholm (FrP) Martin Virkesdal Jonsterhaug (FrP) Mikkel Gr\u00fcner (SV) Thor Haakon Bakke (MDG) Trond Tystad (BL) Ingrid Nergaard Fjeldstad (V) Ann Jorun Hillers\u00f8y (INP) Mailiss Solheim-\u00c5kerblom (R) Joel Ysteb\u00f8 (KrF) Thomas Flesland (Sp) Tom-Ove Koteng Monsen (PP) Forfall: Marit Warncke (H) Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H) Fra byr\u00e5det Byr\u00e5dsleder Christine Meyer Fra Byr\u00e5dsleders avdeling: Kommunaldirekt\u00f8r Trine Samuelsberg Seksjonssjef Richard Taule M\u00f8teleder: Varaordf\u00f8rer Thomas Flesland Fra Bystyrets kontor: Bystyredirekt\u00f8r Trine Pettersen Gr\u00f8nbech Fagleder \u00d8ivind Hauge St\u00f8le 1 Saksliste Saksnr. Arkivsak Sakstittel 2023/257834-47 Innkalling forretningsutvalget 02.04.2024 114/24 2023/257839-38 Godkjenning av protokoll fra forretningsutvalgets m\u00f8te 19.03.2024 115/24 2023/257835-36 Saker til gjennomsyn 02.04.2024 116/24 2023/257837-64 H\u00f8ringssaker til forretningsutvalget 02.04.2024 117/24 2019/90075-368 Protokoll fra byr\u00e5dets m\u00f8te 21.03.2024. Fordeling av saker til bystyreutvalgene 118/24 2024/15651-4 Folkevalgtoppl\u00e6ring 2023 \u2013 2027. Oppf\u00f8lging av handlingsplanen. Program for lederoppl\u00e6ring og nedsettelse av arbeidsutvalg 119/24 2023/257830-33 Kj\u00f8replan for bystyrets m\u00f8te 10. april 2024 120/24 2024/24822-10 Forskrift om folkevalgtes rett til godtgj\u00f8ring og velferdsgoder i Bergen kommune - utsatt h\u00f8ringsfrist etter foresp\u00f8rsel fra Kontrollutvalget 121/24 2023/257838-37 Eventuelt forretningsutvalget 02.04.2024 2 Innkalling forretningsutvalget 02.04.2024 Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024: Det var ingen merknader til innkalling og sakskart. [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 114/24 Godkjenning av protokoll fra forretningsutvalgets m\u00f8te 19.03.2024 Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 114/24: Protokollen ble godkjent. Forretningsutvalgets behandling Ingen representanter tok ordet. [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 115/24 Saker til gjennomsyn 02.04.2024 Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 115/24 Det var ingen saker til gjennomsyn. [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 116/24 H\u00f8ringssaker til forretningsutvalget 02.04.2024 Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 116/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 3 1. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling innstiller til bystyret som avgir h\u00f8ringssvar til \u00abH\u00f8ring - NOU 2024:2 I samspill med naturen - Naturrisiko for n\u00e6ringer, sektorer og samfunn i Norge\u00bb p\u00e5 vegne av Bergen kommune. H\u00f8ringssvar sendes i tillegg utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring til orientering. 2. Byr\u00e5det avgir eventuelt h\u00f8ringssvar til \u00abH\u00f8ring- endringer i prioriteringsforskriften mv.\u00bb p\u00e5 vegne av Bergen kommune. Forretningsutvalgets behandling Byr\u00e5dsleder Christine Meyer informerte om at h\u00f8ringsfrist for NOU 2024:2 er 15. juni og at byr\u00e5det allerede har s\u00f8kt Klima- og milj\u00f8departementet om utsatt frist for \u00e5 tilpasse til bystyrets m\u00f8te 19.06. F\u00f8lgende representanter tok ordet: Even S\u00f8rland (A) Votering: Forslag til vedtak punkt 1-2 ble vedtatt enstemmig. Forslag til vedtak: Forslaget og utvalgets vedtak er likelydende. [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 117/24 Protokoll fra byr\u00e5dets m\u00f8te 21.03.2024. Fordeling av saker til bystyreutvalgene Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 117/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 1. Byr\u00e5dssak 70 sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling. 2. Byr\u00e5dssak 71 sendes til forretningsutvalget. Saken sendes i tillegg samtlige bystyreutvalg til orientering. Forretningsutvalgets behandling Ingen representanter tok ordet. Votering: Forslag til vedtak punkt 1-2 ble vedtatt enstemmig. Forslag til vedtak: Forslaget og utvalgets vedtak er likelydende. [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 4 118/24 Folkevalgtoppl\u00e6ring 2023 \u2013 2027. Oppf\u00f8lging av handlingsplanen. Program for lederoppl\u00e6ring og nedsettelse av arbeidsutvalg Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 118/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 1. Forretningsutvalget gir sin tilslutning til gjennomf\u00f8ring av lederoppl\u00e6ring og parlamentarismedag fredag 14. juni i Bergen, med rammer som skissert i denne saken. 2. Forretningsutvalget oppretter et arbeidsutvalg iht kommuneloven \u00a7 5-7 som skal ha som form\u00e5l \u00e5 detaljere og fastsette endelig program for ledersamling i juni og fellessamling for bystyrets medlemmer h\u00f8sten 2024. 3. Som medlem i politisk arbeidsutvalg velges Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H), Even S\u00f8rland (A), Ann Jorun Hillers\u00f8y (INP) og Mailiss Solheim-\u00c5kerblom (R) Forretningsutvalgets behandling Bystyredirekt\u00f8ren orienterte om sakens innhold. F\u00f8lgende representanter tok ordet: Kjersti Pettersen (H), Thomas Flesland (SP). Thomas Flesland (SP) fremsatte p\u00e5 vegne av samtlige partier forslag om at f\u00f8lgende representanter inng\u00e5r i politisk arbeidsutvalg, jf. vedtakspunkt 3: Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H), Even S\u00f8rland (A), Ann Jorun Hillers\u00f8y (INP), Mailiss Solheim-\u00c5kerblom (R). Votering Forslag til vedtak punkt 1-3 ble vedtatt enstemmig. Forslag til vedtak: 1. Forretningsutvalget gir sin tilslutning til gjennomf\u00f8ring av lederoppl\u00e6ring og parlamentarismedag fredag 14. juni i Bergen, med rammer som skissert i denne saken. 2. Forretningsutvalget oppretter et arbeidsutvalg iht kommuneloven \u00a7 5-7 som skal ha som form\u00e5l \u00e5 detaljere og fastsette endelig program for ledersamling i juni og fellessamling for bystyrets medlemmer h\u00f8sten 2024. 3. Som medlem i politisk arbeidsutvalg velges....... [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 119/24 Kj\u00f8replan for bystyrets m\u00f8te 10. april 2024 Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 119/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Vedlagte kj\u00f8replan legges til grunn for avviklingen av bystyrets m\u00f8te 10. april 2024. 5 Forretningsutvalgets behandling Bystyredirekt\u00f8ren orienterte om sakens innhold. F\u00f8lgende representanter tok ordet: Kjersti Pettersen (H) Votering: Forslag til vedtak ble vedtatt enstemmig. Forslag til vedtak: Forslaget og utvalgets vedtak er likelydende. [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 120/24 Forskrift om folkevalgtes rett til godtgj\u00f8ring og velferdsgoder i Bergen kommune - utsatt h\u00f8ringsfrist etter foresp\u00f8rsel fra Kontrollutvalget Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 120/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Forretningsutvalget tar saken til orientering. Forretningsutvalgets behandling Bystyredirekt\u00f8ren orienterte om sakens innhold. Ingen representanter tok ordet. Votering: Forslag til vedtak ble vedtatt enstemmig. Forslag til vedtak: Forslaget og utvalgets vedtak er likelydende. [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 121/24 Eventuelt forretningsutvalget 02.04.2024 Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 02.04.2024 sak 121/24 1. Rune Bakervik (A) stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om torgstrategien, etter pressemelding fra Bergen kommune rett f\u00f8r p\u00e5ske om at byr\u00e5det har stoppet pilotprosjekt om nye boder. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) svarte p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let og vil komme tilbake til forretningsutvalget med n\u00e6rmere informasjon om hvordan saken er h\u00e5ndtert. 6 2. Mikkel Gr\u00fcner (SV) viste til at mandag 8. april er den internasjonale romdagen (romfolkets dag) og spurte om byr\u00e5det har planlagt \u00e5 flagge. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) svarte p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let. 3. Even S\u00f8rland (A) stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om studietur og ungdomskriminalitet og byr\u00e5dsleders reise til K\u00f8benhavn som omtalt i media i p\u00e5sken. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) svarte p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let. [Lagre saksprotokoll] [Lagre vedtak] 7 "
}