{
  "dokument_id": "d58d4bc7-4366-5913-a6d2-828a7799c66b",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 06022024, Sak 24/24, Byen for alle prisen 2023",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9907539/Innstilling-vedtak-Byen-for-alle-prisen-2023",
  "tekst": "Byen for alle prisen 2023 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 06.02.2024 sak 24/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Byen for alle prisen tildeles Bergen Kj\u00f8tt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling I omtalen av prisen skal det ogs\u00e5 gis hederlig omtale av kandidatene Sj\u00f8sportsenteret og Annett Eidsv\u00e5g Garvik. Votering: Bergen Kj\u00f8tt \u2013 S\u00e6bj\u00f8rn S\u00e6bj\u00f8rnsen, Kari Tungesvik, Sonja Ljostveit, Ellinor Hj\u00f8rnevik, Jens-Olav Johannessen Annett Eidsv\u00e5g Garvik \u2013 Alexander Lunde Petersen, \u00c5slaug Kalstad, Michael S\u00f8nnesyn, Bj\u00f8rn Greve, Geir Ivar Kavlie Voteringen avgjort p\u00e5 leders dobbeltstemme. "
}