{
  "dokument_id": "7aafc287-1fab-5215-988f-5a8f22648244",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "S\u00f8knad om midlertidig fritak fra verv - Amalie Lovise Fuglum (V)",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12035816/Framstilling-Soknad-om-midlertidig-fritak-fra-verv-Amalie-Lovise-Fuglum-V-",
  "tekst": " Forretningsutvalget Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2025/89083-2 Saksbehandler: Ida Rambech S\u00f8knad om midlertidig fritak fra verv - Amalie Lovise Fuglum (V) Hva saken gjelder: Bystyrets kontor mottok i e-post 27. januar 2025 s\u00f8knad om midlertidig fritak fra verv fra Amalie Lovise Fuglum (V), gjeldende for perioden 27. januar 2025 frem til og med 25. januar 2026. Fuglum s\u00f8ker fritak grunnet studier i Bod\u00f8. If\u00f8lge kommuneloven \u00a7 7-9 2. ledd kan kommunestyret eller fylkestinget etter s\u00f8knad frita den folkevalgte for vervet midlertidig hvis vedkommende ikke kan ivareta vervet sitt uten at det f\u00f8rer til vesentlig ulempe for han eller henne. En folkevalgt som har f\u00e5tt innvilget midlertidig fritak, har ikke rett til \u00e5 tre inn igjen i vervet f\u00f8r fritaksperioden er over. Amalie Lovise Fuglum (V) har f\u00f8lgende aktive verv: \u2022 Varamedlem Bergen bystyre Forslag til vedtak: Amalie Lovise Fuglum (V) gis midlertidig fritak gjeldende for perioden 27. januar 2025 frem til og med 25. januar 2026, for f\u00f8lgende verv: \u2022 Varamedlem Bergen bystyre Dato: 4. februar 2025 Trine P. Gr\u00f8nbech - bystyredirekt\u00f8r Ida Rambech - fagleder valg Dokumentet er godkjent elektronisk. 1 "
}