{
  "dokument_id": "af27b2b6-88c0-594d-b0a4-407514662da8",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 04032025, Sak 27/25, Godkjenning av protokoll",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12322049/Innstilling-vedtak-Godkjenning-av-protokoll",
  "tekst": "Godkjenning av protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 04.03.2025 sak 27/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokoll fra m\u00f8te 28. januar godkjennes "
}