{
  "dokument_id": "03df8d1e-ebb3-55cb-91cc-a340406462c0",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Collegium Musicum",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11651431/Collegium-Musicum",
  "tekst": "Collegium Musicum kor og orkester Presentasjon for Bergen kommune 4. desember 2024 Collegium Musicum \u2756 Ca. 80 sangere og musikere \u2756 Amat\u00f8rer og profesjonelle (strykere \u2013 bl\u00e5sere \u2013 perkusjon) \u2756 Musikalske ledere: H\u00e5kon Matti Skrede (EGK/BNO/BFO) og Dag Erik Andersen (BFO) \u2756 Sentral akt\u00f8r i byens og regionens musikkliv \u2756 Bergen kommunes bidrag en helt n\u00f8dvendig forutsetning for at vi skal kunne videref\u00f8re virksomheten p\u00e5 h\u00f8yt niv\u00e5. Satsinger \u2756 Profesjonalisering og musikalsk utvikling \u2756 Samarbeid med akt\u00f8rer innen klassisk musikk \u2756BFO \u2013 BNO \u2013 EGK \u2013 FiB \u2756 CD-innspillinger (egne & m. BFO) \u2756Grammy-nominasjon (2017) \u2756Gramophone Classical Music Award (2021) \u2756Spelemannspris (2024) \u2756 En viktig brikke i det fruktbare samarbeidet som gj\u00f8r det mulig \u00e5 fremf\u00f8re store korverk og opera i Bergen. Nyskaping og internasjonalisering \u2022 Internasjonalisering, \u00abmusikalske ambassad\u00f8rer\u00bb: Operaen i Oslo, RFH i London, Polen, Island, Italia \u2022 Bestillingsverk fra lokale samtidskomponister: \uf096 Vaage; Aagaard-Nilsen; Guleng \u2022 Autunnale, Borealis Avslutningsvis \u2756 Takk for godt samarbeid! \u2756 Vi mener selv at vi gir noe tilbake til byen og regionen, i form av klassisk musikk p\u00e5 h\u00f8yt niv\u00e5. \u2756 Vi im\u00f8teser velvillig behandling av v\u00e5r s\u00f8knad om midler for 2025! \u2756 Og hjertelig velkommen til konsert i Domkirken: Bach Juleoratoriet s\u00f8ndag 8. desember! \u2756 https://www.collegiummusicum.no/ https://www.facebook.com/CollMusicum "
}