{
  "dokument_id": "5218d227-6490-5cdc-955e-3201b9377e9f",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 13082024, Sak 115/24, Forskrift om elevpermisjon og forskrift om skoleregler og elevdemokrati",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11009556/Innstilling-vedtak-Forskrift-om-elevpermisjon-og-forskrift-om-skoleregler-og-elevdemokrati",
  "tekst": "Forskrift om elevpermisjon og forskrift om skoleregler og elevdemokrati Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 115/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sarah Br\u00fcgger Helgesen og \u00d8ivind Andr\u00e9 Teigen Slemdal fra byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole informerte "
}