{
  "dokument_id": "c0594064-ea36-51ca-970e-f2b2a740dde1",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 28052024, Sak 92/24, \u00c5pen halvtime",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10613078/Innstilling-vedtak-Apen-halvtime",
  "tekst": "\u00c5pen halvtime Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 28.05.2024 sak 92/24: Ingen m\u00f8tt til \u00e5pen halvtime "
}