{
  "dokument_id": "87aaed7a-b0ca-58b3-b604-ada499b54a39",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll FORUTV, 16042024, Sak 143/24, Eventuelt forretningsutvalget 16.04.2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10280775/Innstilling-vedtak-Eventuelt-forretningsutvalget-16-04-2024",
  "tekst": "Eventuelt forretningsutvalget 16.04.2024 Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 16.04.2024 sak 143/24 1. Kjersti Pettersen stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om omrokeringer p\u00e5 varalistene til utvalgene. Bystyredirekt\u00f8ren besvarte sp\u00f8rsm\u00e5let. 2. Even S\u00f8rland (A) stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om studietur til K\u00f8benhavn. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) besvarte sp\u00f8rsm\u00e5let, og vil komme tilbake til forretningsutvalget til et senere m\u00f8te med en n\u00e6rmere redegj\u00f8relse av retningslinjer for deltakelse p\u00e5 studieturer i regi av kommunen. 3. Trond Tystad (BL) stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om dialog mellom bystyrerepresentanter og medarbeidere i kommunale etater. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) besvarte sp\u00f8rsm\u00e5let. 4. Thor Haakon Bakke (MDG) stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om ansettelse av kommunaldirekt\u00f8r for byutvikling. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) besvarte sp\u00f8rsm\u00e5let. 5. Geir Steinar Dale (A) stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om bybanen til \u00c5sane. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) besvarte sp\u00f8rsm\u00e5let. 6. Thor Haakon Bakke stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om sak om utleie av Fl\u00f8ysletten. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) besvarte sp\u00f8rsm\u00e5let. 7. Byr\u00e5dsleder Christine Meyer (H) orienterte om to saker som byr\u00e5det skal avgi 18. april og som det er \u00f8nskelig \u00e5 f\u00e5 behandlet i bystyret 8. mai. Dette gjelder sak om oppgradering av uteomr\u00e5det p\u00e5 Ulriken og sak om M\u00f8llendal \u00d8st (Griegakademiet) Forretningsutvalget sluttet seg til at sakene forh\u00e5ndsfordeles til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling, og at administrasjonen legger til rette for ordin\u00e6r utvalgsbehandling til f\u00f8rstkommende m\u00f8te i UMBY slik at sakene kan behandles i bystyret 8. mai. "
}