{
  "dokument_id": "c460ed78-2ba7-51e0-aebb-080f7adcbe21",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Tilbakemeldinger fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse etter m\u00f8te med byr\u00e5d for barnehage og skole. ",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10557240/Tilbakemeldinger-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-etter-mote-med-byrad-for-barnehage-og-skole-",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5d Daniel H\u00e4gglund V\u00e5r referanse: 2024/05173-81 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 7. juni 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Tilbakemeldinger fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse etter m\u00f8te med byr\u00e5d for barnehage og skole. KRPF vil gjerne takke for en nyttig byr\u00e5dens halvtime p\u00e5 m\u00f8tet 28. mai. R\u00e5det vil gjerne komme med noen tilbakemeldinger til det videre arbeidet. R\u00e5det er bekymret for situasjonen til barn som trenger s\u00e6rlig oppf\u00f8lging, men som kanskje ikke har en diagnose som gir dem rett til dette. R\u00e5det har ved flere anledninger f\u00e5tt opplyst at det ikke skal v\u00e6re n\u00f8dvendig med en diagnose for at skolen setter inn egne tiltak ettersom alle har rett til tilpasset oppl\u00e6ring. Erfaringene fra hverdagen er dessverre ikke at det fungerer slik. Tilbakemeldinger viser b\u00e5de at oppf\u00f8lging er vanskelig \u00e5 f\u00e5 og kommer for sent. Det b\u00f8r v\u00e6re et st\u00f8rre fokus p\u00e5 tidlig oppf\u00f8lging av mindre utfordringer slik at disse ikke utvikler seg til st\u00f8rre problemer. R\u00e5det er bekymret for ventetiden i PPT. Selv om skolen kan sette inn tiltak uten utredning f\u00e5r man ofte h\u00f8re at PPT m\u00e5 p\u00e5 banen f\u00f8rst. Og med de ventetidene det er b\u00e5de i PPT og i BUP sier det seg selv at sm\u00e5 utfordringer kan vokse seg st\u00f8rre i mellomtiden. Og med det trykket skolen n\u00e5 opplever med ulike utfordringer skaper ventetiden i PPT enda st\u00f8rre problemer. R\u00e5det vil be om at man ser p\u00e5 hvordan overgangene mellom barne- og ungdomsskole fungerer. Her har noen opplevd at PPT forsvinner ut i stedet for \u00e5 v\u00e6re den st\u00f8tten de burde v\u00e6re i overgangssituasjonen. Begrunnelsen ser ut til \u00e5 v\u00e6re at eleven kanskje ikke vil ha samme behov p\u00e5 ungdomstrinnet eller p\u00e5 ny skole. Dette er en sv\u00e6rt uheldig praksis, spesielt for de elevene som har en diagnose, som dysleksi eller adhd, som ikke g\u00e5r vekk ved skolebytte. Resultatet er at man ved oppstart p\u00e5 ungdomsskole m\u00e5 ha nye utredninger og vurderinger, i stedet for at den nye skolen kan bygge p\u00e5 det som allerede er gjort. Dette virker uheldig for alle parter. Byr\u00e5den snakket engasjert om den finske modellen, hvor mer av det spesialpedagogiske personellet jobber direkte med elevene i skolen, i stedet for \u00e5 sitte lokalisert sentralt og skrive rapporter og jobbe r\u00e5dgivende. KRPF vil gjerne utfordre byr\u00e5den til et pilotprosjekt der man flytter noen av ressursene i PPT over i skolen for \u00e5 jobbe tett p\u00e5 elevene og bruke ressursene der de trengs mest. Det er sentralt at man i skolene arbeider med universell utforming i bredest mulig definisjon. B\u00e5de godt tilrettelagte bygg, skolemateriell og innhold i undervisningen er viktig for \u00e5 ha en inkluderende skole for s\u00e5 mange som mulig. Forskningen til blant andre Mari Rege viser at foreldenes utdanning og mulighet til \u00e5 hjelpe med skolearbeid har stadig st\u00f8rre betydning. Foreldre burde ogs\u00e5 f\u00e5 en bedre oppf\u00f8lging slik at n\u00e5r de skal bist\u00e5 eleven med lekser s\u00e5 vet de hva de skal legge vekt p\u00e5, hvordan de i slike saker skal kommunisere med eleven for p\u00e5 den m\u00e5ten at eleven ikke bare fungerer p\u00e5 skolen, men ogs\u00e5 hjemme under skolearbeid. R\u00e5det har ogs\u00e5 ett sp\u00f8rsm\u00e5l som det ikke ble tid til i m\u00f8tet. Synsrehabilitering for voksne ligger inne i oppl\u00e6ringsloven og er organisert under PPT. Det har ved to anledninger blitt tatt opp med utvalg for barnehage, skole og idrett at personer med synstap opplever at det er sv\u00e6rt utfordrende \u00e5 f\u00e5 tilstrekkelig oppl\u00e6ring i punktskrift, IKT og mobilitet, i tilstrekkelig omfang og av kvalifisert personell. R\u00e5det vil gjerne be om en tilbakemelding om byr\u00e5dens vurdering av dette. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}