{
  "dokument_id": "3c30cfb3-82bb-5e96-8e85-f3b3490faf35",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 01042025, Sak 62/25, Godkjenning av protokoll",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12491941/Innstilling-vedtak-Godkjenning-av-protokoll",
  "tekst": "Godkjenning av protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 62/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokoll fra m\u00f8te 4. mars godkjennes "
}