{
  "dokument_id": "52af5f08-ebec-5ce2-88e1-499e146b06e9",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 06052025, Sak 81/25, Innspill fra r\u00e5dets medlemmer",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12657277/Innstilling-vedtak-Innspill-fra-radets-medlemmer",
  "tekst": "Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 06.05.2025 sak 81/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Ellinor Hj\u00f8rnevik informerte om bystyrebefaring 2. april \u00c5slaug Kalstad snakket om behovet for kommunal st\u00f8tte til frivilligheten Sonja Ljostveit informerte om fagdag for utvalg for milj\u00f8 og byutvikling og sofasamtale med representanter for r\u00e5dene. "
}