{
  "dokument_id": "abe4bbc5-555c-589c-a013-8d11946fe5c4",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 07012025, Sak 9/25, Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for kultur, n\u00e6ring og idrett",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11873878/Innstilling-vedtak-Byradens-halvtime-byrad-for-kultur-naering-og-idrett",
  "tekst": "Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for kultur, n\u00e6ring og idrett Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 9/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d Reidar Digranes informerte. "
}