{
  "dokument_id": "5f75bf47-ff85-5c8b-bab3-09483c56b0ca",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Handlingsplan mot vold i n\u00e6re relasjoner. H\u00f8ringsinnspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11127077/Handlingsplan-mot-vold-i-naere-relasjoner-Horingsinnspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse BBSM - Seksjon for strategi og utredning - V\u00e5r referanse: 2024/05173-118 Velferd og bolig (Arbeidssted) Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 16. september 2024 Fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse. Handlingsplan mot vold i n\u00e6re relasjoner. H\u00f8ringsinnspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 10. september, sak 143/24 og vil gjerne komme med f\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill. R\u00e5det finner en vesentlig mangel, nemlig omtale av vold som utf\u00f8res av personer med utviklingshemming, ofte mot s\u00f8sken og foreldre. Denne volden er tabubelagt og stigmatisert og vanskelig b\u00e5de \u00e5 snakke om og \u00e5 forhindre. Der er familier som m\u00e5 splitte familien for \u00e5 verne s\u00f8sken. Et viktig tiltak her er at man f\u00e5r bolig n\u00e5r det er behov og at det er rikelig med avlastning. KRPF setter pris p\u00e5 at det jobbes for et bedre tilbud for personer med funksjonsnedsettelse og at det jobbes med nytt krisesenter. R\u00e5det savner ogs\u00e5 at den manglende kunnskapen om universelt tilgjengelige krisesentre tas opp under punkt 3.4 Personer med nedsatt funksjonsevne. I tillegg savner KRPF informasjon om det finnes andre muligheter for \u00e5 kontakte krisesenter enn \u00e5 ringe da dette kan v\u00e6re en utfordring for personer med h\u00f8rselshemming. Personer med funksjonsnedsettelse har ofte bistand fra flere kommunale etater og spesialisthelsetjenesten og en god del opplever at det er utilstrekkelig kommunikasjon mellom etatene i kommunen uten at det er en krise. I en krise vil dette v\u00e6re enda viktigere, og det er derfor viktig at f\u00f8rstelinjen har god kunnskap om de kommunale tjenestene og konkrete kontaktpunkt inn til disse tjenestene. Dette b\u00f8r ogs\u00e5 nevnes under fokusomr\u00e5de III ellers vil det bli umulig \u00e5 n\u00e5 fokusomr\u00e5de II for personer med funksjonsnedsettelse Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}