{
  "dokument_id": "ccce534b-43c0-5f3e-a0de-7fdb54d5e5b8",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Vedtak - reguleringsplan - Klage - Bergen - bybanen til \u00c5sane - delstrekning 2 - Sandbrogaten 109895...",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11305996/Vedtak-reguleringsplan-Klage-Bergen-bybanen-til-Asane-delstrekning-2-Sandbrogaten-109895-",
  "tekst": " V\u00e5r dato: V\u00e5r ref: 21.08.2024 2024/1308 Deres dato: Deres ref: RIISA ADVOKATFIRMA ANS AVD BERGEN Saksbehandler, innvalgstelefon Bryggen 15 Jorunn Fosse Fidjest\u00f8l, 5764 3156 5003 BERGEN Bergen kommune - bybanen til \u00c5sane - delstrekning 2 - Sandbrogaten - Eidsv\u00e5gtunnelen \u2013 plan ID 65810000 Vi viser til oversending fra Bergen kommune 18.01.2024, som gjelder klage p\u00e5 vedtak fra bystyret 27.09.2023, sak 287/23. Det er klaget innenfor fristen, og vilk\u00e5rene for \u00e5 behandle saken er oppfylt. Vedtak Statsforvalteren stadfester vedtaket fra Bergen bystyre 27.09.2023, sak 287/23, punkt 2, der reguleringsplanen for bybanen til \u00c5sane \u2013 delstrekning 2 \u2013 Sandbrogaten \u2013 Eidsv\u00e5gtunnelen, plan ID: 65810000, ble godkjent. 1. Sakens bakgrunn 1.1. Bybanen til \u00c5sane - generelt Bergen kommune vedtok 31.05.2023 sju reguleringsplaner for bybane til \u00c5sane, mellom Kaigaten i Bergen sentrum til endestasjon i V\u00e5gsbotn. To av reguleringsplanene ble opphevet og vedtatt p\u00e5 nytt 27.09.20231, inkludert planen som gjelder delstrekning 2. Reguleringsplanene skal sikre tilstrekkelig areal til \u00e5 bygge og drifte bybanen, hovedsykkelruten og forlenget Fl\u00f8yfjellstunnel. Vi presiserer for ordens skyld at klagebehandlingen v\u00e5r gjelder klagene p\u00e5 de ulike reguleringsplanene slik de er vedtatt av bystyret. Bystyret har som planmyndighet til \u00e5 starte et nytt reguleringsplanarbeid for hele eller deler av strekningen, for eksempel dersom et politisk flertall \u00f8nsker en annen l\u00f8sning p\u00e5 bybanetraseen. Bybanetras\u00e9en slik den er vedtatt, er 12,7 km lang, inklusiv 5,7 km i tunnel. Tras\u00e9en har 14 holdeplasser, som gir en god betjening av byomr\u00e5det og m\u00e5lpunkt langs linjen, og gir gode overganger mellom buss og bane. Hovedsykkelruten fra Kaigaten til V\u00e5gsbotn er 13 km lang. Sykkelruten g\u00e5r i hovedsak i dagen, men vil g\u00e5 sammen med bane i et utvidet l\u00f8p av Eidsv\u00e5g- tunnelen (925 m). Forlengelsen av Fl\u00f8yfjellstunnelen er cirka 3 km inklusiv milj\u00f8lokk, og samlet ny 1 I forbindelse med forberedelser til kunngj\u00f8ring av de to reguleringsplanene, for delstrekning 2 og for rigg- og anleggsomr\u00e5de, ble det avdekket avvik mellom noen av vedleggene omtalt i vedtaket og de vedleggene som faktisk var tilknyttet bystyresaken. Feilen ble rettet og det ble gjort nye vedtak med riktige plandokument. E-postadresse: Postadresse: Bes\u00f8ksadresse: Telefon: 57 64 30 00 sfvlpost@statsforvalteren.no Nj\u00f8savegen 2 Nj\u00f8savegen 2, Leikanger www.statsforvalteren.no/vl Sikker melding: 6863 Leikanger Solheimsgaten 13, Bergen www.statsforvalteren.no/melding Fjellvegen 11, F\u00f8rde Org.nr. 974 760 665 Side: 2/21 lengde blir cirka 5,5 km. Reisetiden fra Torget til \u00c5sane terminal blir cirka 17 minutter, og cirka 25 minutter til V\u00e5gsbotn. Banetras\u00e9en har god kj\u00f8rehastighet, og som resten av bybanenettet har banen prioritet i alle kryss, noe som gj\u00f8r at den opprettholder regularitet uansett trafikksituasjon p\u00e5 vegnettet. Reguleringsplanarbeidet er oppdelt i seks delstrekninger. I tillegg er det utarbeidet en reguleringsplan som legger til rette for en anleggstunnel fra Sandviken, og bruk av \"Saltimporttomten\" som rigg- og anleggsomr\u00e5de. Alle reguleringsvedtakene er p\u00e5klaget, og ble sendt Statsforvalteren i januar 2014. Det ble besluttet at to av klagene likevel skulle behandles politisk i kommunen, og disse ble returnert til kommunen. Det gjaldt klagen p\u00e5 delstrekning 1, og klagen p\u00e5 reguleringsplanen for anleggstunnelen, nevnt over. Reguleringsplanene er oppdelt slik, der klagene p\u00e5 hver enkelt plan blir behandlet i egen sak, med eget vedtak fra Statsforvalteren for hver reguleringsplan. \u2022 Delstrekning 1, Kaigaten \u2013 Sandbrogaten, planID 65800000, detaljreguleringsplan, v\u00e5rt saksnummer 2024/1305. Denne saken er returnert til kommunen for politisk behandling. Det er per i dag ikke avklart n\u00e5r klagen blir behandlet i kommunen. \u2022 Delstrekning 2, Sandbrogaten \u2013 Eidsv\u00e5gtunnelen, planID 65810000, omr\u00e5dereguleringsplan, v\u00e5rt saksnummer 2024/1308. Det er denne saken som blir behandlet her. \u2022 Delstrekning 3, Eidsv\u00e5gtunnelen \u2013 Tertneskrysset, planID 65820000, omr\u00e5dereguleringsplan, v\u00e5rt saksnummer 2024/1302. \u2022 Delstrekning 4, Tertneskrysset \u2013 V\u00e5gsbotn, planID 65830000, omr\u00e5dereguleringsplan, v\u00e5rt saksnummer 2024/1299. \u2022 Fl\u00f8yfjelltunnelen, forlengelse til Eidsv\u00e5g, planID 65840000, omr\u00e5dereguleringsplan, v\u00e5rt saksnummer 2024/1303. \u2022 Hovedsykkelrute Festningskaien \u2013 Sandviksveien, planID 65790000, detaljreguleringsplan, v\u00e5rt saksnummer 2024/1301. \u2022 Fl\u00f8yfjelltunnelen \u2013 Rigg- og anleggsomr\u00e5de, planid 70670000, omr\u00e5dereguleringsplan, v\u00e5rt saksnummer 2024/1307. Denne saken er returnert til kommunen for politisk behandling. Det er per i dag ikke avklart n\u00e5r klagen blir behandlet i kommunen. 1.2. Delstrekning 2 \u2013 Sandbrogaten - Eidsv\u00e5gtunnelen Bybanetras\u00e9ens delstrekning 2 starter i tunnel fra Sandbrogaten, via underjordisk stasjon ved Sandviken kirke, og videre til holdeplass i dagen i Amalie Skrams vei. I Amalie Skrams vei g\u00e5r banen i en kort dagstrekning og videre i en kort tunnel under Munkebotn til Sandviken sykehus/Gamle Bergen. Banen f\u00f8lger s\u00e5 \u00c5saneveien i dagen videre nordover, forbi NHH og videre til Eidsv\u00e5gtunnelen. Ved NHH legges det til rette for vendemulighet for banen. Gjennomg\u00e5ende E39-trafikk flyttes inn i en forlenget Fl\u00f8yfjelltunnel fram til Eidsv\u00e5g. Dette frigj\u00f8r eksisterende firefeltsveg mellom dagens Fl\u00f8yfjelltunnel og Eidsv\u00e5gtunnelen til ny bruk som tras\u00e9 for Bybanen, hovedsykkelruten og en tofelts lokalveg/gate. Kobling mellom ny lokalgate i Sandviken og Side: 3/21 overordnet vegnett (E39) er i s\u00f8r lagt ved Sandviksveien/Glass Knag der det etableres en rundkj\u00f8ring med s\u00f8rvendte ramper til og fra Fl\u00f8yfjelltunnelen. Tilknytning mot E39 til/fra nord er lagt i Eidsv\u00e5g. Hovedsykkelruten reguleres i delstrekning 2 i Sandviksveien fra Ludebryggen/Gjensidigekrysset og kobler seg s\u00e5 p\u00e5 \u00c5saneveien. Hovedsykkelruten er planlagt som sykkelveg med fortau langs vestsiden av \u00c5saneveien fra krysset ved Glass Knag og videre til NHH og Eidsv\u00e5gtunnelen. Planforslaget ble sendt p\u00e5 h\u00f8ring og lagt ut til offentlig ettersyn i perioden 02.11.2022 til 21.12.2022. Bystyret i Bergen vedtok reguleringsplanen for bybanen til \u00c5sane \u2013 delstrekning 2 \u2013 Sandbrogaten \u2013 Eidsv\u00e5gtunnelen, plan ID: 65810000 i sak 287/23 den 27.09.2023. Kommunen sendte melding om vedtaket til partene 06.10.2023, og planen ble kunngjort 07.10.2023. Klagefrist ble satt til 04.11.2023. Det kom inn en rekke klager p\u00e5 vedtakene. Det var 17 klagere som klaget p\u00e5 alle sju reguleringsplanene. Til delstrekning 2 er det mottatt 5 klager, i tillegg til at 4 klager rettet til andre delstrekninger har anf\u00f8rsler som ber\u00f8rer vedtaket. 1.3. Klager rettet mot alle reguleringsplanene Det er mottatt 12 klager fra 17 klagere som retter seg mot alle reguleringsplanene. Vi gjengir kortfattet hovedinnholdet i klagene: Bernhard O. Iversen anf\u00f8rer i klage datert 08.06.2023 at kommunen har fattet vedtak uten \u00e5 f\u00e5 framlagt det bestilte tunnelalternativet. Han hevder at vedtakene m\u00e5 anses ugyldige, og legges fram for ny behandling med nye tunnelutredninger. Vigdis T\u00f8nnesen anf\u00f8rer i klage datert 20.06.2023 at Bybanen har d\u00e5rlig statistikk for alvorlige ulykker. Det fremmes at dette temaet ikke er tilstrekkelig detaljert utredet. Spesielt gjelder dette Torget og Bryggen. Hun anf\u00f8rer at alternativer til Bryggen er for d\u00e5rlig utredet, og at borgerne ikke i tilstrekkelig grad er inkludert i prosessen. Hun anf\u00f8rer at det burde utredes et bedre alternativ i tunnel. \u00c5se Helle Hansen, Kjell Martin Bergersen, Randi \u00d8kland, Gerd Johanne Bergesen, Marit Hole og Stein Bendiksen anf\u00f8rer i klager datert 21.06.2023 at planene ikke er tilstrekkelig utredet med hensyn til risiko- og s\u00e5rbarhet, her med hensyn til hvordan opplevd sikkerhet blir for brukergruppene, hvordan st\u00f8y og vibrasjoner vil p\u00e5virke folkehelse og hvordan historiske byggs stabilitet vil p\u00e5virkes av anleggsfasen. Merknadene retter seg b\u00e5de mot anleggsfasen og mot driftsfasen. Det anf\u00f8res at krav til medvirkning ikke er ivaretatt. Harald Raymond Sanden fremmer i klage datert 21.06.2023 at helseutredningen som er foretatt ikke er tilstrekkelig mht. st\u00f8y, vibrasjoner og st\u00f8v hva gjelder steinsortering i Sandviken. Det fremmes at avdempende tiltak er utilstrekkelige. Marit Helene Wikholm anf\u00f8rer i klage datert 21.06.2023 at konsekvensene av Bybanen for bybildet og bykjernen ikke er tilstrekkelig utredet. Ellen-Agnete Moltubakk anf\u00f8rer i klage datert 22.06.2023 at virkninger for \u00d8vregaten ikke er tilstrekkelig utredet i planforslaget. Mener ogs\u00e5 at trafikksikkerhet, universell utforming og bruken av kollektivsystemet for folk med nedsatt funksjonsevne ikke er utredet og vurdert. Videre at krav til medvirkning ikke er ivaretatt. Side: 4/21 S\u00f8lvi Ljostveit anf\u00f8rer i klage datert 23.06.2023 at klagen er mangelfullt utredet mht. personer med nedsatt funksjonsevne, og bryter med menneskerettighetskonvensjonen og FNs b\u00e6rekraftsm\u00e5l. Det anf\u00f8res at l\u00f8sningen med skinner i sentrum vil utgj\u00f8re et faremoment for mennesker med nedsatt funksjonsevne. Det anf\u00f8res at mennesker med nedsatt funksjonsevne vil bli utestengt fra sentrum under anleggsperioden. Anf\u00f8rer at prosjektet ikke er tilstrekkelig utredet hva gjelder konsekvenser for mennesker som er avhengig av egen bil, samt omfang av HC-parkering. Folkeaksjonen nei til bil og bane p\u00e5 Bryggen anf\u00f8rer i klage datert 06.11.2023 at ROSanalyser og vurderingene som er foretatt av planens virkninger, b\u00e5de hva gjelder anleggsfasen og hva gjelder driftsfasen. Det anf\u00f8res at opphold og sikkerhet for alle brukergrupper ikke er vurdert videre at virkningen av st\u00f8y, st\u00f8v og vibrasjoner ikke er vurdert samt at virkningen av planen for historiske bygg sin stabilitet ikke er vurdert. Det anf\u00f8res at naturmangfoldvurderinger ikke er foretatt. Det anf\u00f8res at konsekvenser for strandloven og tilgjengelighet til sj\u00f8 ikke er utredet. Det fremmes at samfunns\u00f8konomiske konsekvenser ikke er belyst. Barn og unges interesser er ikke utredet og landbruksinteressene er ikke ber\u00f8rt i utredningene som ligger til grunn for planforslaget. Konsekvensutredningen i saken er ikke samlet og oppdatert, og derfor ugyldig. Det fremmes ogs\u00e5 at sammenhengen med planarbeid p\u00e5 Dokken ikke er utredet iht. KU-krav. Videre at krav til medvirkning ikke er ivaretatt. Det rettes ogs\u00e5 habilitetsinnsigelser mot ansatte i plan- og bygningsetaten. Vi legger til grunn at denne klagen erstatter tidligere innsendt klage fra Bergenslisten. \u00d8vre Eide G\u00e5rd v/ Arild Nydegger anf\u00f8rer i klage datert 21.06.2023 at konsekvenser for landbruket ikke i tilstrekkelig grad beskrives, samt at ROS-vurderinger for drikkevannskilde Jordalsvannet ikke hensyntar forurensing i anleggsfasen, og at utredningen ikke f\u00e5r med innskjerpinger i definisjonen av matjord som en ikke-fornybar ressurs. KU utreder ikke tilstrekkelig konsekvenser for drikkevannskilden Jordalsvannet. Det vises til gjeldende reguleringer for drikkevann samt EUs vanndirektiv. Det vises til at vannkilden er underlagt klausuleringsbestemmelser. Veronica Nakken Cloin anf\u00f8rer i klage datert 21.06.2023 at gjennomf\u00f8rt konsekvensutredning ikke hensyntar den historiske sammenhengen mellom husene p\u00e5 Bryggen og sj\u00f8en. Det anf\u00f8res at baneanlegget vil gi en uheldig barrierevirkning Trond Erik Hansen anf\u00f8rer i klage datert 21.06.2023 at vedtatt l\u00f8sning vil virke \u00f8deleggende for vesentlige sentrumsomr\u00e5der av historisk og kulturell verdi, herunder Teateret, Torget, Bryggen, V\u00e5gsbunnen, Torgalmenningen, Festplassen og \u00d8vregaten. Jan Bakke anf\u00f8rer i klage datert 03.11.2023 at bystyremedlemmer som behandlet saken i m\u00f8tene den 31.05.2023 og 27.09.2023 har v\u00e6rt inhabile. Det anf\u00f8res at saksbehandlingsfristene i pbl. \u00a7 12- 10(4) ikke er overholdt. Det er ogs\u00e5 anf\u00f8rt at oppheving av vedtakene gjort 31.05.2023 og nytt vedtak gjort 27.09.2023 ikke ble gjort p\u00e5 lovlig m\u00e5te. Det vises til klagene i sin helhet. 1.4. Klager rettet s\u00e6rskilt mot denne planen 1.4.1.Klage datert 21.06.2023 fra Wilhelmineborg Borettslag Klagen gjelder i hovedsak planens l\u00f8sninger for bybanestoppet, tunnelinnslag, tur/gangvei, og at alternative l\u00f8sninger ikke er vurdert. Det klages p\u00e5 st\u00f8y b\u00e5de i anleggs- og driftsfasen, og p\u00e5 tap av uteareal med sol og p\u00e5 \u00f8kt innsyn som f\u00f8lge av planen. Det klages ogs\u00e5 p\u00e5 utredningen av saken, og Side: 5/21 at konsekvensutredning ikke er vedlagt som del av reguleringsplanen. Det er anf\u00f8rt at tilkomst og eiendomsforhold i planen framst\u00e5r uklart. Det er klaget p\u00e5 midlertidig anleggsomr\u00e5de og massedeponering. Klager er bekymret for tilbakef\u00f8ring av deres arealer etter anleggsgjennomf\u00f8ringen, og savner samarbeid med grunneier. Det er klaget p\u00e5 universell tilgjengelighet og p\u00e5 at barn og unges interesser ikke er tilstrekkelig ivaretatt. Det klages videre p\u00e5 at \u00a7 2.1.4 ikke er fulgt opp i plankartet for borettslaget ang\u00e5ende terrengbehandling og vegetasjon, og hensyn til omkringliggende terreng, landskapselementer, kulturmilj\u00f8 og kulturminner. Planen ivaretar ikke hensynssoner for kulturmilj\u00f8, historisk sentrum og kulturminnegrunnlag i kommuneplanen. Borettslaget opplever ikke at de reelt har f\u00e5tt medvirke i planprosessen. 1.4.2.Klage datert 26.10.2023 fra Borettslaget Amalie Skramsvei 35-37 Klagen gjelder naboulemper i form av st\u00f8y og innsyn i permanent situasjon og i anleggsperioden, og ivaretakelse av beboerne i planprosessen. Klager anf\u00f8rer at prognosene for st\u00f8y, s\u00e6rlig i anleggsperioden, b\u00f8r revurderes, og at det prioriteres \u00e5 redusere st\u00f8y for beboerne. Klager \u00f8nsker st\u00f8yskjerming i form av hevet mur og uteareal foran bygningene i realisert situasjon. Det b\u00f8r ogs\u00e5 innsettes lyddempende vinduer og st\u00f8yskjermende gjerde foran uteareal. Konsekvensene av \u00e5 plassere stolper rett foran vinduer og altaner b\u00f8r vurderes og tilstrebes unng\u00e5tt for \u00e5 redusere negativ p\u00e5virkning p\u00e5 bomilj\u00f8. Det anf\u00f8res ogs\u00e5 forhold ved vedlikehold av gr\u00f8nnstruktur i tilknytning til bybanen. 1.4.3.Klage datert 06.11.2023 og brev av 20.11.2023 fra Sandviksveien borettslag Klagen gjelder i hovedsak valg av dagl\u00f8sning for bybanen i Amalie Skrams vei. Klager foresl\u00e5r tunnel, slik at boliggaten kan opprettholdes \u00e5pen som i dag. Klagers forslag er vedlagt klagen. Klagen tar ogs\u00e5 for seg sykkelvei i planen. Det sistnevnte er behandlet i saken som gjelder hovedsykkelruten, v\u00e5r ref.: 2024/1301. 1.4.4.Klage datert 03.11.2023 fra Bergen taxi Klagen har ikke egne anf\u00f8rsler til delstrekning 2, men det vises til merknad fra parten under h\u00f8ring, som ber\u00f8rer blant annet taxiholdeplasser, overgang mellom taxi og bybane og fremkommelighet. Klagen understreker blant annet betydningen av at taxi f\u00e5r tilgang til alle kollektivtraseer, s\u00e6rlig i sentrum, b\u00e5de permanent og gjennom anleggsperioden. 1.4.5.Klage datert 04.11.2023 fra Elisabeth Haavig Bakke Bakke er grunneier p\u00e5 gbnr. 168/824, som ligger utenfor, men i n\u00e6r tilknytning til, planomr\u00e5det i vertikalniv\u00e5 2, og over planomr\u00e5det i vertikalniv\u00e5 1. Hun anf\u00f8rer at det ikke er gjennomf\u00f8rt tilstrekkelige unders\u00f8kelser med hensyn til fare for setningsskader p\u00e5 huset ved anlegg og drift av bybanetunnelen under grunnen, og at det ikke er fastsatt sikringstiltak for eiendommen. Klagen er supplert med etterf\u00f8lgende klagebrev. Anf\u00f8rslene gjelder manglende utredning av alternative l\u00f8sninger gjennom sentrum og Sandviken. Det vises til utvidelse av Fl\u00f8yfjelltunnelen, og mulighet for \u00e5 plassere deler av bybanetraseen, som ikke er vurdert i planprosessen. Disse nye opplysningene fra mai 2022 burde ha relativisert kravene til utredning av alternative traseer. 1.4.6.Klage datert 09.10.2023 fra B\u00e5rd Magnus Fauske Fauske ber om at klagers merknad under offentlig ettersyn blir saksbehandlet som en klage p\u00e5 vedtaket. Side: 6/21 1.4.7.Klage datert 04.11.2023 fra Breiviken AS og Sandviksbodene 8 Holding AS v/Advokatfirmaet Riisa Klagen gjelder delstrekning hovedsykkelrute Festningskaien \u2013 Sandviksveien og delstrekning 2. Eierne av Sandviksbodene 6-7 og 8 protesterer mot den vedtatte sykkelruten og konsekvensen for etablerte parkeringsplasser. Partene ber om at sykkelruten flyttes til den andre siden av veien, og under alle omstendigheter at fotgjengerfelt flyttes for \u00e5 unng\u00e5 konflikt og trafikkfarlige situasjoner. 1.4.8.Klage datert 03.11.2023 fra Aksjonsgruppen \u00abNei til steindeponi i Sandviken\u00bb Klagen anf\u00f8rer flere feil ved planvedtakene knyttet til utredninger og s\u00e6rlig forhold ved st\u00f8y. 1.4.9.Klage datert 10.06.2023 og 16.10.2023 fra Foreningen Bergen Sentrum 2050 Klagen anf\u00f8rer at det hefter en rekke prosessuelle feil ved planvedtakene og viser til forhold ved konsekvensutredningene. Det anf\u00f8res at Statsforvalteren i Vestland er inhabil til \u00e5 behandle klagene. Vi viser ellers til de fullstendige klagene. 1.5. Klagesaksbehandlingen Bergen kommune behandlet klagene administrativt 18.01.2024, og fant ikke grunn til \u00e5 ta klagene til f\u00f8lge. Saken ble deretter oversendt hit for endelig klagebehandling. 2. Regelverk Statsforvalteren er delegert myndighet til \u00e5 avgj\u00f8re klager som gjelder enkeltvedtak etter plan- og bygningsloven, se plan- og bygningsloven \u00a7 1-9 femte ledd og rundskriv T-2/09 fra Kommunal- og distriktsdepartementet. Statsforvalteren kan under klagebehandlingen pr\u00f8ve alle sider ved vedtaket, ogs\u00e5 de skj\u00f8nnsmessige vurderingene som kommunen har gjort, jf. forvaltningsloven \u00a7 34. Ved pr\u00f8ving av det kommunale skj\u00f8nnet skal Statsforvalteren legge stor vekt p\u00e5 hensynet til det lokale selvstyret. Statsforvalterens prim\u00e6re oppgave som klageinstans er \u00e5 kontrollere at den kommunale saksbehandlingen er i samsvar med regelverket, og at de hensynene som er lagt vekt p\u00e5 i vurderingene og som ligger til grunn for utfallet, er saklige. Etter plan- og bygningsloven \u00a7 3-3 er det bystyret som er planmyndighet og som har ansvaret for arbeidet med reguleringsplaner. Det er bystyret som etter en omfattende vurdering av de ulike hensynene i planomr\u00e5det, avgj\u00f8r hvilket areal som skal inng\u00e5 i planen, og hva disse arealene skal benyttes til, jf. plan- og bygningsloven \u00a7 12-12. Reguleringsplaner blir til gjennom en omfattende avgj\u00f8relsesprosess. Plan- og bygningsloven \u00a7\u00a7 12-8 til 12-10, jf. kap. 4, har n\u00e6rmere bestemmelser om hvordan forslag til reguleringsplaner skal behandles. Saksbehandlingsreglene skal sikre demokratiske hensyn som medvirkning, offentlighet og samr\u00e5d med de planen f\u00e5r f\u00f8lger for. Gjennom grundige planprosesser skal kommunen sikre at offentlige og private standpunkt blir belyst, slik at arealdisponeringen blir fastlagt p\u00e5 et best mulig grunnlag. I planleggingsprosessen m\u00e5 ulike interesser, fordeler og ulemper, veies mot hverandre. Side: 7/21 Dette vil regelmessig inneb\u00e6re at gjennomf\u00f8ringen av planene f\u00e5r negative konsekvenser for enkelte. Forvaltningsloven gjelder ellers ved behandling av saker etter plan- og bygningsloven der det ikke er bestemt noe annet, jf. plan- og bygningsloven \u00a7 1-9. 3. Statsforvalterens vurdering 3.1. Klagene rettet mot alle reguleringsplanene 3.1.1.Innledning Det er mottatt 12 klager fra 17 klagere som retter seg mot alle reguleringsplanene. Disse har i liten grad fremmet konkrete klagepunkt som gjelder delstrekning 2, og klagene gjelder i liten grad s\u00e6rskilte eiendommer. Vi behandler derfor disse klagene samlet, ved \u00e5 omtale klagepunktene som er fremmet, og temaer som g\u00e5r igjen i klagene, og som ogs\u00e5 er relevante for delstrekning 2. Statsforvalterens syn er at flere av disse klagene i hovedsak retter seg mot forhold som ikke er omfattet av reguleringsplanen for delstrekning 2, men som gjelder reguleringsplanen for delstrekning 1, inkludert l\u00f8sningen over Bryggen, og reguleringsplanen for rigg- og anleggsomr\u00e5de, inkludert Saltimporttomten. Det er klagepunkter som gjelder alternativ til bybane over bryggen, konsekvenser for sentrum, bybilde og bykjernen, og anleggsst\u00f8y for rigg- og anleggsomr\u00e5det. Klagepunktene vil derfor behandles n\u00e6rmere n\u00e5r disse sakene behandles hos Statsforvalteren. De to nevnte klagesakene er etter kommunens \u00f8nske returnert til kommunen for politisk behandling av klagene. Anf\u00f8rsler som gjelder strandsonen og landbruksomr\u00e5der er ikke relevante for delstrekning 2, og behandles ikke her. 3.1.2.Vedtakene 31.05.2023 og nye vedtak 27.09.2023 Det ble gjort planvedtak for bl.a. delstrekning 2 den 31.05.2023. Bystyret ble under godkjenning av protokoll fra bystyrem\u00f8tet 31.05.2023 i p\u00e5f\u00f8lgende m\u00f8tet 21.06.2023 sak 186/23, opplyst om at forel\u00e5 feil ved vedlegglisten i sak 161/23. Byr\u00e5det vurderte det slik at det var grunn til \u00e5 regne med at feilen kunne virke bestemmende for innholdet i planvedtaket for reguleringsplan 65810000 og omr\u00e5dereguleringsplan 70670000, og at planvedtakene av den grunn m\u00e5tte anses ugyldig, jf. forvaltningsloven (fvl.) \u00a7 41. Jan Bakke hevder at reglene om endring av reguleringsplan i plan- og bygningsloven \u00a7 12-14 kommer til anvendelse for dette tilfellet, og at opphevingen av vedtaket av 31.05.2023 skulle ha v\u00e6rt sendt p\u00e5 h\u00f8ring. Det ble ogs\u00e5 krevd lovlighetskontroll av dette vedtaket, behandlet i kommunen 31.01.2024, sak 30/24. Vi viser til egen sak om lovlighetskontroll for dette sp\u00f8rsm\u00e5let. Statsforvalteren er enig med kommunen at vedtakene av 31.05.2023 p\u00e5 grunn av feil kan kjennes ugyldige. Hensikten med \u00e5 gj\u00f8re nytt vedtak, er at plandokumentene rettes opp, slik at vedtaket gj\u00f8res med riktige plandokumenter. Det g\u00e5r fram av saksframstillingen til vedtaket av 27.09.2023 at ogs\u00e5 i vedtaket den 31.05.2023 er det de riktige dokumentene som er omtalt og vist til, med unntak av en ren skrivefeil, men at selve vedleggene er feil versjon. Det er s\u00e5ledes det riktige planforslaget og de riktige dokumentene som ble vist til i saksframstillingen ogs\u00e5 f\u00f8rste gang. Vi kan dermed ikke se at plan- og bygningsloven \u00a7 12-14 kommer til anvendelse for et tilfelle der rene feil rettes opp, og det er ikke krav om ny h\u00f8ring av denne type oppheving. Side: 8/21 3.1.3.Opplysning av saken. Konsekvensutredninger. 3.1.3.1.Krav til utredning Forvaltningsloven \u00a7 17 sier at saken skal v\u00e6re s\u00e5 godt opplyst som mulig f\u00f8r vedtak treffes. Kravet gjelder ogs\u00e5 ved v\u00e5r behandling av saken som klageinstans, jf. fvl. \u00a7 33. For plansaker er n\u00e6rmere utredningskrav konkretiserte i plan- og bygningsloven kapittel 4, og i forskrift om konsekvensutredninger. Det f\u00f8lger av plan- og bygningsloven \u00a7\u00a7 12-9 og 4-1 at det for reguleringsplaner som kan f\u00e5 vesentlige virkninger for milj\u00f8 og samfunn, skal utarbeides et planprogram som grunnlag for planarbeidet. Loven \u00a7 4-2 fastsetter regler om planbeskrivelse, planprogram og konsekvensutredning. Reglene om konsekvensutredninger er utdypet i forskrift om konsekvensutredninger.2 Det g\u00e5r fram av saken at bybanen til \u00c5sane er konsekvensutredet etter den tidligere KU-forskriften.3 Denne forskriften \u00a7 2 f\u00f8rste ledd bokstav f sl\u00e5r fast at reguleringsplaner for tiltak i vedlegg I alltid skal behandles etter KU-forskriften. Vedlegg I, Infrastrukturtiltak, nr. 19 omfatter forstads- og T-baner med investeringskostnader p\u00e5 mer enn 250 millioner kr. Det var derfor krav til konsekvensutredning etter dagjeldende forskrift. Ut fra opplysningene i saken, var det ogs\u00e5 krav til planprogram, jf. plan- og bygningsloven \u00a7\u00a7 12-9 og 4-1. Planbeskrivelse for delstrekning 2 er utarbeidet 15.09.2022 og revidert 17.03.2023. Det f\u00f8lger av saken, bl.a. i oversendelsesbrevet fra kommunen av 18.01.2024, at planprogram for Bybanen til \u00c5sane ble vedtatt 4. mai 2012. Konsekvensutredning ble utarbeidet i 2013 (KU2013) iht. til planprogrammet. Statsforvalterens vurdering er at gjeldende regler om planprogram, planbeskrivelse og konsekvensutredning dermed ble fulgt. Det f\u00f8lger videre av plan- og bygningsloven \u00a7 12-10 f\u00f8rste ledd siste setning at konsekvensutredning skal f\u00f8lge planforslaget. Vi kan ikke se at plan- og bygningsloven \u00a7 12-10 er til hinder for at konsekvensutredning utarbeidet etter tidligere forskrift, kan legges til grunn. Den opprinnelige konsekvensutredningen kan derfor legges til grunn for planarbeidet. Det g\u00e5r fram av overgangsbestemmelsene i den n\u00e5v\u00e6rende KU-forskriftens \u00a7 39 andre ledd at gjeldende KU-forskrift skal legges til grunn i den videre behandlingen av planen. Det vil si at \u00a7 28 om oppdatert kunnskap, og \u00a7 29 om sluttbehandling av saken i gjeldende KU-forskrift kommer til anvendelse. Det vil si at kravet til oppdatert kunnskap som grunnlag for sluttbehandling av saken kan medf\u00f8re krav til nyere utredninger, i tillegg til den opprinnelige konsekvensutredningen fra 2013. Det avgj\u00f8rende blir derfor, som kommunen sier i sitt oversendingsbrev, at \u00ab... oppdatert kunnskap er innhentet slik at sluttbehandlingen av saken i 2023 ble gjort med tilstrekkelig kunnskap om planens konsekvenser.\u00bb Vi viser for \u00f8vrig til kommunens n\u00e6rmere redegj\u00f8relse om bruken av KU fra 2013 i oversendelsesbrevet. Det g\u00e5r fram av saken at det er gjennomf\u00f8rt flere tilleggsutredninger i prosessen. Vi kommer i det f\u00f8lgende inn p\u00e5 utredning av ulike temaer. 2 Forskrift 21.06.2017 nr. 854 om konsekvensutredninger 3 Forskrift om konsekvensutredninger for planer etter plan- og bygningsloven, FOR-2014-12-19-1726 Side: 9/21 3.1.3.2.Risiko og s\u00e5rbarhet. Trafikksikkerhet. Krav til risiko- og s\u00e5rbarhetsanalyse er fastsatt i plan- og bygningsloven \u00a7 4-3. Kommunen har i sitt oversendelsesbrev side 10 gitt f\u00f8lgende oversikt over hvordan risiko og s\u00e5rbarhet er vurdert i planprosessen, og hvordan slike hensyn har hatt betydning for hvilke valg som er gjort: \u00abRisiko og s\u00e5rbarhet knyttet til tiltaket er inng\u00e5ende vurdert i planprosessen. Fagnotat til datert 31.03.2023 s. 23 gir en overordnet gjennomgang av sikkerhetssp\u00f8rsm\u00e5let, se s. 37 for en overordnet vurdering av sikkerhet i anleggsperioden. Det vises ogs\u00e5 til oppsummeringen av forholdet i planbeskrivelse datert 17.03.2023 s. 4 for DS1 gjennom sentrum. Planbeskrivelsen beskriver trafikksikkerhet, b\u00e5de i valgt l\u00f8sning og som et vurderingskriterier ved valg mellom alternative l\u00f8sninger. Trafikksikkerhet er s\u00e6rlig vurdert under pkt. 7.11.4 i planbeskrivelsen. Trafikksikkerhet er fulgt opp i planbeskrivelsen under bla. \u00a7 2.12 flg, \u00a7 3.2.1.2 lit a og b samt \u00a7\u00a7 3.2.2.3 og 6.1.12. Det ble gjennomf\u00f8rt en trafikksikkerhetsrevisjon datert 08.03.2023, se oppsummering p\u00e5 fagnotat til annengangsbehandling (DS1) s. 19.\u00bb Kommunen viser til at ROS-analysen konkluderer med at bybane i utgangspunktet er mer trafikksikkert enn alternative transportformer. Trafikksikkerhetshensynet vektlegges tungt, og har v\u00e6rt vurdert ved valg av l\u00f8sninger for prosjektet. Vurderingene som er foretatt er fulgt opp med bestemmelser som ivaretar hensynet til trafikksikkerhet i planomr\u00e5det, og i de konkrete l\u00f8sningene som er regulert gjennom planforslagene.\u00bb Statsforvalteren ser etter dette at b\u00e5de utredning og vurdering av risiko, s\u00e5rbarhet og trafikksikkerhet gjennomg\u00e5ende er tilstrekkelig grundig utredet og vurdert i tr\u00e5d med plan- og bygningsloven \u00a7 4-3. Klagene kan ikke f\u00f8re fram p\u00e5 dette punktet. 3.1.3.3.Universell utforming Det er klaget p\u00e5 universell tilgjengelighet ikke er tilstrekkelig ivaretatt. Det blir hevdet at reguleringsplanen er i strid med FNs b\u00e6rekraftsm\u00e5l og med menneskerettighetskonvensjonen, siden konsekvenser for personer med nedsatt funksjonsevne ikke er s\u00e6rskilt utredet. Det g\u00e5r fram av saken at tiltakene som skal gjennomf\u00f8res ved etablering av bybanen, samlet sett vurderes som positive for universell utforming og tilgjengelighet. Vi viser til at konsekvensene for universell utforming er beskrevet og vurdert i planbeskrivelse datert 17.03.2023 punkt 7.11. Det vises der til at terrengforskjeller gj\u00f8r at kravene til mindre stigning enn 5% ikke kan oppn\u00e5s for gangadkomst til alle holdeplassene, men at man har pr\u00f8vd \u00e5 f\u00e5 til l\u00f8sninger ut fra hva som er mulig \u00e5 oppn\u00e5, ut fra interesseavveiing opp mot andre hensyn som kulturminner og byroms- og landskapskvaliteter. Rekkverk, trillefast dekke, belysning, hvilebenker og varmekabler er kompenserende tiltak som vurderes. Flere eksisterende tverrforbindelser og snarveger f\u00e5r standardheving, og nye tverrforbindelser kan etableres. Ved Sandvikskirken legges det opp til to HC-parkeringer i Kirkegaten, og mulighet for ytterligere HC- parkering i tilknytning til kirkens aktiviteter vurderes videre i detaljprosjektering av torgomr\u00e5det. Vi ser at kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse har hatt saken til behandling, og utarbeidet innspill datert 04.05.2023. Det er dermed lagt til rette for medvirkning og innspill med tanke p\u00e5 personer med nedsatt funksjonsevnes interesser. Side: 10/21 Statsforvalteren har forst\u00e5else for at problemstillingene som tas opp her ber\u00f8rer viktige interesser. Vi har vurdert klagen, og vi er enig med kommunen i at bybanen samlet sett vil v\u00e6re et positivt tiltak for universell tilgjengelighet, og at tilgjengelighet er et gjennomg\u00e5ende tema som har spilt inn p\u00e5 valg av l\u00f8sninger i planprosessen. Hovedsykkelruten med fortau vil for eksempel v\u00e6re et godt og forbedret tilbud til g\u00e5ende, og denne vil ogs\u00e5 gi tilgjengelig ogs\u00e5 for personer med nedsatt funksjonsevne. Vi ser at det for anleggsfasen er det gitt bestemmelser i \u00a7 6.2.1, 6.2.2, 6.2.3 og 6.2.4, for \u00e5 sikre tilgjengelighet til gang- og sykkelforbindelser, tilgjengelighet ved omlegging av kollektivtrafikk og tilgjengelighet til eksisterende adkomster. Bestemmelse \u00a7 3.2.3.2 legger til rette for HC-parkering for Sandvikskirken. Det er ogs\u00e5 anf\u00f8rt s\u00e6rskilt problemstillinger som gjelder Bergen sentrum, og anledning til bruk av bil i omr\u00e5der som bare er \u00e5pent for taxi og varelevering i sentrum. Det er ikke relevant for behandling av denne planen. Vi kan ikke se at det er gjort saksbehandlingsfeil som gjelder manglende utredning og ivaretakelse av universell utforming, og medf\u00f8rer at planen er ugyldig. Klagene har ikke f\u00f8rt fram p\u00e5 dette punktet. 3.1.3.4.St\u00f8y og vibrasjoner Det er f\u00f8rst og fremst det midlertidige rigg- og anleggsomr\u00e5det ved Saltimporttomten, som er forventet \u00e5 gi s\u00e6rlige st\u00f8yplager ut over normal anleggsst\u00f8y. Dette er omfattet av en egen reguleringsplan, og f\u00e5r derfor ikke betydning for reguleringsplanen for delstrekning 2. Klagesaken p\u00e5 reguleringsplanen som omfatter Saltimporttomten, er etter kommunens \u00f8nske returnert til kommunen for politisk behandling av klagen. For delstrekning 2, er risikoen som f\u00f8lge av st\u00f8y og vibrasjoner vurdert p\u00e5 bakgrunn av st\u00f8yrapport datert 15.09.2022 punkt 4.8, rapport om strukturlyd og vibrasjoner datert 14.06.2022, felles milj\u00f8program datert 17.03.2023 og i ROS-analysen datert 17.03.2023. I driftsfasen vil det v\u00e6re mindre st\u00f8y fra bybanen sammenlignet med nullalternativet, slik situasjonen er i dag. Her vil 590 f\u00e6rre boliger ligge innenfor st\u00f8ysonene enn ved nullalternativet4. Det g\u00e5r fram av st\u00f8ysonekart5 at b\u00e5de r\u00f8d og gul st\u00f8ysone reduseres betydelig. Gjennomf\u00f8ring av planen vil dermed gi en forbedret st\u00f8ysituasjon i driftsfasen. Boliger i gul eller r\u00f8d st\u00f8ysone skal vurderes videre for lokale st\u00f8ytiltak i prosjekteringsfasen. Det skal utarbeides ny st\u00f8yberegning som skal ligge til grunn for lokale st\u00f8ytiltak, se planbestemmelsene \u00a7\u00a7 2.6.5, 2.8.12, 6.1.7 og 6.4.1. I rapporten \u00abStrukturlyd og vibrasjoner\u00bb utarbeidet av Norges geotekniske institutt (NGI) 14.06.2022, er det foretatt konkrete vurderinger av grunnforhold og tiltak for \u00e5 avb\u00f8te st\u00f8y og vibrasjoner langs alle delstrekninger. Kapittel 10 i rapporten tar n\u00e6rmere for seg grunnforhold, vibrasjoner og strukturst\u00f8y, og for delstrekning 2 f\u00f8lger det av rapporten at strukturst\u00f8y som overskrider verdiene kan avb\u00f8tes med ballastmatter under sporet og svillematter under sporvekslere, eller vibrasjonsisolert fastspor. 4 St\u00f8yrapport RA-DS0-012, oppsummering, tabell 6-2. 5 St\u00f8yrapport RA-DS0-012, punkt 5.4.2 Side: 11/21 Bestemmelser om st\u00f8y og vibrasjoner er gitt i planbestemmelsene \u00a7\u00a7 2.6.1 til 2.6.5. Planbestemmelsenes rekkef\u00f8lgebestemmelser i \u00a7\u00a7 6.1 og 6.2 gjelder tiltak som skal sikres f\u00f8r og i anleggsfasen. Paragrafene \u00a7\u00a7 6.1.6, 6.1.7, 6.2.6 og 6.2.7 er aktuelle bestemmelser som skal sikre at st\u00f8y og vibrasjoner gj\u00f8r minst mulig skade. Det er ogs\u00e5 satt dokumentasjonskrav i \u00a7 2.8 Som kommunen viser til, er det ogs\u00e5 gitt bestemmelser om st\u00f8y i gjeldende kommuneplan \u00a7 22. Etterlevelse av gjeldende bestemmelser om st\u00f8y, herunder anleggsst\u00f8y, f\u00f8lges opp ved tilsynsvirksomhet. Dette f\u00f8lger ogs\u00e5 av retningslinje for behandling av st\u00f8y i arealplanlegging punkt 6.2.3. Statsforvalteren har etter dette kommet til at st\u00f8y, bade i anleggs- og driftsfasen er tilstrekkelig utredet, og at hensynet til \u00e5 hindre st\u00f8ybelastning er ivaretatt i planbestemmelsene. Klagene har ikke f\u00f8rt fram p\u00e5 dette punktet. 3.1.3.5.Kulturminner og kulturmilj\u00f8 Der Bybanen skal ligge i dagen, vil det m\u00e5tte gj\u00f8res inngrep i bybildet, og i eksisterende bygnings- og kulturmilj\u00f8. Her vil hensynet til bevaring av kultur-, by- og bygningsmilj\u00f8 m\u00e5tte veies opp mot andre planhensyn, for \u00e5 gj\u00f8re l\u00f8sningen for bybanen mest mulig form\u00e5lstjenlig. For delstrekning 2 er eksisterende kulturminner og kulturmilj\u00f8 beskrevet i planbeskrivelsen punkt 5.1. Planbeskrivelsen punkt 7.4 beskriver konsekvenser for byform og byrom, og punkt 7.6.2 beskriver konsekvenser for kulturminner og kulturmilj\u00f8. I tillegg er det utarbeidet kulturminnedokumentasjon for bygg som forutsettes revet. For delstrekning 2 er denne datert 15.09.2022. Det er sikret i planbestemmelsene \u00a7 2.1.4 at \u00abAlle inngrep som utf\u00f8res som del av tiltaket, skal ta hensyn til omkringliggende terreng, landskapselement, kulturmilj\u00f8 og kulturminner. Eksisterende terreng og vegetasjon skal tas vare p\u00e5 s\u00e5 langt det er mulig.\u00bb Kommunen viser i sin klagebehandling at bestemmelsen generelt skal f\u00f8lges opp ved gjennomf\u00f8ringen av planen. Statsforvalteren har konkludert med at kulturminner og kulturmilj\u00f8 er tilstrekkelig beskrevet og utredet i plandokumentene, til \u00e5 kunne avgj\u00f8re viktige sp\u00f8rsm\u00e5l og valg av l\u00f8sninger for bybanen. Klagene kan ikke f\u00f8re fram p\u00e5 dette punktet. 3.1.3.6.Barn og unges interesser Det er klaget p\u00e5 at barn og unges interesser ikke er tilstrekkelig ivaretatt. Vi viser til at dagens situasjon og konsekvenser av planen for barn og unges interesser er beskrevet og vurdert i planbeskrivelse datert 17.03.2023 i punkt 5.7 og 7.9. Merknader fra ungdomsr\u00e5det er behandlet i merknadsskjema av 31.03.2023, og f\u00f8lgende kommentar er gitt: \u00abSkolevei og gangforbindelser for skolebarn vil ha spesielt fokus n\u00e5r anleggsgjennomf\u00f8ringen planlegges, og faseplaner utarbeides. Dersom en forbindelse m\u00e5 stenges, vil det bli etablert og skiltet en alternativ gangforbindelse. Ber\u00f8rte parter og naboer vil f\u00e5 en kontaktperson i Bybanen Utbygging som koordinerer informasjon mellom utbygger og ber\u00f8rte parter, ogs\u00e5 skole/barnehage.\u00bb Side: 12/21 Statsforvalteren har kommet til at barn og unges interesser er tilstrekkelig utredet og ivaretatt i planarbeidet, i tr\u00e5d med plan- og bygningsloven. Klage som gjelder dette har ikke f\u00f8rt fram. 3.1.3.7.Naturmangfold Naturmangfold er omhandlet i planbeskrivelsen, der eksisterende naturmangfold er beskrevet i punkt 5.5, og konsekvenser i punkt 7.7. Vi har konkludert med at kunnskapsgrunnlaget er tilstrekkelig, jf. naturmangfoldloven \u00a7 8. Det g\u00e5r fram av saken at ulempene for naturmangfoldet i denne saken er relativt begrensede, mens tunge samfunnshensyn ligger til grunn for etableringen av bybanen. Det g\u00e5r fram av planbeskrivelse og av planbestemmelser at naturmangfoldet skal s\u00f8kes ivaretatt best mulig. Planbestemmelser som ivaretar naturmangfold er gitt i \u00a7\u00a7 2.1.4.1, 3.2.9.1, 3.2.14.2, 3.3.1.1, 3.3.3, 3.3.4, 3.3.5.4, 4.2.1, 4.2.2, 5.1.4.4 og 5.1.4.7. Vi har etter vurdering av saken kommet til at prinsippene i naturmangfoldloven \u00a7\u00a7 8-12 er overholdt i planprosessen. Klagepunktet f\u00f8rer ikke fram. 3.1.3.8.Samfunns\u00f8konomiske konsekvenser Det er klaget p\u00e5 at samfunns\u00f8konomiske konsekvenser av bybanen ikke er utredet. Kommunen viser til at det er gjennomf\u00f8rt nyttekostanalyse 15.09.2022. Den samfunns\u00f8konomiske analysen er oppdatert etter KU2013 og har ligget ved planbeskrivelsen. Den viser at trafikantene vil ha stor nytte av tiltaket, mens bybanen samlet sett ikke vil v\u00e6re samfunns\u00f8konomisk l\u00f8nnsomt ut fra prissatte konsekvenser, med de metoder og forutsetninger som er lagt til grunn. Dette er ikke forhold som har betydning for planens gyldighet, og klagepunktet f\u00f8rer ikke fram. 3.1.3.9.Sammenheng med andre planer Det er blant annet i klagen fra Folkeaksjonen nei til bil og bane p\u00e5 bryggen anf\u00f8rt at sammenhengen med annet planarbeid ikke er utredet, og planarbeid for Dokken er nevnt. Statsforvalteren kan ikke se at reguleringsplanen for delstrekning 2 har slik sammenheng med planarbeidet p\u00e5 Dokken, eller andre reguleringsplaner, som tilsier at dette skulle v\u00e6rt s\u00e6rskilt utredet. Kommunen viser til at allerede vedtatte planer har ligget til grunn for planprosessen. Det er for s\u00e5 vidt ikke noe i veien for \u00e5 regulere i strid med tidligere vedtatt regulering. Dersom det oppst\u00e5r motstrid mellom flere reguleringsplaner, der kommunen endrer tidligere regulert arealbruk, vil som regel den sist vedtatte planen gjelde foran tidligere regulering. Klagepunktet har ikke f\u00f8rt fram. 3.1.4.Saksbehandlingsfrister Statsforvalteren er enig med kommunens syn p\u00e5 at fristen som framg\u00e5r av pbl. \u00a7 12-10 (4) er veiledende, og at det ikke det knytter seg rettsvirkninger til oversittelse av fristene.6 Vi kan derfor ikke se at dette klagepunktet f\u00f8rer til at planvedtaket er ugyldig. 3.1.5.Medvirkning 6 Jf. Prop. 121 L (2013-2014) pkt. 3.3.1 Side: 13/21 Plan- og bygningsloven (pbl.) stiller krav om at det tilrettelegges for medvirkning p\u00e5 ulike stadier i reguleringsprosessen. De n\u00e6rmere kravene fremkommer av pbl. \u00a7\u00a7 12-8 \u2013 12-12. Et hovedform\u00e5l med reglene om medvirkning er \u00e5 sikre at saken er godt opplyst, med et bredest mulig kunnskapsgrunnlag f\u00f8r kommunestyret/bystyret eventuelt treffer avgj\u00f8relser i saken. Det er likevel kommunen som m\u00e5 foreta den n\u00f8dvendige vektingen og avveiningen av ulike motstridende interesser. N\u00e5r planarbeidet igangsettes, skal ber\u00f8rte offentlige organer og andre interesserte varsles.7 Det skal alltid kunngj\u00f8res en melding om oppstart av planarbeidet i minst \u00e9n avis som er alminnelig lest p\u00e5 stedet, og gjennom elektroniske medier. Registrerte grunneiere og festere i planomr\u00e5det, og s\u00e5 vidt mulig andre rettighetshavere i planomr\u00e5det samt naboer til planomr\u00e5det, skal n\u00e5r de blir direkte ber\u00f8rt, p\u00e5 hensiktsmessig m\u00e5te underrettes om at planarbeidet tas opp. Ved varsel om oppstart og kunngj\u00f8ring skal avgrensningen av planomr\u00e5det angis. Videre skal forslag til planprogram sendes p\u00e5 h\u00f8ring og legges ut til offentlig ettersyn, normalt samtidig med varsel om oppstart av planarbeidet. Forslaget skal ogs\u00e5 gj\u00f8res tilgjengelig gjennom minst \u00e9n avis som er alminnelig lest p\u00e5 stedet og elektroniske medier. Frist for \u00e5 gi uttalelse skal v\u00e6re minst seks uker.8 Forslag til reguleringsplan skal sendes p\u00e5 h\u00f8ring og legges ut til offentlig ettersyn. Planforslaget gj\u00f8res tilgjengelig gjennom elektroniske medier. Frist for \u00e5 gi uttalelse og eventuelt fremme innsigelse skal v\u00e6re minst seks uker. Dersom reguleringsplanen er underlagt krav om konsekvensutredning etter \u00a7 4-2, skal konsekvensutredningen f\u00f8lge planforslaget.9 Videre skal registrerte grunneiere og festere, og s\u00e5 vidt mulig andre rettighetshavere i planomr\u00e5det, samt naboer, n\u00e5r de blir direkte ber\u00f8rt, p\u00e5 hensiktsmessig m\u00e5te underrettes om forslag til reguleringsplan med opplysning om hvor det er tilgjengelig. N\u00e5r fristen er ute, tar kommunen saken opp til behandling med de merknader som er kommet inn.10 Etter pbl. \u00a7 12-12 f\u00f8rste ledd andre punktum skal det av saksframlegget til kommunestyret/bystyret framg\u00e5 hvordan innkomne uttalelser til planforslaget og konsekvensene av planen har v\u00e6rt vurdert, og hvilken betydning disse er tillagt. Kommunen har i fagnotatet datert 31.03.2023 kap. 1.6 (s. 13 flg.) redegjort for hvordan kravene til offentlighet og medvirkning har v\u00e6rt etterlevd i reguleringsprosessen. Det er ogs\u00e5 til bystyresaken utarbeidet merknadsskjema for hver av delstrekningene hvor innkomne merknader er oppsummert og kommentert. Det fremg\u00e5r av opplysningene i saken at planprogrammet for bybanen til \u00c5sane ble vedtatt av bystyret i 2012. Varsel om oppstart av reguleringsplanarbeidene ble sendt til grunneiere, ber\u00f8rte parter, interesseorganisasjoner og offentlige etater i mai 2018, og det har v\u00e6rt holdt offentlige informasjonsm\u00f8ter for alle delstrekninger. Prosjektet har ogs\u00e5 delt informasjon via nettsidene til Milj\u00f8l\u00f8ftet og Bergen kommune. Det har ogs\u00e5 v\u00e6rt holdt m\u00f8ter med en rekke grunneiere og andre akt\u00f8rer. 7 Pbl. \u00a7 12-8 f\u00f8rste ledd f\u00f8rste punktum 8 Pbl. \u00a7 12-9 andre ledd 9 Pbl. \u00a7 12-10 f\u00f8rste ledd 10 Pbl. \u00a7 12-10 fjerde ledd f\u00f8rste punktum. Side: 14/21 Planforslagene var p\u00e5 h\u00f8ring og offentlig ettersyn i perioden 05.11.2022 \u2013 21.12.2022, og det ble mottatt en rekke uttalelser og private merknader. Som oppf\u00f8lging av h\u00f8ringsuttalelser er det gjort noen endringer i planforslagene som har v\u00e6rt p\u00e5 begrenset h\u00f8ring til ber\u00f8rte grunneiere og offentlige etater i perioden 13.02.2023 \u2013 13.03.2023. Fagnotatet og merknadsskjemaene var blant dokumentene til bystyrets sak 161/23, og m\u00e5 regnes som en del av saksframlegget i saken. Ut fra de foreliggende opplysningene i saken finner Statsforvalteren at plan- og bygningslovens krav til medvirkning er etterlevd i saken. 3.1.6.Habilitet Det er i flere av klagene fremsatt inhabilitetsinnsigelser. Anf\u00f8rslene omfatter b\u00e5de ansatte i plan- og bygningsetaten, og bystyrerepresentanter som tidligere har v\u00e6rt medlemmer av byr\u00e5det. 3.1.6.1.Ansatte tjenestemenn i plan- og bygningsetaten Det er anf\u00f8rt manglende habilitetsvurdering for kommunens prosjektleder, og for etatsdirekt\u00f8ren. Reglene om habilitet for offentlige tjenestemenn f\u00f8lger av forvaltningsloven (fvl.) kap. 2. Etter fvl. \u00a7 8 f\u00f8rste ledd er det tjenestemannen selv som avgj\u00f8r om han eller hun er inhabil. Habilitetskravene fremg\u00e5r av fvl. \u00a7 6. Bestemmelsen skiller mellom en vurdering av tjenestemannens habilitet etter visse absolutte inhabilitetsgrunner i f\u00f8rste ledd, og en relativ standard i andre ledd.11 Det er s\u00e5 langt vi kan se ikke gjort gjeldende at de aktuelle ansatte er i noen slik posisjon som gj\u00f8r dem automatisk inhabile etter bestemmelsene i fvl. \u00a7 6 f\u00f8rste ledd. Sp\u00f8rsm\u00e5let blir derfor om de aktuelle ansatte er inhabile etter den skj\u00f8nnsmessige bestemmelsen i fvl. \u00a7 6 andre ledd. Problemstillingen er om det foreligger \u00abs\u00e6rlige forhold ... som er egnet til \u00e5 svekke tilliten til\u00bb at disse vil tilrettelegge grunnlaget for bystyrets avgj\u00f8relse p\u00e5 en upartisk m\u00e5te. Det skal ved vurderingen blant annet legges vekt p\u00e5 hvorvidt avgj\u00f8relsen i saken kan inneb\u00e6re \u00abs\u00e6rlig fordel, tap eller ulempe\u00bb for tjenestemannen selv eller noen han eller hun \u00abhar n\u00e6r personlig tilknytning til\u00bb, jf. forvaltningsloven \u00a7 6 annet ledd f\u00f8rste punktum. Bestemmelsen \u00e5pner for en bred, skj\u00f8nnsmessig vurdering, som m\u00e5 skje i lys av de sentrale hensynene bak habilitetsreglene, som er \u00e5 sikre korrekte avgj\u00f8relser og bidra til \u00e5 opprettholde tilliten og troverdigheten til forvaltningen.12 Innsigelsene til etatsdirekt\u00f8rens habilitet er knyttet til tidligere politisk rolle og uttalelser i rollen som r\u00e5dgiver for byutviklingsbyr\u00e5den. I henhold til Bergen kommunes politikerregister13 var han i perioden 30.10.2019 \u2013 24.11.2021 varamedlem til Bergen bystyre, og varamedlem til Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling. I 2018-2019 var han videre r\u00e5dgiver for byutviklingsbyr\u00e5d Anna Elisa Tryti.14 I oversendelsesskrivet 18.01.2024 avvises det at habilitetsanf\u00f8rselen kan f\u00f8re fram. Det opplyses at han ikke deltatt ved behandling av noen saker om planlegging av bybanen til \u00c5sane i bystyret, eller som politisk r\u00e5dgiver. Det er videre opplyst at han ikke har noen s\u00e6rinteresser i saken, og at det ikke 11 Jf. bl. a. JDLOV-2023-3930 12 Jf. eksempelvis Rt. 1996 s. 64 13 https://www.bergen.kommune.no/politikk/politikere/269164 14 https://www.bt.no/nyheter/direkte/i/BR649v/nyheter-direkte?pinnedEntry=198995 Side: 15/21 foreligger noen opplysninger om at avgj\u00f8relsen i saken vil inneb\u00e6re en s\u00e6rlig fordel, tap eller ulempe for ham selv eller noen som han har n\u00e6r personlig tilknytning til. Det faglige engasjement i saken g\u00e5r ikke utover det som naturlig f\u00f8lger av rollen som etatsdirekt\u00f8r og er forankret gjeldene bestillinger fra politisk niv\u00e5 og plandokumenter vedtatt av bystyret. Det understrekes at vurderinger av alternative tras\u00e9er for bybanen er vurdert i henhold til m\u00e5lsetningene for bybanen vedtatt i Bergen bystyre. Ut fra de foreliggende opplysningene kan Statsforvalteren etter dette ikke se at det foreligger \u00abs\u00e6rlige forhold ... som er egnet til \u00e5 svekke tilliten til\u00bb etatsdirekt\u00f8rens upartiskhet i saken. I kommunens oversendelsesskriv av 18.01.2024 side 24 avvises det ogs\u00e5 at habilitetsanf\u00f8reselen for prosjektlederen kan f\u00f8re fram. Det blir presisert at hennes rolle alltid har v\u00e6rt prosjektleder, der hun har rapportert til avdelingsleder og etatsdirekt\u00f8r. Hun hadde ikke eierinteresser i konsulentselskapet da hun startet i stillingen i kommunen. Det beskrives hvordan hun forholdt seg til selskapet, og det presiseres videre at hun ikke har hatt s\u00e6rinteresser i saken, og at det faglige engasjementet ikke g\u00e5r utover det som naturlig f\u00f8lger av rollen som prosjektleder og er forankret i gjeldene bestillinger fra politisk niv\u00e5 og plandokumenter vedtatt av Bystyret. Videre presiseres det at alternative traseer for bybanen er vurdert i henhold til m\u00e5lsetting for Bybanen, som er vedtatt i Bergen bystyre en rekke ganger, f\u00f8rst i 2003 som del av reguleringsplanen for f\u00f8rste byggetrinn. M\u00e5lsetningene danner if\u00f8lge oversendelsesbrevet de vedtatte rammene for arbeidet med anlegget og har ligget der forut i tid for de p\u00e5st\u00e5tt inhabile tjenestepersonenes involvering i saken. Ut fra de foreliggende opplysningene kan Statsforvalteren etter dette ikke se at det foreligger \u00abs\u00e6rlige forhold ... som er egnet til \u00e5 svekke tilliten til\u00bb prosjektlederens upartiskhet i saken. 3.1.6.2.Bystyrerepresentanter som tidligere har v\u00e6rt medlemmer av byr\u00e5det Bergen bystyre er et folkevalgt organ. Bestemmelsene om inhabilitet i forvaltningsloven kap. 2 gjelder i henhold til kommuneloven (koml.) \u00a7 11-10 f\u00f8rste ledd ogs\u00e5 ved behandlingen av saker i folkevalgte organer etter kommuneloven, med de s\u00e6rreglene som f\u00f8lger av den aktuelle paragrafen. Etter fvl. \u00a7 8 andre ledd er det i kollegiale organer organet selv som treffer avgj\u00f8relse av habilitetssp\u00f8rsm\u00e5l, Avgj\u00f8relsen treffes etter at medlemmet har tatt opp forholdet som kan gj\u00f8re ham eller henne inhabil, uten at vedkommende medlem deltar. I klagen fra Jan Bakke er det pekt p\u00e5 at bystyrerepresentanter som tidligere har v\u00e6rt medlemmer av byr\u00e5det deltok ved behandlingen av reguleringsplanene for bybanen fra sentrum til \u00c5sane i bystyret. Det gj\u00f8res gjeldende at dette er i strid med koml. \u00a7 11-10 andre ledd f\u00f8rste punktum, og at det derfor forel\u00e5 automatisk inhabilitet for disse representantene ved bystyrets behandling. Bestemmelsen i koml. \u00a7 11-10 andre ledd f\u00f8rste punktum er en s\u00e6rlig habilitetsbestemmelse som retter seg mot folkevalgte som ogs\u00e5 er \u00abansatt\u00bb i kommunen, og som i den egenskap har medvirket ved saksforberedelsen. Regelen kommer f\u00f8lgelig bare til anvendelse n\u00e5r den folkevalgte tidligere har hatt befatning med saken som ansatt i kommunen. Det at en folkevalgt tidligere har v\u00e6rt i befatning med saken i egenskap av folkevalgt, medf\u00f8rer ikke inhabilitet etter denne reglen, jf. Kommunal- og distriktsdepartementets veileder H-226615 s. 17. 15 Habilitet_i_kommuner_og_fylkeskommuner.pdf (regjeringen.no) Side: 16/21 Et byr\u00e5d/kommuner\u00e5d er i henhold til koml. \u00a7 5-1 andre ledd bokstav c et folkevalgt organ. Videre er medlemmene av byr\u00e5det folkevalgte, jf. koml. \u00a7 5-1 fjerde ledd bokstav e. Folkevalgte regnes ikke som ansatte i kommunen, men innvalgt i et tillitsverv.16 P\u00e5 dette grunnlag legger vi til grunn at den s\u00e6rlige bestemmelsen i koml. \u00a7 11-10 andre ledd f\u00f8rste punktum ikke har anvendelse p\u00e5 folkevalgte som tidligere har v\u00e6rt medlemmer av byr\u00e5det. Sp\u00f8rsm\u00e5let om inhabilitet m\u00e5 derfor for de aktuelle representantene vurderes etter de alminnelige reglene i fvl. \u00a7 6. Det foreligger ingen opplysninger i saken om at representantene er i noen slik posisjon som gj\u00f8r dem automatisk inhabile etter bestemmelsene i fvl. \u00a7 6 f\u00f8rste ledd. Videre foreligger det heller ingen opplysninger om at avgj\u00f8relsen i saken kan inneb\u00e6re s\u00e6rlig fordel, tap eller ulempe for representantene selv eller noen som de har n\u00e6r personlig tilknytning til. I henhold til protokollene fra bystyrets m\u00f8ter 31.05.202317 og 27.09.202318 hadde ingen av representantene hadde heller meldt inn sp\u00f8rsm\u00e5l om sin habilitet til m\u00f8tene. Ut fra de foreliggende opplysningene kan Statsforvalteren etter dette ikke se at det foreligger \u00abs\u00e6rlige forhold ... som er egnet til \u00e5 svekke tilliten til\u00bb representantenes upartiskhet i saken, jf. fvl, \u00a7 6 andre ledd. Vi viser i s\u00e5 m\u00e5te til at det alminnelige utgangspunktet er at tidligere befatning med saken som folkevalgt ikke i seg selv er et s\u00e6rlig forhold som f\u00f8rer til inhabilitet. P\u00e5 generelt grunnlag vil vi ogs\u00e5 vise til at det i juridisk teori og i forvaltningspraksis er lagt til grunn at det skal mye til f\u00f8r et s\u00e6rlig politisk engasjement i en sak leder til inhabilitet for en kommunepolitiker n\u00e5r det ikke foreligger en personlig s\u00e6rinteresse.19 Vi legger etter dette til grunn at det ikke foreligger inhabilitet for bystyrerepresentantene som tidligere har v\u00e6rt medlemmer av byr\u00e5det. 3.2. Klager rettet s\u00e6rskilt mot denne planen 3.2.1.Klagene fra Wilhelmineborg Borettslag, Amalie Skrams vei 35-37 og Sandviksveien borettslag Vi finner det hensiktsmessig med en samlet behandling av de tre klagene fra Wilhelmineborg Borettslag, Amalie Skrams vei 35-37 og Sandviksveien borettslag, siden de gjelder samme omr\u00e5de, og har flere like anf\u00f8rsler. Planbeskrivelsen punkt 7.4.2 og 7.6.2 beskriver konsekvenser for byform, byrom, kulturminner og kulturmilj\u00f8. Det vises her til at holdeplassen medf\u00f8rer et inngripende tiltak, som transformerer en rolig villagate til en kollektivgate, der ogs\u00e5 tunnelportaler og store konstruksjoner, og selve holdeplassen som m\u00e5lpunkt for passasjerer, vil bli sv\u00e6rt inngripende for tilgrensende boligeiendommer. Det g\u00e5r fram av saken at planen legger opp til grunnerverv og riving av bnr. 791 og 792 i sin helhet, i tillegg til delvis permanent og midlertidig erverv av deler av utearealer foran bnr. 794. 16 Jf. Prop. 46 L (2017-2018) s. 123 17 Bergen kommune - M\u00f8ter og sakskart politiske utvalg 18 Bergen kommune - M\u00f8ter og sakskart politiske utvalg 19 Jf. f. eks. JDLOV-2023-3930 Side: 17/21 Vurderinger av bybanestoppet er skrevet om i planbeskrivelsens sammendrag side 4, og i punkt 6.3.2 side 78. Det kommer fram at det har v\u00e6rt vurdert ulike l\u00f8sninger for plassering av holdeplassen, og at det har v\u00e6rt utfordrende \u00e5 finne en l\u00f8sning der traseen og holdeplassen tilpasser seg omgivelsene. Selv om ogs\u00e5 valgte l\u00f8sning er inngripende, er den valgte l\u00f8sningen vurdert \u00e5 gi et bedre tilbud til g\u00e5ende og syklende enn andre l\u00f8sninger, \u00e5 v\u00e6re teknisk gjennomf\u00f8rbar. Den vurderes ogs\u00e5 til ikke \u00e5 gi ikke betydelige konflikter med kulturmilj\u00f8 og andre milj\u00f8hensyn selv om l\u00f8sningen er preget av store konstruksjoner. Det er kommunen som er ansvarlig for \u00e5 avgj\u00f8re hvilket areal som skal inng\u00e5 i planen, og hva disse arealene skal brukes til, jf. plan- og bygningsloven \u00a7 12-12. Kommunen har gjort interesseavveininger og konkludert med at den valgte dagl\u00f8sningen for holdeplassen i Amalie Skrams vei er den mest form\u00e5lstjenlige. Dette er vurderinger kommunen som arealbruksmyndighet kan og skal gj\u00f8re. Hensynene som kommunen har vektlagt, er etter v\u00e5r vurdering planfaglig relevante og saklige. Vi kan ikke se at kommunens vurdering tilsier at planen er ugyldig. Til anf\u00f8rselen om konsekvensutredning, viser vi til at konsekvensutredning var lagt ved som underlagsdokument da planvedtaket ble gjort. Konsekvensutredningene ligger tilgjengelige som del av plandokumentene. N\u00e5r det gjelder kulturmilj\u00f8 og kulturminner, s\u00e5 viser vi til det vi har skrevet i punkt 3.1.3.5 over. N\u00e5r det gjelder st\u00f8yulemper, g\u00e5r det fram av saken at omr\u00e5det ligger i gul st\u00f8ysone i beregninger for realisert situasjon, se st\u00f8ykart datert 15.09.2022 side 3. Vi viser til det vi har skrevet om st\u00f8y i punkt 3.1.3.4 over. Det er anf\u00f8rt at tilkomst og eiendomsforhold i planen framst\u00e5r uklart. Vi viser til at en reguleringsplan regulerer hva arealene skal brukes til, og har ikke betydning for private eiendomsforhold. Tilkomsten synes i stor grad uendret, ved at b\u00e5de veiforbindelse og eksisterende parkeringsplasser p\u00e5 gbnr 168/15- 168/622 blir beholdt som f\u00f8r. Det f\u00f8lger av plankartet at det er satt av omr\u00e5der til midlertidig anleggsomr\u00e5de, blant annet o_GP8. Det f\u00f8lger av planbestemmelsene i \u00a7 5.1.4 at midlertidig massedeponering kan utf\u00f8res. Det f\u00f8lger videre av bestemmelsene at omr\u00e5dene skal tilbakef\u00f8res til opprinnelig arealform\u00e5l, og istandsettes n\u00e5r anleggsarbeidet er avsluttet. Statsforvalteren har kommet til at dette er tilstrekkelig ivaretatt i planen. Klagerne er bekymret for konsekvensene av \u00e5 plassere stolper rett foran vinduer og altaner. Kommunen viser til at plassering av stolper og kj\u00f8reledningsmaster i feltet skal vurderes i prosjekteringsfasen. Se planbestemmelsene \u00a7 3.2.5.3.b, der det framg\u00e5r at plassering og utforming av disse skal ta hensyn til det historiske milj\u00f8et det inng\u00e5r i, samt fremkommelighet for g\u00e5ende, syklende og kj\u00f8ret\u00f8y. Ang\u00e5ende vedlikehold og drift av gr\u00f8nnstrukturen regulert i planen, er dette ikke et tema i reguleringsplanen. Feltene o_GT4 og o_GBG3 gjelder turveg og bl\u00e5/gr\u00f8nnstruktur. Det er gitt bestemmelser til disse form\u00e5lene i \u00a7\u00a7 3.3.2 og 3.3.5. Klagerne opplever ikke at de reelt har f\u00e5tt medvirke i planprosessen. Kommunen beskriver i sitt oversendingsbrev hvordan klagerne har f\u00e5tt medvirke, og hvordan deres merknader er vurdert. Statsforvalteren viser ogs\u00e5 til det vi har sagt generelt om medvirkning ovenfor i punkt 3.1.5, og v\u00e5r konklusjon er at det er lagt til rette for medvirkning i tr\u00e5d med plan- og bygningsloven. Side: 18/21 Det er klaget p\u00e5 universell tilgjengelighet og p\u00e5 at barn og unges interesser ikke er tilstrekkelig ivaretatt. Vi viser til det som er skrevet i punkt 3.1.3.2, 3.1.3.3 og 3.1.3.6 over. En av klagene har en anf\u00f8rsel som gjelder sykkelveien fra Glass Knag til Bradbenken, dette behandles i klagesaken for reguleringsplanen for hovedsykkelruten mellom Festningskaien og Sandviken, v\u00e5r ref.: 2024/1301. Vi har etter dette kommet til at klagene ikke f\u00f8rer fram. 3.2.2.Klagen fra Bergen taxi Kommunen viser til at taxi-virksomhet er hensyntatt i planprosessen. For delstrekning 2 er det lagt opp til at holdeplasser for taxi ved NHH legges ved bussterminalen, jf. planbeskrivelse datert 17.03.2023 punkt 6.7.1. Det er ikke regulert egne arealer for virksomheten, men planen legger til rette for denne arealbruken. Merknadsskjema har fagetaten kommentert at eksisterende oppstillingsplasser i Ladeg\u00e5rdgaten ved Sandvikskirken opprettholdes i planen, og at eksisterende oppstillingsplasser i Helleveien utg\u00e5r, og viser til illustrasjon der det er vist 2 oppstillingsplasser ved innkj\u00f8rsel til bussterminal. Plasseringen gir kortest mulig overgang mellom buss/bane og taxi. Det er ikke mulig med flere plasser uten \u00e5 komme i konflikt med bussdriften ved terminalen. Det er Statsforvalterens vurdering at Bergen Taxi har f\u00e5tt anledning til \u00e5 medvirke i planprosessen, og at deres merknader er vurderte og tatt stilling til. Kommunen har etter v\u00e5rt syn gjort en vurdering der behovet taxin\u00e6ringen og folk som trenger taxi har, er veid opp mot andre arealbehov ved holdeplassene. Dette er interesseavveininger som kommunen som arealbruksmyndighet m\u00e5 gj\u00f8re i en planprosess. Vi kan ikke se at anf\u00f8rslene i klagen kan f\u00f8re til at planen ikke kan vedtas. Klagen tas ikke til f\u00f8lge. 3.2.3.Klagen fra Elisabeth Haavig Bakke N\u00e5r det gjelder fare for setningsskader, viser vi til det vi har skrevet i punkt 3.1.3.4 om st\u00f8y og vibrasjoner. Vi ser av kommunens oversendingsbrev at Bakke har f\u00e5tt medvirke i planprosessen, og vi viser for \u00f8vrig til det vi har skrevet over i punkt 3.1.5 om medvirkning. N\u00e5r det gjelder punktet om manglende utredning av alternativ trase i Sandviken, s\u00e5 viser vi til at trasevalg for Sandviken ble gjort av Bystyret 31.01.2018 basert p\u00e5 tilleggsutredninger. Vi regner dette som tilstrekkelig utredning for trasevalg i Sandviken. N\u00e5r det gjelder klagepunktet om alternative l\u00f8sninger for sentrum, er ikke det en del av denne klagesaken. Vi har etter dette kommet til at klagen ikke f\u00f8rer fram. 3.2.4.Klage fra B\u00e5rd Magnus Fauske Fauske har bedt om at hans merknad under offentlig ettersyn blir saksbehandlet som en klage p\u00e5 vedtaket. Det g\u00e5r fram av saken at han har kommet med merknader til delstrekning 1. Klagen er vurdert til ikke \u00e5 ha konkrete anf\u00f8rsler som retter seg mot delstrekning 2. Vi viser til det som er skrevet generelt om utredning ovenfor. Klagen har ikke f\u00f8rt fram. Side: 19/21 3.2.5.Klage fra Breiviken AS og Sandviksbodene 8 Holding AS v/Advokatfirmaet Riisa Klagen fra eierne av Sandviksbodene 6-7 og 8 gjelder delstrekning hovedsykkelrute Festningskaien \u2013 Sandviksveien og delstrekning 2. Klagen er vurdert \u00e5 kun gjelde forhold ved delstrekning hovedsykkelrute, og blir behandlet i sin helhet i saken som gjelder hovedsykkelruten, v\u00e5r ref.: 2024/1301. 3.2.6.Klagen fra Aksjonsgruppen \u00abNei til steindeponi i Sandviken\u00bb Aksjonsgruppen \u00abNei til steindeponi i Sandviken\u00bb anf\u00f8rer flere feil ved planvedtakene knyttet til utredninger og s\u00e6rlig forhold ved st\u00f8y. Vi viser til det vi har skrevet over i punkt 3.1.3 om utredning av saken, herunder av st\u00f8yforholdene. Klagen har ikke f\u00f8rt fram. 3.2.7.Klagen fra Foreningen Bergen Sentrum 2050 Foreningen Bergen Sentrum 2050 anf\u00f8rer at det hefter en rekke prosessuelle feil ved planvedtakene og viser til forhold ved konsekvensutredningene. Vi viser til det vi har skrevet om utredning av saken ovenfor. Klagen f\u00f8rer ikke fram p\u00e5 dette punktet. Det anf\u00f8res videre at Statsforvalteren i Vestland er inhabil til \u00e5 klagebehandle sakene. Vi viser til det som er sagt i punkt 3.1.6 om habilitet, og legger i det f\u00f8lgende til noen kommentarer om organinhabilitet. Utgangspunktet er at forvaltningsloven gjelder inhabilitet for en tjenestemann, ikke for et organ, jf. ordlyden i bestemmelsene i forvaltningsloven kapittel II. Statsforvalteren har ulike roller som statlig fag- og innsigelsesmyndighet, og som rettsikkerhetsinstans ved en klagebehandling. En slik kompetansekombinasjon vil normalt ikke medf\u00f8re inhabilitet, med mindre Statsforvalteren i h\u00f8ringsprosessen har vist s\u00e6rlig engasjement eller g\u00e5tt ut over rammene for regul\u00e6r saksbehandling, sml. forvaltningsloven \u00a7 6 andre ledd. Vi kan ikke se at Statsforvalterens engasjement i denne saken g\u00e5r ut over det som er vanlig saksbehandling i slike saker. Dialog, korrespondanse og m\u00f8tevirksomhet b\u00e6rer preg av \u00e5 f\u00f8lge alminnelig praksis for dialog mellom ber\u00f8rte sektormyndigheter og Bergen kommune som planmyndighet. Vi kan derfor ikke se noen grunn til at det skal oppnevnes settefylkesmann for \u00e5 avgj\u00f8re klagesaken. Klagen har ikke f\u00f8rt frem. 4. Oppsummering Statsforvalteren har med dette vurdert klagene, og sakens faktiske og rettslige sider. Vi har kommet til at saken er tilstrekkelig utredet, og at st\u00f8yproblematikk er ivaretatt i planen. Vi har konkludert med at det er lagt til rette for medvirkning i tr\u00e5d med reglene i plan- og bygningsloven. Vi har kommet til at Bergen kommune har vurdert saken forsvarlig etter gjeldende regelverk, og vi kan heller ikke se at kommunen har lagt vekt p\u00e5 usaklige eller utenforliggende hensyn. Vi har heller ikke merknader til det planfaglige skj\u00f8nnet som kommunen har ut\u00f8vd i saken. Klagene har dermed ikke f\u00f8rt fram, og vedtaket stadfestes. Vedtaket er endelig og kan ikke p\u00e5klages, jf. forvaltningsloven \u00a7 28 tredje ledd. Med hilsen Gunnar O. H\u00e6reid Anne-Kjersti Sande ass. statsforvalter fung. Seksjonsleiar Side: 20/21 Dokumentet er elektronisk godkjent Kopi til: Bergen kommune Postboks 7700 5020 BERGEN VESTLAND FYLKESKOMMUNE Postboks 7900 5020 BERGEN STATENS VEGVESEN Hunderfossen 2625 F\u00c5BERG Side: 21/21 Mottakerliste: Veronica Nakken Cloin C/O Starup, Galsthovej 12, Dk-7200 Grindsted RIISA ADVOKATFIRMA ANS AVD Bryggen 15 5003 BERGEN BERGEN (ref. 202315031) Harald Raymond Sanden M\u00e5seskj\u00e6rveien 24 5035 Bergen Jan Bakke Sudmanns Vei 10 5037 Bergen Rune Helljesen Sandviksveien 211 5035 Bergen SANDVIKSVEIEN BORETTSLAG c/o Vestbo BBL Postboks 5817 BERGEN 1947 Nordnes \u00d8VRE-EIDE G\u00c5RD Arild Nydegger \u00d8vre-Eide 36 5105 EIDSV\u00c5G I \u00d8vre-Eide \u00c5SANE S\u00f8lvi Ljostveit Lappen 9 5009 Bergen Stein Bendiksen Gr\u00f8nnlien 5 E 5055 Bergen B\u00e5rd Magnus Fauske Lervigbrygga 17 4014 Stavanger Karsten Aubert Storheia 23 5239 R\u00e5dal Bjarte Fossedal Amalie Skrams Vei 33 5036 Bergen Bernhard Iversen Jacob Kj\u00f8des Veg 2 G 5232 Paradis \u00c5se Olaug Helle Hansen Morvikbotn 258 5122 Morvik Trond Erik Hansen Morvikbotn 258 5122 Morvik Kjell Martin Bergersen Tverrvegen 16 2240 Magnor Marit Helene Wikholm Nye Sandviksveien 23 5032 Bergen Marit Hole Gr\u00f8nnlien 5 E 5055 Bergen Ellen A Haugen Moltubakk Hellebakkgrenda 17 5215 Lysekloster Inger Lise H\u00f8gset Amalie Skrams Vei 35 5036 Bergen WILHELMINEBORG BORETTSLAG Postboks 7280 5020 BERGEN BORETTSLAGET AMALIE Postboks 7280 5020 BERGEN SKRAMSVEI 35-37 Elisabeth A Meidell Bakke Sudmanns Vei 10 5037 Bergen BERGEN SENTRUM 2050 c/o Agenda \u00d8konomi AS 5132 NYBORG Litle\u00e5svegen 53 TAXISENTRALEN I BERGEN AS Kokstadvegen 8 5257 KOKSTAD Gerd Johanne Bergesen Sundts Veg 11 A 5221 Nesttun Randi \u00d8kland Vigdis T\u00f8nnessen Folkeaksjonen Nei til bil og Lyngb\u00f8veien 62 5164 Laksev\u00e5g Bybane over Byggen v/Richard Hjellestad "
}