{
  "dokument_id": "bdaa64be-e3c4-5eb7-8bd4-092bcbcd0e5b",
  "doc_type": "meeting_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Protokoll kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 07.01.2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11854453/Protokoll-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-07-01-2025",
  "tekst": " BERGEN KOMMUNE Protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Den 07. jan. 2025 holdt kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse m\u00f8te i Bergen r\u00e5dhus, m\u00f8terom Store Milde. Til stede: Sonja Ljostveit Ellinor Hj\u00f8rnevik Alexander Lunde Petersen Bj\u00f8rn Greve Kari Tungesvik Geir Ivar Kavlie \u00c5slaug Kalstad Michael S\u00f8nnesyn Olaug Nilssen Gro Stalheim Iversen (vara) Forfall: Kristian Thorkildsen Inhabilitet: Fra administrasjonen: Veronica Sl\u00f8k Tvedt fra Etat for utbygging \u00c5ge Eikrem fra byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole Byr\u00e5d Reidar Digranes M\u00f8teleder: Sonja Ljostveit Sekret\u00e6r: Birgitte Teglgaard J\u00f8rgensen/Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger M\u00f8tet startet kl. 13:00 og ble hevet kl. 17:00 1 Saksliste Saksnr. Arkivsak Sakstittel Side 2023/280752-72 Innkalling kommunalt r\u00e5d for personer med 3 funksjonsnedsettelse 07.01.2025 1/25 2023/280752-69 Godkjenning av innkalling og saksliste 3 2/25 2023/280752-70 Godkjenning av protokoll 3 3/25 2023/280754-74 Skriftlige orienteringer 3 4/25 2023/280756- Likestillingssenteret p\u00e5 Vestlandet. 5 143 5/25 2023/280756- Rullevennlig tras\u00e9 til L\u00f8vstien 5 142 6/25 2023/280754-75 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer 6 7/25 2023/280756- Reoppnevning til brukerpanelet i Alrek 6 144 helseklynge 8/25 2023/280756- Loddefjord skole - konseptvalgutredning 6 141 9/25 2023/280756- Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for kultur, n\u00e6ring og 7 145 idrett 10/25 2023/213475-9 Sikkerhet og tilgjengelighet p\u00e5 Bergen R\u00e5dhus 7 11/25 2024/127558-10 Forslag til ny organisering av renholdstjenestene 8 og ny renholdsnorm for Bergen kommune 12/25 2024/75911-5 Valgtingslokaler - stortings- og sametingsvalget 9 2025 13/25 2024/120132-1 Faste forh\u00e5ndsstemmelokaler, stemmeperiode og 11 \u00e5pningstider - stortings- og sametingsvalget 2025 14/25 2023/280754-76 Eventuelt 11 2 Innkalling kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 07.01.2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkallingen ble godkjent 1/25 Godkjenning av innkalling og saksliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 1/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkalling og saksliste ble godkjent uten kommentarer 2/25 Godkjenning av protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 2/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokoll fra m\u00f8te 26. november godkjennes 3/25 Skriftlige orienteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 3/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u2022 Ang\u00e5ende Teigane bofelleskap F\u00f8lgende brev sendes til Etat for utbygging R\u00e5det har f\u00f8lgende tilbakemelding til det videre arbeidet med dette og andre bofelleskap. I saksbeskrivelsen vil man redusere kostnadene blant annet ved arealreduserende tiltak, spesielt p\u00e5 tilleggsareal som ganger, lager og tekniske rom. Beboerne i disse bofelleskapene vil ofte ha behov for arealkrevende hjelpemidler, som flere rullestoler og r\u00e5det er derfor bekymret for at man \u00f8nsker \u00e5 redusere lageromr\u00e5dene. R\u00e5det viser til at det i fagnotatet til sluttmeldingen til Land\u00e5s bofelleskap (2019/85127-12) kommer frem at det er for d\u00e5rlig plass til oppbevaring og lagring av rullestoler. R\u00e5det h\u00e5per at man ikke kommer i samme situasjon her. \u2022 Ang\u00e5ende oversikt over saker som byr\u00e5det forventer \u00e5 fremme v\u00e5ren 2025 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for byutvikling R\u00e5det s\u00e5 til sin overraskelse at Plan for universell utforming ikke er blant sakene byr\u00e5det planlegger \u00e5 legge frem. R\u00e5det har i mange \u00e5r etterlyst denne planen og har gang p\u00e5 gang f\u00e5tt beskjed om at den er like rundt hj\u00f8rnet. Bergen har en eller flere planer for eldre, ungdom, rus, kriminalitet osv., men ingen for universell utforming som mange personer med funksjonsnedsettelse er avhengig av for ikke \u00e5 bli utestengt fra samfunnet. 3 Den 29. oktober 2024 hadde likestillings- og diskrimineringsombudet et \u00e5pent m\u00f8te om usynliggj\u00f8ring av funksjonshemmede i samfunnet enten det v\u00e6re seg i kommunen, i politikken, i media eller i andre aspekter av livet. Funksjonshemmede er for eksempel ikke nevnt i Bergen kommune sin mangfoldspris eller n\u00e5r det gjelder inkluderingssenteret, organisasjonene for funksjonshemmede ble ikke invitert da Bergen kommune var delarrang\u00f8r av frivillighetens \u00e5r for litt siden og sist, men ikke minst er enda ikke plan for universell utforming p\u00e5 saksplanen for neste halv\u00e5r. KRPF etterlyser b\u00e5de plan for universell utforming og et st\u00f8rre fokus p\u00e5 hvordan mennesker med funksjonsnedsettelser blir inkludert i Bergen kommune. Skriftlige orienteringer Brev fra KRPF og eventuell oppf\u00f8lging \u2022 Innbyggerforslag: nei til nedstenging av Ung Arena Nord og kutt i bevilgningene til Ung Arena o Brev til utvalg for helse og sosial o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Kvalitetsutviklingsplan for bergensbarnehagen o Brev til utvalg for barnehage, skole og idrett o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Bemanningssituasjonen i kommunale sykehjem og behandlingssentre o Brev til utvalg for helse og sosial o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Representantforslag om kvinnehelsesenter o Brev til utvalg for helse og sosial o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Sluttmelding for Krohn\u00e5stoppen bofelleskap o Brev til utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Budsjett 2025 o Kommentarer og innspill til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold o Kommentarer og innspill til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg o Kommentarer og innspill til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole \u2022 Gangforbindelse i Slettebakken omr\u00e5dereguleringsplan o Innspill til Plan- og bygningsetaten \u2022 Svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse ang\u00e5ende ny samarbeidsavtale for SAPT Vestland Saker avgjort av byr\u00e5det \u2022 Teigane bofelleskap for utviklingshemmede. \u00d8kt investeringsramme 4 Saker fra byr\u00e5det med innstilling til bystyret \u2022 \u00d8vre Fyllingsvei. Detaljreguleringsplan \u2022 S\u00e6terdalen g\u00e5rd. Detaljreguleringsplan Skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 58 fra Eduardo Hans Andersen (A) vedr\u00f8rende fremdrift for Fyllingsdalen kulturhus Utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 73 fra Eira Martinsen Garrido (SV) om Fyllingsdalen kulturhus. Utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 99 fra Diane A. Berbain (SV) om nedleggelse av bydelslegevakt. Utvalg for helse og sosial \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 103 fra Christine \u00d8degaard (MDG) om oppdelingen av ergo- og fysioterapitjenesten. Utvalg for helse og sosial Andre saker \u2022 Ny rutine for \u00e5 sikre bedre og mer effektiv involvering av medvirkningsr\u00e5dene i politiske saker \u2022 St\u00f8rre saker som byr\u00e5det planlegger \u00e5 legge frem for bystyret 1. halv\u00e5r 2025 4/25 Likestillingssenteret p\u00e5 Vestlandet. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 4/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sunniva Ingem\u00e5rsen fra Likestillingssenteret KUN informerte 5/25 Rullevennlig tras\u00e9 til L\u00f8vstien Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 5/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Bymilj\u00f8etaten KRPF setter stor pris p\u00e5 \u00e5 bli involvert p\u00e5 et s\u00e5 tidlig stadium i dette prosjektet og vi gleder oss til \u00e5 se det endelige resultatet. Figur 2. viser krysning av bekk slik den er i dag og der det indikeres at en \u00f8nsker \u00e5 beholde denne og legge til rekkverk. Dekket p\u00e5 denne er stein. Et underlag av store steiner vil utgj\u00f8re en fare for \u00e5 skli, b\u00e5de for en rullestol og g\u00e5ende. Av tegningene ser vi at det vil v\u00e6re krevende stigningsforhold for personer som sitter i manuell rullestol og som \u00f8nsker \u00e5 trille selv. Dette m\u00e5 man v\u00e6re oppmerksom p\u00e5. Det er 5 ogs\u00e5 viktig at det tas hensyn til sidehelling, ikke bare stigning. Noen ganger kan stigningen v\u00e6re litt h\u00f8yere enn anbefalt, men dersom side hellingen er for stor blir det problemer. Hardpakket grus er \u00e5 foretrekke som toppdekke p\u00e5 en slik sti fremfor stein da stein kan bli veldig glatt. Det er viktig at det planlegges for noen benker p\u00e5 strekningen og at disse benkene er h\u00f8ye og har armlener. R\u00e5det h\u00e5per at man ogs\u00e5 vil vurdere hvordan denne tras\u00e9en kan bli universelt utformet for synshemmede. N\u00e5r det gjelder HC plasser er kravet 4,5 meter som det skrives i utredningen. Her er det viktig at man tar ekstra h\u00f8yde for sidemontert heis. Her er det viktig at det ikke er noe s\u00e6rlig fall i dette omr\u00e5det hvor disse blir plassert. 6/25 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 6/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Bj\u00f8rn Greve informerte om arbeidsgruppe for ergo/fysioterapitjenesten Geir Kavlie informerte om arbeidet med rehabilitering av Torgallmenningen Michael S\u00f8nnesyn informerte om byutviklingskonferansen Ellinor Hj\u00f8rnevik informerte om leder og nestleders m\u00f8te med ordf\u00f8rer 7/25 Reoppnevning til brukerpanelet i Alrek helseklynge Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 7/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Kari Tungesvik oppnevnes til brukerpanelet i Alrek helseklynge for perioden 2025-2027 8/25 Loddefjord skole - konseptvalgutredning Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 8/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Etat for utbygging R\u00e5det hadde f\u00e5tt f\u00f8lgende sp\u00f8rsm\u00e5l i forkant av diskusjonen - Hvilke tiltak m\u00e5 utf\u00f8res ved Vadmyra skole f\u00f8r en sammensl\u00e5ing av skolekretsgrensene for Loddefjord og Vadmyra skoler kan gjennomf\u00f8res, og er omfanget realistisk? 6 - Hvor mange plasser kan bygningsmassen ved Loddefjord skole tilpasses for, slik at barna kan f\u00e5 et fullverdig skoletilbud p\u00e5 forsterket avdeling? Er omfanget realistisk? Man b\u00f8r s\u00e5 langt som mulig f\u00e5 en tilsvarende utforming p\u00e5 Loddefjord skole som p\u00e5 Tveiter\u00e5s skole. Skolen ligger n\u00e6r storsenter og andre omr\u00e5der som kan v\u00e6re interessante for barn og ungdom. Det er viktig at uteomr\u00e5det p\u00e5 skolen sikres godt - Loddefjord skole er gitt en h\u00f8y vernestatus, som det er ventet \u00e5 m\u00e5tte hensynta ved en rehabilitering. Byggets utforming vil gj\u00f8re det utfordrende \u00e5 klare \u00e5 tilfredsstille krav til universell utforming. - Andre kommentarer Det er viktig at man bruker Tveiter\u00e5s skole som inspirasjon og at man l\u00e6rer av deres erfaringer R\u00e5det er opptatt av at det skal v\u00e6re mulig \u00e5 velge mellom forsterket avdeling p\u00e5 vanlig skole eller en ren forsterket skole. Begge tilbudene m\u00e5 v\u00e6re tilgjengelig. Det m\u00e5 alts\u00e5 fortsatt legges til rette for forsterket avdeling p\u00e5 barns n\u00e6rskoler. R\u00e5det vil gjerne v\u00e6re med i prosessen videre og diskutere saken igjen. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Veronica Sl\u00f8k Tvedt fra Etat for utbygging og \u00c5ge Eikrem fra byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole informerte. 9/25 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for kultur, n\u00e6ring og idrett Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 9/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d Reidar Digranes informerte. 10/25 Sikkerhet og tilgjengelighet p\u00e5 Bergen R\u00e5dhus Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 10/25: Saken ble trukket 7 11/25 Forslag til ny organisering av renholdstjenestene og ny renholdsnorm for Bergen kommune Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 11/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Tilleggsforslag Evaluering av den nye renholdsnormen skal skje 1 \u00e5r etter at den ble effektuert. Evalueringen m\u00e5 inneholde minst f\u00f8lgende punkter: \u2022 Sykefrav\u00e6r: \u00d8kt/redusert/det samme \u2022 Skolefrav\u00e6r: \u00d8kt/redusert/det samme \u2022 Bruk av vikar: \u00d8kt/redusert/det samme \u2022 Har skolene har m\u00e5ttet bruke sine ansatte til oppgaver som egentlig h\u00f8rer inn under renholdsoppgaver og i hvilket omfang? \u2022 Tidsbruk p\u00e5 reise mellom lokasjoner kontra effektiv tid til renhold: \u00d8kt/redusert/det samme. Merknader 1. Renholdsnormen m\u00e5 opprettholdes p\u00e5 et niv\u00e5 som ikke bidrar til d\u00e5rligere inneklima, redusert folkehelse og manglende tilgjengelighet for enkelte grupper. 2. Bergen kommune m\u00e5 holde n\u00f8ye \u00f8ye med sykefrav\u00e6ret blandt renholdere etter innf\u00f8ring av normen og revurdere normen dersom sykefrav\u00e6ret \u00f8ker. 3. Bergen kommune m\u00e5 s\u00f8rge for at endring i normen ikke f\u00f8rer til at ansatte i skolene/barnehagene blir brukt til renholdsoppgaver. 4. Renholdsnormen m\u00e5 revurderes dersom den f\u00f8rer til \u00f8kt slitasje p\u00e5 bygningen, mer bruk av kjemikalier osv. 5. Det m\u00e5 etterstrebes \u00e5 ha et s\u00e5 frekvent renhold at en unng\u00e5r \u00e5 bruke kjemikalier/parfymerte renholdsprodukter. 6. Den nye normen m\u00e5 ikke f\u00f8re til en s\u00e5 stor reduksjon i renholdet at tidsforbruket pr. enhet \u00f8ker betydelig de gangene renholdet blir utf\u00f8rt. Begrunnelse for forslag og merknader KRPF forst\u00e5r at kommunen \u00f8nsker en felles organisering av renholdstjenestene i kommunen og at det er \u00f8nskelig \u00e5 kunne tilpasse frekvens etter bruk. Samtidig er r\u00e5det bekymret for \u2022 Generell reduksjon av renhold som g\u00e5r utover inneklima og f\u00f8rer til \u00f8kte helseplager for ansatte og barnehage-/skolebarn. Dette gjelder spesielt for allergikere, astmatikere og personer med migrene. Det vil ogs\u00e5 kunne frata mennesker i disse gruppene sin mulighet til \u00e5 kunne delta p\u00e5 \u00e5pne m\u00f8ter i kommunale lokaler, f.eks. m\u00f8ter i r\u00e5dene, utvalgene, bystyrem\u00f8ter osv. Pr. i dag har KRPF allerede f\u00e5tt tilbakemelding fra flere p\u00e5 at det til tider har v\u00e6rt utfordrende med m\u00f8ter i Store Milde p\u00e5 r\u00e5dhuset pga. d\u00e5rlig inneklima. 8 \u2022 KRPF er ekstra bekymret i forhold til utsagnet \u00abDen st\u00f8rste endringen, og dermed ogs\u00e5 den endringen med st\u00f8rst potensiale, er knyttet til renholdet p\u00e5 skolene. Det kan derfor v\u00e6re hensiktsmessig at en eventuell omorganisering starter med renholdet i skolene\u00bb i arbeidsgruppens rapport. Vi vet at mange barn og ansatte sliter med inneklima p\u00e5 skolene, og vi frykter en endring i renhold (omorganisering og endret frekvens) som resulterer i besparelser i den st\u00f8rrelsesorden som er skissert i rapporten vil m\u00e5tte medf\u00f8re sjeldnere vask ogs\u00e5 p\u00e5 skolene. Dette vil medf\u00f8re h\u00f8yere frav\u00e6r p\u00e5 skolen for disse gruppene og det motsatte av hva byr\u00e5det og bystyret jobber for, dvs. mindre frav\u00e6r. \u2022 KRPF merker seg at omorganiseringen skal frigi tid til skolens ledelse. Vi er bekymret for at det er det motsatte som vil skje. Av erfaring vet vi at dersom en tjeneste/ansvar fjernes eller flyttes, vil det gjerne si at skolens ledelse bruker tid p\u00e5 \u00e5 p\u00e5kalle hjelp, melde avvik eller at det blir ordnet internt. Dette vil gjerne g\u00e5 ut over pedagogisk ansatte som har andre oppgaver. Til slutt er det elevene som vil tape. Per i dag bruker den enkelte l\u00e6rer i samarbeid med elever tid p\u00e5 \u00e5 tilrettelegge for renhold i klasserommet (rydde pulter, rydde stoler, vaske tavler, koste gulv og t\u00f8mme boss). Dette er ressurser som tas fra l\u00e6rers undervisningstid og bundne tid i dag. \u2022 Dersom en skole (f eks) er velholdt og ren vil elevene behandle den p\u00e5 en bedre og vise mer respekt for omgivelsene enn de vil dersom det er skittent og slitt rundt dem. De aller fleste liker \u00e5 ha det fint rundt seg. Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 02.01.2025 sak 11/25 Byr\u00e5det innstiller til bystyret \u00e5 fatte f\u00f8lgende vedtak: 1. De kommunale renholdstjenestene samles i \u00e9n enhet i tr\u00e5d med forslaget det redegj\u00f8res for i denne saken. 2. Omorganiseringen skal gjennomf\u00f8res i tr\u00e5d med kommunens forpliktelser etter lov- og avtaleverk. 3. I forbindelse med omorganiseringen skal man avvikle internfakturering som en del av kostnadsbelastning for det ordin\u00e6re renholdet. 4. Bystyret ber byr\u00e5det innf\u00f8re, videreutvikle og tilpasse ny norm og frekvens for kommunens renhold i tr\u00e5d med innretningen som er beskrevet i denne saken. 5. Bystyret tar den vedlagte rapporten fra arbeidsgruppen til orientering. 12/25 Valgtingslokaler - stortings- og sametingsvalget 2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 12/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Forslag til merknad Det er viktig \u00e5 ha lett tilgjengelige valglokaler som er universelt utformet og ligger godt plassert i forhold til b\u00e5de offentlig transport, men ogs\u00e5 vanlig parkering for personer med funksjonsnedsettelse som ikke kan ta offentlig transport. 9 Forslag til vedtak: Ved stortings- og sametingsvalget 2025 avholdes valgtinget i f\u00f8lgende valglokaler: Bergenhus bydel Grieghallen - 0001 Bergen sentrum stemmekrets Haukeland skole - 0004 Haukeland stemmekrets Hellen skole - 0018 Hellen stemmekrets Rothaugen skole - 0019 Rothaugen stemmekrets \u00c5rstad bydel Ny-Krohnborg kultursal - 0007 Ny-Krohnborg stemmekrets Ulriken bydelssenter - 0013 Land\u00e5s stemmekrets Slettebakken skole - 0014 Slettebakken stemmekrets Haukelandshallen - 0015 Gimle stemmekrets Fyllingsdalen bydel B\u00f8nes skole/ B\u00f8nes arena - 0009 B\u00f8nes stemmekrets Lynghaug skole - 0062 Lynghaug stemmekrets Fyllingsdalen idrettshall - 0063 Ortun stemmekrets Varden skole - 0071 Varden stemmekrets \u00c5sane bydel Eidsv\u00e5g skole - 0022 Eidsv\u00e5g stemmekrets Tertnes skole - 0023 Tertnes stemmekrets Mj\u00f8lker\u00e5en skole - 0024 Mj\u00f8lker\u00e5en stemmekrets Hordvik skole - 0029 Hordvik stemmekrets Flaktveithallen - 0078 Flaktveit stemmekrets Vestlandshallen - 0079 \u00c5sane sentrum stemmekrets Fana bydel Kaland skole - 0044 Kaland stemmekrets Kirkevoll skole - 0045 Kirkevoll stemmekrets Skjold skole - 0048 Skjold stemmekrets Fana kulturhus - 0049 Nesttun stemmekrets S\u00e6dalen skole - 0077 S\u00e6dalen stemmekrets Ytrebygda bydel Sandslihallen - 0058 Sandsli stemmekrets Zinken Hopp idrettshall - 0055 R\u00e5 stemmekrets Ytrebygda skole - 0058 Ytrebygda stemmekrets Laksev\u00e5g bydel Olsvikhallen - 0067 Olsvik stemmekrets Vadmyrahallen - 0068 Vadmyra stemmekrets Alv\u00f8en skole - 0070 Alv\u00f8en stemmekrets Fr\u00f8yahallen - 0074 Damsg\u00e5rd stemmekrets Laksev\u00e5ghallen - 0076 Nyg\u00e5rd stemmekrets Arna bydel Ytre Arna skule - 0035 Ytre Arna stemmekrets \u00c5dnamarka skule - 0036 Indre Arna stemmekrets Lonehallen - 0039 Lone stemmekrets 10 13/25 Faste forh\u00e5ndsstemmelokaler, stemmeperiode og \u00e5pningstider - stortings- og sametingsvalget 2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 13/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Saken tas til orientering 14/25 Eventuelt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 14/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 11 "
}