{
  "dokument_id": "2e943ed7-db14-52e6-bf05-5d433160f2cf",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 15052024, Sak 77/24, Prosjekt arealkartlegging NAV i Bergen",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10598713/Innstilling-vedtak-Prosjekt-arealkartlegging-NAV-i-Bergen",
  "tekst": "Prosjekt arealkartlegging NAV i Bergen Eldrer\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 15.05.2024 sak 77/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold. Eldrer\u00e5det forst\u00e5r bakgrunnen for prosjektet og behovet for \u00e5 ikke bruke un\u00f8dvendige kontorlokaler. Eldrer\u00e5det har likevel noen bekymringer for brukerne av NAV og deres situasjon. Dersom man reduserer antall lokasjoner vil NAV oppfattes som mindre tilgjengelig. Det er viktig at man har en \u00e5pen d\u00f8r politikk her. Eldrer\u00e5det er spesielt bekymret dersom NAV Bergenhus legges ned ettersom dette i dag er en sv\u00e6rt tilgjengelig lokasjon, som blant annet har parkering. Det har ikke NAV \u00c5rstad. Eldrer\u00e5dets behandling Lars Ove Breivik fra byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold og Kjersti Voll fra Etat for sosiale tjenester informerte. "
}