{
  "dokument_id": "0d3fa4e0-52a7-5488-b568-af0a98c7bb6d",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Protokoll kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 13.08.2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10993512/Protokoll-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-13-08-2024",
  "tekst": " BERGEN KOMMUNE Protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Den 13. aug. 2024 holdt kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse m\u00f8te i Bergen R\u00e5dhus, Teatersalen. Til stede: Kari Tungesvik Ellinor Hj\u00f8rnevik Geir Ivar Kval\u00f8y Kavlie Sonja Ljostveit Olaug Nilssen Reidun Tj\u00f8nn Rinde (vara) Annett Garvik Eidsv\u00e5g (vara) Jens-Olav Johannessen (vara) Forfall: Bj\u00f8rn Greve Alexander Lunde Petersen S\u00e6bj\u00f8rn S\u00e6bj\u00f8rnsen Fra administrasjonen: Arkitekt Tanita Gulbrandsen (til sak 112/24), r\u00e5dgiver Sarah Br\u00fcgger Helgesen (til sak 115/24), jurist \u00d8ivind Andr\u00e9 Teigen Slemdal (til sak 115/24), seksjonssjef Marit Hagevik (til sak 128/24) M\u00f8teleder: Sonja Ljostveit Sekret\u00e6r: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger M\u00f8tet startet kl. 13:00 og ble hevet kl. 18:30 1 Saksliste Saksnr. Arkivsak Sakstittel Side 108/24 2023/280752-36 Godkjenning av innkalling og saksliste 4 109/24 2023/280752-37 Godkjenning av protokoller 4 110/24 2023/280754-43 \u00c5pen halvtime 4 111/24 2023/280754-40 Skriftlige orienteringer 4 112/24 2023/283884- Tiltak for universell utforming i \"Den gr\u00f8nne 5 126 akse\" 113/24 2023/246006-45 Oppstartsmelding. Skolebruksplan 2025 6 114/24 2023/280756-69 Ny praksis for anmeldelser av vold og trusler i 7 skolen 115/24 2023/280756-75 Forskrift om elevpermisjon og forskrift om 7 skoleregler og elevdemokrati 116/24 2023/283884- Ny samarbeidsavtale for Syns- og 8 127 audiopedagogisk tjeneste Vestland 117/24 2023/283884- Svar p\u00e5 representantforslag fra Eline Haakestad 8 129 (MDG) og Katrine N\u00f8dtvedt (MDG) om tilgjengelig parkering 118/24 2023/280756-74 Ulriksdal 2. Klage fra naboer over l\u00f8yve til 9 p\u00e5bygg, ombygging og fasadeendring. 119/24 2023/283884- Statusmelding for sykehjem, behandlingssentre 9 131 og kommunal allmennmedisinsk sengepost 2023 120/24 2023/283884- \u00d8konomiske perspektiver 2024 10 132 121/24 2023/246006-46 H\u00f8ring. Planstrategi for Bergen kommune 2023- 10 2027 med planprogram for kommuneplanens samfunnsdel 122/24 2023/246006-49 H\u00f8ring. Handlingsplan mot \u00e5pne rusomr\u00e5der 12 123/24 2023/283884- Oppstartsmelding: Temaplan for det boligsosiale 13 124 feltet 124/24 2023/283884- Innspill til stortingsmelding om 14 125 allmennlegetjenesten. 125/24 2023/283884- H\u00f8ring: utvidelse av boligsoneparkering 15 128 126/24 2023/283884- H\u00f8ring: Rettslige rammer for samarbeid mellom 15 130 helse- og omsorgstjenesten og frivilligheten 2 127/24 2023/280756-71 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for eldre, helse og 16 omsorg 128/24 2023/280756-73 Informasjon fra seksjon for tjenester til 16 utviklingshemmede 129/24 2023/280756-68 H\u00f8ring: forslag til regler om bruk av fysisk 16 inngripen for \u00e5 avverge at en elev utsetter noen for psykiske krenkelser eller vesentlig forstyrrer undervisningen for andre elever 130/24 2023/280756-67 H\u00f8ring: forslag til endringer i krisesenterloven 17 131/24 2023/280756-72 H\u00f8ring: forslag til ny yrkessykdomsliste 18 132/24 2023/280754-41 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer 19 133/24 2023/280756-70 KRPFs konferanse h\u00f8sten 2024 19 134/24 2023/280756-76 Representant til arbeidsgruppe for bygg i regi av 19 byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg 135/24 2023/280754-42 Eventuelt 19 136/24 2023/283884- Overordnet strategi for helsefelleskapet i 20 133 Bergensregionen 3 108/24 Godkjenning av innkalling og saksliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 108/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkalling og saksliste godkjennes 109/24 Godkjenning av protokoller Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 109/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokoller fra m\u00f8tene 14. og 28. mai godkjennes 110/24 \u00c5pen halvtime Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 110/24: Ingen m\u00f8tt til \u00e5pen halvtime 111/24 Skriftlige orienteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 111/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen tas til orientering Skriftlige orienteringer: Brev fra KRPF og eventuell oppf\u00f8lging \u2022 Statusmelding for allmennlegetjenesten, Bergen legevakt, milj\u00f8rettet helsevern, frisklivssentralen, senter for migrasjonshelse og fengselshelsetjenesten o Brev til utvalg for helse og sosial o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Statusmelding for tjenester til personar med utviklingshemming o Brev til utvalg for helse og sosial o Vedtakskriv fra utvalget \u2022 Statusmelding for hjemmebaserte tjenester o Brev til utvalg for helse og sosial o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Statusmelding for spesialisthelsetjenesten o Brev til utvalg for helse og sosial o Vedtakskriv fra utvalget \u2022 Statusmelding for sosialtjenesten o Brev til utvalg for helse og sosial 4 o Vedtakskriv fra utvalget \u2022 Retningslinjer for salg- og skjenkebevillinger 2024-2028 o Brev til utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring o Vedtaksskriv fra utvalget o Vedtaksskriv fra bystyret \u2022 Fastsetting av planprogram for Dokken s\u00f8r o Brev til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling o Vedtakskriv fra utvalget \u2022 Ang\u00e5ende vilk\u00e5r for uteservering p\u00e5 Torgallmenningen. o Brev til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling \u2022 Tilbakemeldinger fra KRPF o Brev til byr\u00e5d for barnehage og skole \u2022 Kvalitetsutviklingsplan for bergensbarnehagen o H\u00f8ringsinnspill til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole \u2022 Bestilling av forvaltningsrevisjon av skulehelsetenesta og helsetasjon for ungdom. o Brev til kontrollutvalget \u2022 Bestilling av forvaltningsrevisjon av kommunen si plansaksbehandling o Brev til kontrollutvalget \u2022 Universell utforming. Registrering og oppf\u00f8lging av avvik o Brev til Etat for bygg og eiendom. \u2022 Henvendelse om digitalt ledsagerbevis i Bergen kommune o Svar fra byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg \u2022 Sp\u00f8rsm\u00e5l om Scenedr\u00f8m o Svar fra Bergen kulturskole Saker avgjort av byr\u00e5det \u2022 Endring av vilk\u00e5r for uteservering p\u00e5 Torgallmenningen 2024 \u2022 Knappentunet. Konseptvalgutredning med anbefaling o Byr\u00e5dssak o Fagnotat 112/24 Tiltak for universell utforming i \"Den gr\u00f8nne akse\" Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 112/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Bymilj\u00f8etaten R\u00e5det har f\u00f8lgende innspill til det videre arbeidet. 5 Det er allerede gjort veldig mye godt arbeid her. R\u00e5det setter pris p\u00e5 at vi er blitt trukket inn tidlig. Ledelinjer Ledelinjer p\u00e5 plassen mellom Bergen storsenter og hovedbiblioteket er fremdeles et problem. De mangler kontrast i forhold til omgivelsene, skifter retning (hakker) og har noen retningskiftere midt i uten ledelinje videre Ledelinjene i Olav Kyrresgate er en type som bare skal brukes inne. Dette er det kanskje v\u00e6re vanskelig \u00e5 f\u00e5 dette endret n\u00e5, men det er viktig at dette noteres og at selv om Statens vegvesen har brukt dem akkurat der setter det ikke presedens og de m\u00e5 ikke brukes ute videre. I tillegg m\u00e5 det spilles inn at der det er plass og mulighet for det m\u00e5 det v\u00e6re ledelinjer p\u00e5 begge sider av veien. I presentasjonen er man opptatt av \u00e5 bruke s\u00e5kalte naturlige ledelinjer. Blindeforbundet er skeptisk til dette. Ulempen med naturlige ledelinjer er at de blant annet ikke n\u00f8dvendigvis f\u00f8rer helt frem til midtpunktet. Fordi de i utgangspunktet ikke er lagt opp som ledelinjer s\u00e5 blir de ikke sammenhengende, dette m\u00e5 det kompenseres for og da kan ledelinjene bli forvirrende, fordi de endrer seg. Festplassen Trappene p\u00e5 Festplassen er vanskelig \u00e5 f\u00e5 \u00f8ye p\u00e5 fra oversiden og det er lett for at b\u00e5de g\u00e5ende og rullende kan falle i dem. Hensynet til allergikere Det er viktig at man tar hensyn til allergikere n\u00e5r man planlegger planter i omr\u00e5det. Slik at alle kan bruke en s\u00e5 sentral del av byen. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Tanita Gulbrandsen fra Bymilji\u00f8etaten orienterte 113/24 Oppstartsmelding. Skolebruksplan 2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 113/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole KRPF setter pris p\u00e5 at byr\u00e5det arbeider med \u00e5 f\u00e5 alle skolene helseverngodkjente, men er samtidig bekymret for det sterke fokuset p\u00e5 den \u00f8konomiske biten der det kan se ut som det allerede er bestemt at investeringsniv\u00e5et i kommunen skal ned jf. uttalelsen p\u00e5 side 1. KRPF \u00f8nsker \u00e5 p\u00e5peke at et godt fysisk og psykisk skolemilj\u00f8 er avgj\u00f8rende for god l\u00e6ring og at det for en del elever med funksjonsnedsettelse ikke er tilstrekkelig at man f\u00f8lger minstestandard for f.eks. inneklima. Det er ogs\u00e5 viktig at det tenkes helhetlig p\u00e5 feltet slik at det ikke tillates bruk av skolen i helger/ettermiddager som kan v\u00e6re til skade/hinder for noen grupper eller at utformingen av l\u00e6ringsarealene blir p\u00e5 en slik m\u00e5te at det vanskeliggj\u00f8r skolegangen for barn og ungdom med ulike utfordringer. For eksempel vil store \u00e5pne arealer v\u00e6re problematiske for elever med h\u00f8rselsutfordringer, elever som trenger litt skjerming, 6 elever med migrene osv. og \u00e5 tillate dyr p\u00e5 skolen ettermiddager og helger vil gj\u00f8re det vanskelig for elever/ansatte med astma/allergi/eksem. P\u00e5 side 5 st\u00e5r det: \u00abUtforming av l\u00e6ringsarealet Det finnes en rekke nasjonale f\u00f8ringer som stiller tekniske krav til hvordan skoler skal bygges og rehabiliteres, b\u00e5de n\u00e5r det gjelder arealnormer, universell utforming og milj\u00f8krav. N\u00e5r det gjelder selve utformingen og innredningen av l\u00e6ringsarealet, finnes det ingen nasjonale f\u00f8ringer. R\u00e5det er uenig i at det ikke finnes nasjonale f\u00f8ringer. Der finnes flere gode veiledere for universell utforming av skolebygg, som ogs\u00e5 omfatter utforming og innredning av l\u00e6ringsareal. KS har laget en eksempelsamling med spennende og innovative tiltak norske kommuner og fylkeskommuner har gjennomf\u00f8rt. DesignMangfold.pdf (ks.no) Det er ogs\u00e5 viktig at det i en slik plan inkluderes at de ulike kommunale r\u00e5dene og relevante organisasjoner skal involveres n\u00e5r skoler skal rehabiliteres og bygges. 114/24 Ny praksis for anmeldelser av vold og trusler i skolen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 114/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for barnehage, skole og idrett Framlegg til vedtak: L\u00e6rarane og leiinga ved alle skular i Bergen m\u00e5 f\u00e5 tilbod om kurs i korleis ein best mogleg legg til rette for \u00e5 unng\u00e5 utagering og vald fr\u00e5 elevar med ulike diagnosar, og korleis ein ivaretek medelevar som blir utsett for krenkingar fr\u00e5 desse elevane. Grunngjeving for framlegg Det er viktig at skulane har kunnskap om psykisk utviklingshemming og andre diagnoser og korleis dei best mulig kan legge til rette for \u00e5 unng\u00e5 utagering - og vidare at dei best mulig unng\u00e5r at det framst\u00e5r som forskjellsbehandling at nokre barn blir politianmeldt medan andre barn ikkje blir det. Konsekvensen av ei krenking utf\u00f8rt av ein med diagnose, er ikkje n\u00f8dvendigvis mindre krevjande for den som blir utsett for det. Det er og viktig at skulane har god kompetanse og oppf\u00f8lging fr\u00e5 PPT, for \u00e5 kunne f\u00f8lgje opp elevene uavhengig av diagnoser og \u00e5 kunne jobbe forebyggande. Skulen m\u00e5 styrkast med vaksne fr\u00e5 andre yrkesgrupper enn l\u00e6rarar, og ha h\u00f8ve til \u00e5 hjelpe og f\u00f8lgje opp p\u00e5r\u00f8rande der det er behov. 115/24 Forskrift om elevpermisjon og forskrift om skoleregler og elevdemokrati Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 115/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. 7 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sarah Br\u00fcgger Helgesen og \u00d8ivind Andr\u00e9 Teigen Slemdal fra byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole informerte 116/24 Ny samarbeidsavtale for Syns- og audiopedagogisk tjeneste Vestland Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 116/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole R\u00e5det har ikke sendt noen forslag videre til den politiske behandlingen, men har ett sp\u00f8rsm\u00e5l til saken. I saksfremstillingen st\u00e5r det \u00abDen nye avtalen beskriver oppgavefellesskapet p\u00e5 et overordnet niv\u00e5. Dette inneb\u00e6rer at mye av teksten i den tidligere avtalen, som omhandlet tjenestens m\u00e5l, innhold, rammer og retningslinjer p\u00e5 individ- og systemniv\u00e5, er tatt bort\u00bb. Vil dette f\u00e5 noen f\u00f8lger for brukerne og tjenestene? 117/24 Svar p\u00e5 representantforslag fra Eline Haakestad (MDG) og Katrine N\u00f8dtvedt (MDG) om tilgjengelig parkering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 117/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Forslag til vedtak: Bystyret ber byr\u00e5den lage en plan for hvordan Bergen kommune skal jobbe opp mot respektive myndigheter/fylket for at personer med HC-parkeringsbevis skal kunne f\u00e5 kj\u00f8re der det i dag bare er tillatt for varetransport. Begrunnelse for forslag: KRPF setter stor pris p\u00e5 svarene til representantforslaget fra Eline Haakestad og Katrine N\u00f8dtvedt om tilgjengelige parkeringsplasser og vi opplever at etaten er lydh\u00f8r n\u00e5r r\u00e5det gj\u00f8r oppmerksom p\u00e5 manglende eller for lite HC-parkeringsplasser p\u00e5 ulike lokasjoner i byen. KRPF setter pris p\u00e5 at byr\u00e5det vil se p\u00e5 mulighetene for \u00e5 gi forflytningshemmede tilgang til \u00e5 kj\u00f8re der det i dag bare er for varelevering. R\u00e5det vil i tillegg p\u00e5peke at fokuset p\u00e5 bilfrie omr\u00e5der/bydeler uten at det er tatt med unntak for HC-biler oppleves som en utestengelse for mange personer med funksjonsnedsettelse. 8 118/24 Ulriksdal 2. Klage fra naboer over l\u00f8yve til p\u00e5bygg, ombygging og fasadeendring. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 118/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling: Forslag til vedtak: Bystyret trekker tilbake den delen av tillatelsen til p\u00e5bygg, ombygging og fasadeendring som reduserer antall parkeringsplasser. Alternativt forslag til vedtak: Dersom parkeringsplassene fjernes m\u00e5 kommunen sikre tilstrekkelig HC parkering til bygget. Begrunnelse for forslag: KRPF er sv\u00e6rt skeptisk til at det er gitt en tillatelse til p\u00e5bygg, ombygging og fasadeendring av bygget i Ulriksdal 2 som medf\u00f8rer at alle parkeringsplassene til bygget blir fjernet. I dette bygget ligger bl.a. L\u00e6rings- og Mestringssenteret der det holdes ulike kurs for personer med ulike sykdommer/funksjonsnedsettelser. Dette skjer ofte i samarbeid med HUS og Haraldsplass der en henter kompetansen fra. I tillegg brukes bygget av mange organisasjoner til f.eks. likepersonstreff, motivasjonssamtaler osv. der organisasjonene m\u00e5 medbringe sitt materiell da det ikke er plass for \u00e5 oppbevare dette p\u00e5 bygget. Fjerning av parkeringsplassene vil f\u00f8re til f\u00f8lgende: - Mange vil ikke kunne delta p\u00e5 l\u00e6rings- og mestringskurs da det blir for langt \u00e5 g\u00e5 til parkeringen p\u00e5 HUS/Haraldsplass. - Mange organisasjoner vil m\u00e5tte finne alternative lokasjoner av samme grunn. o Lengre vei for kompetansen i en travel hverdag = ofte negativ tilbakemelding p\u00e5 foresp\u00f8rsel - Mindre kompetanseheving for pasienter og p\u00e5r\u00f8rende. - St\u00f8rre utgifter for kommunen \u2013 flere vil trenge hjelp pga. mangel p\u00e5 l\u00e6ring- og mestringskurs. - Mer psykisk uhelse blant en del brukerne av dette tilbudet pr. i dag. 119/24 Statusmelding for sykehjem, behandlingssentre og kommunal allmennmedisinsk sengepost 2023 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 119/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for helse og sosial 9 Forslag til vedtak: Bystyret ber om at f\u00f8lgende inkluderes i neste statusmelding for sykehjem, behandlingssenter og kommunal allmennmedisinsk sengepost: 1. Bedre beskrivelse av metodebruk og hvilke tall % er regnet ut fra 2. En vurdering av om heltidskulturen har hatt en positiv p\u00e5virkning p\u00e5 bemanningen og om den ivaretar mulighetene for deltidsarbeid for personer som trenger det i forhold til f.eks. funksjonsnedsettelse. 3. Hvordan h\u00f8rselsutfordringer og synsutfordringer (sansetap) blir ivaretatt for beboere p\u00e5 sykehjem, behandlingssentre og den kommunale allmennmedisinske sengeposten. Begrunnelse for forslag / merknader: KRPF er glad for at det har v\u00e6rt et smakspanel som har testet maten og i den forbindelse lurer vi p\u00e5 om smakstestene har v\u00e6rt avtalt p\u00e5 forh\u00e5nd eller om det har v\u00e6rt uanmeldt smakspr\u00f8ving. Det st\u00e5r at 74% av p\u00e5r\u00f8rende var forn\u00f8yd med maten, men det st\u00e5r ikke noe om det er 74% av alle som svarte p\u00e5 unders\u00f8kelsen eller 74% av dem som svarte p\u00e5 dette sp\u00f8rsm\u00e5let. Om det er sistnevnte m\u00e5 det ogs\u00e5 tas med hvor mange % som valgte \u00e5 ikke svare p\u00e5 dette sp\u00f8rsm\u00e5let. R\u00e5det har tidligere uttrykt sin bekymring i forhold til heltidskultur, om den kan v\u00e6re en medvirkende \u00e5rsak til rekrutteringsproblemene sektoren opplever, f.eks. personer som ikke har full arbeidsevne, dem som \u00f8nsker deltid av ulike \u00e5rsaker osv. Er det gjort noen unders\u00f8kelser i forhold til denne problematikken? R\u00e5det savner en gjennomgang av hvilke tiltak som er gjort n\u00e5r det gjelder h\u00f8rselsteknisk utstyr samt vedlikehold/ettersyn av personlig h\u00f8reapparat, spesielt n\u00e5r vi vet hvor avgj\u00f8rende dette er for utviklingen av demens. 120/24 \u00d8konomiske perspektiver 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 120/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u00d8konomiske perspektiver 2024 tas til orientering 121/24 H\u00f8ring. Planstrategi for Bergen kommune 2023-2027 med planprogram for kommuneplanens samfunnsdel Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 121/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill sendes til byr\u00e5dsleders avdeling R\u00e5det savner f\u00f8rst og fremst et fokus p\u00e5 universell utforming og p\u00e5 plan for universell utforming. Bystyret vedtok i 2017 at det skulle skrives en plan for universell utforming. Det har, s\u00e5 vidt r\u00e5det vet, v\u00e6rt tre ulike fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 starte opp dette arbeidet uten at det har kommet en plan ut av det. Planen er heller ikke med p\u00e5 den oversikten over st\u00f8rre saker som byr\u00e5det forventer \u00e5 fremme for bystyret i 2024. 10 Gjennomsnittsbergenseren finnes ikke. Vi er en sammensatt by med et stort mangfold. Noen g\u00e5r, noen ruller med sin rullestol, noen har hvit stokk, noen rullator. Andre har usynlige funksjonsnedsettelser, som dysleksi, ADHD, nedsatt h\u00f8rsel eller kognitive vansker. WHO beregner at ca. 20% av befolkningen p\u00e5 verdensbasis lever med en funksjonsnedsettelse. Gjenspeiler h\u00f8ringsutkastet til kommuneplanens samfunnsdel dette mangfoldet? Har disse menneskene en selvskreven plass og rett til \u00e5 leve frie og selvstendige liv med en reell mulighet til \u00e5 bidra? Personer som lever med en funksjonsnedsettelse nevnes utelukkende i avsnittene som omtaler utfordringer. Hva skal til for at alle bergensere skal kunne komme seg ut av husene sine, leve fysisk aktive liv, f\u00e5 gjort de \u00e6render man trenger for \u00e5 kunne bo lengre hjemme, v\u00e6re sosiale, benytte kulturtilbud og ikke minst komme seg p\u00e5 jobb uten strev og m\u00f8ye? En universelt utformet by. Universell utforming handler om \u00e5 utforme gater, byrom og tjenester, inkludert IKT-l\u00f8sninger p\u00e5 en m\u00e5te som gj\u00f8r at alle kan bruke samme l\u00f8sning. Det handler ikke om spesiall\u00f8sninger for enkeltgrupper, som eksempelvis rullestolbrukere. Universell utforming er en investering for en fremtid hvor mange flere kan v\u00e6re aktive bidragsytere, b\u00e5de i jobb, politisk og i kulturliv og sosialt. Universell utforming skjer ikke av seg selv; det m\u00e5 planlegges! Vi m\u00e5 ha en egen plan for strukturert og planmessig arbeid, og spesifikke personer m\u00e5 ha et overordnet ansvar for \u00e5 sikre fremdrift og kvalitet i arbeidet. Vi utfordrer byr\u00e5det til \u00e5 vise at de mener alvor om inkludering n\u00e5r endelig versjon av planstrategi og kommuneplanens samfunnsdel legges frem. KRPF \u00f8nsker videre \u00e5 komme med f\u00f8lgende innspill og kommentarer til planstrategi og planprogram for KPS - Formuleringene om personer med funksjonsnedsettelse b\u00f8r gjenspeile NOU`en P\u00e5 h\u00f8y tid sitt fokus p\u00e5 rettigheter framfor \u00e5 se p\u00e5 personer med nedsatt funksjonsevne som pasient/bruker/utgiftspost. - Behov f\u00f8r \u00f8kt fleksibilitet i operativ planlegging \u2013 raskere endringer ved endret utfordringsbilde/kunnskap (side 3 i saksfremstillingen) - Begge eksemplene p\u00e5 side 17 i saksfremstillingen henviser til personer med funksjonsnedsettelse. Dette sender signal om at v\u00e5r gruppe bare er en utgiftspost. Her kunne man erstattet ett av eksemplene med for eksempel fastlegeordningen som kommunen ogs\u00e5 bruker mye midler p\u00e5. - P\u00e5 side 18 og 19 snakkes det om utenforskap, stadig flere unge uf\u00f8re og kostnader i forhold til personer som ikke er i jobb eller utdanning uten \u00e5 nevne utfordringene som gj\u00f8r at det blir slik for mange av de vi representerer. o Mangel p\u00e5 universell utforming, her inkludert parkeringsmuligheter som kan gj\u00f8re det vanskelig for mange \u00e5 delta i arbeidslivet o Mangel p\u00e5 tilrettelegging o Mangel p\u00e5 hjelp/BPA o Kommunen sin mangel p\u00e5 \u00e5 bidra til inkludering i forbindelse med strategier \u2013 f.eks. har ikke anskaffelsesstrategien lenger noe krav/oppfordring om inkludering av funksjonshemmede/personer med hull i CV`en ovenfor leverand\u00f8rene. o Kommunene er d\u00e5rlige n\u00e5r det gjelder \u00e5 gi arbeid til personer med l\u00f8nnstilskudd fra NAV - Kommunens anskaffelsesstrategi har ikke lenger et krav om universell utforming i produkter, l\u00f8sninger og tjenester som skal skaffes. Dette var tydelig med i den forrige anskaffelsesstrategien 11 - Under sikkerhet er det ikke nevnt noe om mangelen p\u00e5 informasjon om f.eks. tilgjengelighet til de ulike tilfluktsrommene i Bergen. - P\u00e5 side 21 snakkes det om manglende s\u00f8kelys p\u00e5 \u00e5 komme seg fra A til B og det er bra, men vi savner fokus p\u00e5: o Sikkerhet for befolkningen, her spesielt i forhold til fortau/plasser der kommersielle interesser ofte veier tyngre enn sikkerhet: \u25aa Taugjerder for \u00e5 avgrense uteservering \u25aa El-l\u00f8pehjul som st\u00e5r \u00abover\u00bb alt \u25aa Villmannskj\u00f8ring med el-l\u00f8pehjul og sykler p\u00e5 fortauene o Parkeringsmuligheter inkl. konflikten mellom reduksjon av antatt parkeringsplasser og % regelen for HC-parkeringsplasser, bildeling kontra HC-parkeringsplasser. Mangel p\u00e5 parkeringsmuligheter vil kunne f\u00f8re til \u25aa Mindre frivillighet \u25aa Redusert bes\u00f8k \u25aa Redusert hjelp fra familie/venner for eldre/syke som bor hjemme \u25aa Manglende inkludering \u25aa Problemer med rekruttering/beholde personell - Vedr. kunnskapsgrunnlaget: o R\u00e5det har tidligere spilt inn at figur 5.7 er uheldig da personbiler kommer helt sist. Personer med funksjonsnedsettelse som er helt avhengig av privatbil for \u00e5 kunne delta i samfunnet blir stigmatisert og marginalisert ved \u00e5 bruke denne fremstillingen. KRPF mener det m\u00e5 v\u00e6re mulig \u00e5 lage en figur av en \u00abHCprivatbil\u00bb som settes opp p\u00e5 linjen med sykkel eller bane. o R\u00e5det h\u00e5per f\u00f8lgende artikler/unders\u00f8kelser kan inkluderes i kunnskapsgrunnlaget: \u25aa \u00abSamfunns\u00f8konomiske gevinster ved \u00f8kt sysselsetning av personer med funksjonsnedsettelse \u2013 en oppdatert analyse\u00bb av Legard, ElAmrani og Gleinsvok p\u00e5 OsloMet \u25aa \u00abUniversell utforming och samh\u00e4llsekonomiska analyser \u2013 en kartl\u00e4gging av analyser och literatur\u00bb av Nordens v\u00e4lf\u00e4rdscenter 122/24 H\u00f8ring. Handlingsplan mot \u00e5pne rusomr\u00e5der Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 122/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold: Det st\u00e5r mye bra i handlingsplanen. Det skal v\u00e6re en tett dialog med de ulike akt\u00f8rene. Det er urovekkende at det st\u00e5r over 200 personer i boligk\u00f8. Her b\u00f8r det settes inn strakstiltak for \u00e5 s\u00f8rge for at disse f\u00e5r et tilfredsstillende botilbud snarest mulig. Sv\u00e6rt mange av denne gruppen \u00f8nsker et botilbud for \u00e5 komme seg vekk fra gata. KRPF er skeptisk til at det ikke finnes noen alternativ m\u00e5te personer i aktiv rus kan f\u00e5 hjelp til annen behandling som poliklinisk samtalebehandling eller d\u00f8gnbehandling enn flere byr\u00e5kratiske prosesser. R\u00e5det mener det m\u00e5 startes opp et fors\u00f8k der det er mulig for denne gruppen \u00e5 f\u00e5 slik hjelp p\u00e5 en enklere og mindre byr\u00e5kratisk m\u00e5te. KRPF er glad for en oppgradering av gatene slik at de blir universelt utformet, men vil p\u00e5peke at de to HC-parkeringsplassene p\u00e5 Nedre Korskirkeallmenningen er to av f\u00e5 HC- plasser i omr\u00e5det som tilfredsstiller kravene til HC-parkering og i tillegg ligger n\u00e6rt Korskirken. Korskirken er en arena som betyr mye for mange og som jevnlig har aktiviteter 12 som f.eks. studentgudstjeneste. KRPF ber om at disse parkeringsplassene beholdes ved en oppgradering av omr\u00e5det. KRPF er skuffet over at HC-parkering igjen er utelatt samtidig som det skal reserveres plasser for bildeling. Gjentatte ganger har det blitt uttrykt at det vil bli lettere for personer med HC-kort som m\u00e5 bruke bil om det blir mindre biler, men ikke om det er mangel p\u00e5 HC- parkeringsplasser, se side 11 i utkastet. 123/24 Oppstartsmelding: Temaplan for det boligsosiale feltet Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 123/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold Boligsosialt arbeid handler om at kommunen skal sikre vanskeligstilte p\u00e5 boligmarkedet en trygg boligsituasjon. Det betyr b\u00e5de hjelp til \u00e5 skaffe bolig, til \u00e5 beholde bolig og til \u00e5 klare \u00e5 bo i boligen. Vi i r\u00e5det savner fokus p\u00e5 byens funksjonsmangfold i denne planen. Befolkningens funksjonsvariasjon vil gi ulike utfordringer i m\u00f8te med boligmarkedet. For rullestolbrukere er trinnl\u00f8s tilkomst samt stort nok areal og utforming n\u00f8dvendig. Mens andre som trenger hjelp med bolig ikke har slike krav og kan benytte mindre leiligheter. Enkelte kan likevel, av ulike grunner, ha behov for parkering n\u00e6r leilighet. Kommunen m\u00e5 ha en variert boligportef\u00f8lje, inkludert boliger med universell tilgjengelig tilkomst, boliger med parkeringsmulighet, boliger med en utforming og st\u00f8rrelse som muliggj\u00f8r bruk av ulike st\u00f8rre hjelpemidler og boliger med mulighet for litt skjerming. Bergen kommune har i dag f\u00e5 leiligheter som er universell utformet. Fremover vil en kunne p\u00e5regne at flere vil ha vansker med \u00e5 komme seg inn p\u00e5 det ordin\u00e6re boligmarkedet. Blant annet pga pris\u00f8kning og \u00f8kt befolkningsvekst. N\u00e5r det gjelder personer funksjonsnedsettelser er dette en gruppe som i st\u00f8rre grad en resten av befolkningen har lavere inntekt. Dermed vil en kunne anta at flere med ulike typer funksjonsnedsettelser vil trenge hjelp fra kommunen til \u00e5 finne en bolig. Tidligere har den st\u00f8rste gruppen innvandrere i Bergen v\u00e6rt arbeidsinnvandring fra Polen. Dette har de siste \u00e5rene skiftet mot innvandring av mennesker p\u00e5 flukt, den st\u00f8rste gruppen her fra Ukraina. Disse vil i mye st\u00f8rre grad trenge hjelp til \u00e5 finne bolig, og det v\u00e6re flere som vil ha ulike funksjonsnedsettelser inkludert fysiske skader. Dermed vil det bli ett enda st\u00f8rre press for kommunale boliger som er tilrettelagt eller universell utformet. Det er derfor viktig at dette er et eget tema i planen. Vi ber om at utfordringer for v\u00e5r gruppe blir adressert i det videre arbeidet. I boligmelding for 2020-2026 blir CRPD nevnt(s14), det er viktig \u00e5 ogs\u00e5 sette fokus p\u00e5 dette i ny plan. Det blir vist til planoppstart for Plan for universell utforming (2019) s 22. Denne planen er enn\u00e5 ikke ferdig og st\u00e5r heller ikke p\u00e5 listen over planer som byr\u00e5det forventer \u00e5 fremme h\u00f8sten 2024. 13 124/24 Innspill til stortingsmelding om allmennlegetjenesten. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 124/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende innspill sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og frivillighet R\u00e5det var blitt bedt om \u00e5 svare p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let \u00abHva er viktig for innbyggerne i m\u00f8te med allmennlegetjenesten\u00bb? Noen hovedpunkter Allmennlegeordningen omfatter fastlegeordningen og legevaktordningen. Viktig for innbyggerne: - Stabilitet, dvs. ikke stadig nye vikarer. - Mer universelt tilgjengelige legekontor, flere legekontor i Bergen er ikke universelt tilgjengelige. - Kortere venteliste p\u00e5 timer, noen leger i Bergen har over en m\u00e5ned ventetid for \u00e5 f\u00e5 time. - Ved skifte av fastlege, at legen setter seg inn i saken til pasientene - At en blir ivaretatt p\u00e5 en god m\u00e5te, f.eks. ikke blir behandlet nedlatende. - At legen ser hele pasienten, spesielt viktig om en har flere ulike helseutfordringer/sykdommer. - God oppf\u00f8lging n\u00e5r det oppst\u00e5r helsemessige utfordringer, oppf\u00f8lging ogs\u00e5 i forhold til spesialisthelsetjenesten. - Mulighet for \u00e5 skifte fastlege, spesielt i de tilfellene der en i praksis ikke har noen lege \u00e5 g\u00e5 til selv om en p\u00e5 papiret har en fastlege. - God tilgjengelighet til legevakttjenester som er universelt utformet og m\u00e5ter \u00e5 kontakte legevakten p\u00e5 som gj\u00f8r at alle kan benytte den. - En allmennlegeordning som er fullfinansiert av Staten \u2013 kommunale utgifter til allmenlegeordningen = kutt i andre ting i kommunen som kan g\u00e5 utover s\u00e5rbare grupper. - Legen m\u00e5 samarbeide med kommunen og ha kunnskap om hjelpemidler og annen mulighet til oppf\u00f8lging Spesielt om h\u00f8rsel Det vil bli n\u00f8dvendig med mer fokus p\u00e5 h\u00f8rsel under utdannelsen for allmennlegene, herunder de utfordringene, b\u00e5de fysisk og psykisk, dette medf\u00f8rer for pasientene. Forskning viser at n\u00e6rmere 20% av befolkningen vil bli avhengig av h\u00f8rselshjelpemidler. Med den varslete \u00f8kningen av eldre er det viktig \u00e5 fokusere p\u00e5 denne gruppen, da h\u00f8rselshjelpemidler, herunder h\u00f8reapparat, motvirker demens, if\u00f8lge forskning. \u00d8kning av demens forekomst i befolkningen, inneb\u00e6rer at de totale helse - og omsorgskostnadene knyttet til demens er p\u00e5 ca 28 milliarder, if\u00f8lge helsedirektoratet.no. \u00d8kt fokus p\u00e5 h\u00f8rselskompetanse hos fastlegene, b\u00e5de under utdannelsen og som etterutdannelse/kurs vil gi fastlegene n\u00f8dvendige verkt\u00f8y for \u00e5 m\u00f8te denne gruppen. Bedre samhandling innen h\u00f8rselsomsorgen er ogs\u00e5 n\u00f8dvendig da informasjonen ut til pasientene om hvem-som-gj\u00f8r-hva er preget av tilfeldigheter. Det er ogs\u00e5 stort behov for \u00e5 minske ventetidene, b\u00e5de for \u00e5 f\u00e5 time til h\u00f8rselsunders\u00f8kelser samt ventetid for tildeling av h\u00f8reapparat og oppf\u00f8lgingstime for justeringer. Alt for mange gir opp i dagens tidkrevende system som igjen f\u00f8rer til sosial isolasjon, psykiske utfordringer, sykemeldinger og i ytterste konsekvens; \u00f8kte forekomster av demens. Det er mye \u00e5 spare, i et samfunns\u00f8konomisk aspekt, p\u00e5 mer fokus p\u00e5 h\u00f8rselskompetanse hos fastlegene. Her er det ogs\u00e5 viktig at man kan prioritere de som har st\u00f8rst behov for hjelp. 14 Spesielt om kommunikasjon Legene m\u00e5 generelt bli flinkere til \u00e5 kommunisere med pasienter og \u00e5 m\u00f8te dem der de er. Det er viktig at man blir m\u00f8tt p\u00e5 en positiv og respektfull m\u00e5te, og at spr\u00e5ket tilpasses den som skal forst\u00e5, at det ikke brukes for mye fagspr\u00e5k. Mer spesielt er det mange leger som trenger \u00e5 \u00f8ke kompetansen p\u00e5 kommunikasjon med personer med utviklingshemming og andre kognitive utfordringer 125/24 H\u00f8ring: utvidelse av boligsoneparkering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 125/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Plan- og bygningsetaten KRPF st\u00f8tter utvidelse av soneparkering i nevnte omr\u00e5der. Mange av de vi representerer har HC-kort. De kan st\u00e5 kostnadsfritt p\u00e5 soneparkeringsplassene. Det betyr \u00f8kt parkeringsmuligheter i omr\u00e5dene for dem som har HC-kort og som er avhengig av kj\u00f8ret\u00f8yet. Det vil ogs\u00e5 skjerme bomilj\u00f8et og prioritere beboere. En skulle og forvente at det vil \u00f8ke fremkommelighet for nyttetrafikk som sykebil etc. Det er viktig at Bergen kommune ser helheten n\u00e5r det gjelder utvidelser av boligsoneparkering og at den ogs\u00e5 sees i sammenheng med s\u00f8knad om parkeringsbevis for bevegelseshemmede (HC-parkering). N\u00e5r boligsonen utvides vil det ogs\u00e5 p\u00e5virke hvilke grupper som vil trenge HC-parkering/egen bil for \u00e5 kunne delta i samfunnet. Det er ogs\u00e5 viktig at det legges til rette for nok HC-parkeringsplasser i omr\u00e5dene soneparkeringen utvides til, spesielt rundt knutepunkt, turveier og l\u00e6resteder/arbeidsplasser. Det er ogs\u00e5 viktig at det er mulighet for gjesteparkering/korttidsparkering i omr\u00e5dene der boligsoneparkering innf\u00f8res. KRPF har blitt gjort oppmerksom p\u00e5 redusert hjelp/bes\u00f8k av familie for beboere i omr\u00e5der hvor det er boligsoneparkering uten mulighet for gjesteparkering/korttidsparkering. Dette er uheldig n\u00e5r Bergen kommune samtidig signaliserer at flere m\u00e5 bo lengre hjemme og at familien/p\u00e5r\u00f8rende/frivilligheten m\u00e5 hjelpe til mer. 126/24 H\u00f8ring: Rettslige rammer for samarbeid mellom helse- og omsorgstjenesten og frivilligheten Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 126/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende innspill sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg R\u00e5det ser at det er et stadig st\u00f8rre fokus p\u00e5 at frivillighet skal inn i helse- og omsorgstjenestene og at det er en fare for at de ogs\u00e5 tar p\u00e5 seg oppgaver som burde v\u00e6rt gjort av ansatte med fagkompetanse. Ett eksempel her kan v\u00e6re for personer med h\u00f8rselsproblematikk. Som et resultat av de lange ventetidene for \u00e5 f\u00e5 sjekket/utredet h\u00f8rselsutfordringer, s\u00e5 har det blitt et st\u00f8rre press 15 p\u00e5 frivillige organisasjoner, herunder H\u00f8rselshemmedes Landsforbund, sine sertifiserte likepersoner. Henvendelsene kommer ofte fra p\u00e5r\u00f8rende til eldre med h\u00f8rselsutfordringer. De eldre sitter p\u00e5 de mange ulike aldershjem og f\u00e5 ofte ikke hjelp med sitt h\u00f8rselstap, enten det er utfordringer med h\u00f8reapparat og/eller lydforhold p\u00e5 fellesomr\u00e5dene. Her kommer organisasjonene i en skvis, da dette behovet er \u00f8kende og kommer som et resultat av sviktende h\u00f8rselskompetanse og/eller tidspress hos de ansatte i de ulike institusjonene og lange k\u00f8er hos de som har kompetanse i h\u00f8rselsomsorgen. Da blir ikke de frivillige et supplement, men en hvilepute for kommunen. KRPF er skeptisk til at rundskrivet ikke omtaler problemene i forhold til at det frivillige supplementet kan v\u00e6re til skade og/eller ulempe for andre beboere enn det supplementet er ment for og/eller for bes\u00f8kende og p\u00e5r\u00f8rende utover aspektene i forhold til skjerming/taushetsplikt - f.eks. finnes det ikke noen som helst rutiner i forhold til bes\u00f8ksdyr p\u00e5 sykehjem/institusjoner i forhold til hvor i institusjonen de kan v\u00e6re (de tas gjerne med gjennom hele bygningen inkl. heiser), sanering i ettertid osv. 127/24 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for eldre, helse og omsorg Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 127/24 Saken utgikk 128/24 Informasjon fra seksjon for tjenester til utviklingshemmede Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 128/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Marit Hagevik fra Seksjon for tjenester til utviklingshemmede informerte 129/24 H\u00f8ring: forslag til regler om bruk av fysisk inngripen for \u00e5 avverge at en elev utsetter noen for psykiske krenkelser eller vesentlig forstyrrer undervisningen for andre elever Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 129/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill sendes til Kunnskapsdepartementet med kopi til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole KRPF ser med bekymring p\u00e5 de \u00f8kende utfordringene i skolene med ordensforstyrrelse/br\u00e5k og fysiske konfrontasjoner rettet mot l\u00e6rere/autoriteter. L\u00e6rerne har selv bedt om \u00f8kt voksentetthet i klasserommene. F\u00e5 l\u00e6rere og store klasser virker \u00e5 ha blitt gjengangeren. Assistenter som skal st\u00f8tte svake elever blir brukt som vikarer i klassene ved sykdom det vil si at de elevene som har vedtak ofte ikke f\u00e5r den st\u00f8tten de har krav p\u00e5. KRPF skj\u00f8nner at det m\u00e5 tenkes nytt i forhold til hvilke reaksjoner man kan ta i bruk 16 ved utagering, men r\u00e5det kan ikke fri seg fra \u00e5 tenke at dette er en varslet konsekvens av \u00e5revis med kutt i skolesektoren, som har g\u00e5tt utover antall \u00e5rsverk, voksentettheten p\u00e5 skolene og sett i lys av \u00f8kt grad av barn med ulike diagnoser i klasserommene. R\u00e5det setter pris p\u00e5 at man understreker at man i utgangspunktet f\u00f8rst og fremst arbeider med pedagogiske virkemidler og forebygging. R\u00e5det mener at man ogs\u00e5 b\u00f8r se p\u00e5 hvilken betydning utforming av skolebygg og fysiske omgivelser kan ha for adferd. Som h\u00f8ringen p\u00e5peker kan mobbing, diskriminering, nedverdigelser og trakassering v\u00e6re minst like skadelig som fysisk vold. KRPF mener at en regulering av dette vil sikre at det ikke blir benyttet fysisk inngrep oftere enn n\u00f8dvendig eller for \u00e5 straffe slik det i enkelte tilfeller blir i dag. KRPF ser ogs\u00e5 at dette vil kunne bidra til \u00e5 hindre/redusere diskriminering, mobbing og trakassering p\u00e5 bakgrunn av funksjonsnedsettelse/sykdom, noe vi vet foreg\u00e5r i dag. KRPF mener det er s\u00e6rlig viktig \u00e5 ha et helhetlig bilde med forst\u00e5else for ulike funksjonsnedsettelser, i forhold til inngripen ved vesentlig forstyrrelse av undervisningen slik at det ikke oppst\u00e5r fare for \u00e5 gripe fysisk inn oftere/raskere i forhold til enkelte barn enn andre, slik at disse barnene blir diskriminert. 130/24 H\u00f8ring: forslag til endringer i krisesenterloven Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 130/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill sendes til Helse- og omsorgsdepartementet med kopi til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold Dette er en god og grundig gjennomgang. Det er opplagt at dette er en n\u00f8dvendig tjeneste og at det blir gjort en viktig jobb, men det er ogs\u00e5 n\u00f8dvendig \u00e5 legge enda bedre til rette for \u00e5 unng\u00e5 diskriminering. Det er gjennomg\u00e5ende fokus p\u00e5 kommunens ansvar og plikter, men minimalt om finansiering av ordningen. o Hvor store utgifter har kommunene p\u00e5 dette punktet? o G\u00e5r dette utover andre s\u00e5rbare grupper? Det m\u00e5 bevilges statlige midler for \u00e5 gj\u00f8re alle krisesenter universelt utformet enten ved \u00e5 rehabilitere eller bygge nye. Det som er foresl\u00e5tt n\u00e5 er at lokalene skal v\u00e6re universelt utformet \u00abs\u00e5 langt r\u00e5d er\u00bb. Dette er ikke godt nok for en s\u00e5 viktig tjeneste. Ordningen m\u00e5 fullfinansieres fra staten av f\u00f8lgende grunner: o For \u00e5 unng\u00e5 forskjeller mellom kommunene o For \u00e5 unng\u00e5 mangel p\u00e5 personell o For \u00e5 unng\u00e5 mangel p\u00e5 helsetjenester, spesielt psykiske helsetjenester til barna o For \u00e5 sikre at barna kan g\u00e5 p\u00e5 skole/barnehage o F\u00e5r \u00e5 sikre at krisesentre eller andre plasser egnet for \u00e5 ta imot personer med rus og/eller psykiske lidelser har et personell som er utdannet til det. o For \u00e5 sikre at denne lovfestede retten ikke g\u00e5r p\u00e5 bekostning av andre rettighetsbaserte tjenester kommunene er pliktet \u00e5 gi herunder spesialpedagogiske tjenester og BPA 17 R\u00e5det savner noen punkter i kunnskapsgrunnlaget: o Blir personer med funksjonsnedsettelse boende lengre p\u00e5 krisesenteret pga. manglende tilrettelagt kommunal bolig eller mangel p\u00e5 koordinert hjelp ved reetablering? o Blir personer, spesielt barn, med funksjonsnedsettelse/kronisk sykdom tilstrekkelig ivaretatt i forhold til helseperspektiver p\u00e5 krisesenteret? o R\u00e5det savner mer informasjon i forhold til kj\u00f8nnssegregering: \u25aa Er det bare kvinnelige ansatte/frivillige p\u00e5 krisesenter for kvinner og omvendt for menn? \u25aa Ingen informasjon om hvordan samlokalisering kan p\u00e5virke, b\u00e5de positivt og negativt, transpersoner og ikke-bin\u00e6re. Ivaretakelse av dyr i forbindelse med opphold p\u00e5 krisesenter: o R\u00e5det vil advare mot at det tillates \u00e5 ta med dyr p\u00e5 krisesenteret. \u25aa Dette vil diskriminere personer med astma og allergi og vil hindre at denne gruppen opps\u00f8ker krisesenter ved behov. \u25aa Astma og allergi er \u00f8kende i befolkningen og mange med dyreallergi f\u00f8ler seg allerede utst\u00f8tt fra samfunnet. \u25aa KRPF har forst\u00e5else for at det tillates f\u00f8rerhund, men ber om at en er oppmerksom p\u00e5 problemstillingen og at den gjenspeiles i utformingen av krisesentre i framtiden. o R\u00e5det er positiv til at det opprettes ordninger med ivaretakelse av dyr utenfor selve krisesenteret. KRPF har en bekymring rundt muligheten for kj\u00f8p av krisesenterplasser innenfor f.eks. eldreomsorgen, psykisk helsevern og rusomsorgen. o Vil dette kunne f\u00f8re til at funksjonshemmede alltid/automatisk blir plassert her dersom krisesenteret i deres kommune ikke er universelt utformet? o Vil det gi st\u00f8rre sannsynlighet for at barn kan bli plassert innenfor psykisk helsevern/rusomsorg? R\u00e5det mener det b\u00f8r v\u00e6re en p\u00e5 hvert vaktskift som har h\u00f8yere formell kompetanse. Det er s\u00e6rlig bekymringsfullt at det opplyses at personer med utviklingshemming kan bli avvist hos krisesentre p\u00e5 grunn av manglende kompetanse hos personalet. Vi mener ogs\u00e5 at det m\u00e5 finnes andre muligheter for \u00e5 f\u00e5 dekket transportkostnader enn refusjon da det vil hindre en del i \u00e5 kunne opps\u00f8ke krisesenteret, spesielt personer som er under \u00f8konomisk kontroll av partneren. Avslutningsvis mener r\u00e5det at det m\u00e5 stilles krav til kompetanse, fysisk sikring av lokalet og krav til fysisk utforming av lokalet for \u00e5 sikre at alle har like muligheter. 131/24 H\u00f8ring: forslag til ny yrkessykdomsliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 131/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende h\u00f8ringsinnspill sendes til arbeids- og inkluderingsdepartementet med kopi til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg KRPF vil p\u00e5peke viktigheten av et regelverk som ikke er s\u00e5 avgrenset at det utelukker sykdommer som ny forskning viser kan skyldes yrket ikke blir inkludert fordi en er redd for stadige utvidelser. KRPF er bekymret for at personer med lav inntekt ikke vil ha muligheten til \u00e5 g\u00e5 videre med saken sin og at det bidrar til et st\u00f8rre skille. Dette gjelder spesielt i forhold til sykdom eller 18 andre forhold som g\u00e5r inn under unntaksregelen i yrkesskadeforsikringsloven der en gjerne m\u00e5 g\u00e5 rettens vei. KRPF mener det b\u00f8r utredes hvorvidt det kan lages en ordning som gj\u00f8r at \u00f8konomi ikke blir avgj\u00f8rende for om en kan g\u00e5 videre med saken i slike tilfeller. KRPF er enig med yrkesskadeutvalget forslag om \u00e5 beholde unntaksregelen/sikkerhetsnettet for sykdommer/skader som ikke er inkludert i yrkessykdomslisten (side 8-9). Dette er spesielt viktig i v\u00e5r tid der forskningen g\u00e5r fort og kan medf\u00f8re at \u00e5rsakssammenhenger kan bli avklart raskere enn sykdomslisten blir oppdatert. R\u00e5det mener i tillegg at listen m\u00e5 v\u00e6re \u00e5pen for \u00e5 v\u00e6re et reelt sikkerhetsnett. KRPF ser ikke helt hvordan unntaksmuligheten skal kunne gi stadige utvidelse av listen da unntaksregelen i de fleste tilfeller vil bli brukt ved sjeldne sykdommer eller i sv\u00e6rt avvikende tilfeller. 132/24 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 132/24: Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Sonja Ljostveit tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om \u00e5 f\u00e5 en representant ogs\u00e5 fra KRPF til omr\u00e5deutvalget i helsefelleskapet i Bergensregionen. Eventuelt \u00e5 f\u00e5 en bedre kommunikasjon med eldrer\u00e5dets representant 133/24 KRPFs konferanse h\u00f8sten 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 133/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Arbeidet med konferansen fortsetter p\u00e5 bakgrunn av innspill fra r\u00e5det 134/24 Representant til arbeidsgruppe for bygg i regi av byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 134/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Geir Ivar Kavlie oppnevnes som KRPFs representant i arbeidsgruppe for bygg i regi av BEHO 135/24 Eventuelt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 135/24: Klikk eller trykk her for \u00e5 skrive inn tekst. 19 136/24 Overordnet strategi for helsefelleskapet i Bergensregionen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.08.2024 sak 136/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for helse og sosial Forslag til vedtak: Bystyret vedtar strategien med f\u00f8lgende forslag til spr\u00e5klig endring i siste linje av strategien slik at den lyder \u00abVi skal ogs\u00e5 leita etter teknologiske og digitale nyvinningar som er arbeidssparande og til det beste for alle innbyggjarane.\u00bb Begrunnelse for forslag / merknader: KRPF takker for svaret fra byr\u00e5den i saksfremstillingen, men vi vil gjerne komme med et par tillegg/presiseringer i forhold til svaret p\u00e5 digitale l\u00f8sninger der det i svaret st\u00e5r \u00ab.. god nok oppl\u00e6ring eller alternative l\u00f8sninger...\u00bb og \u00ab..identifisert tydelige gevinster..\u00bb. - S\u00e5 lenge det fremdeles er en god del av befolkningen som ikke er digitale M\u00c5 det finnes alternative l\u00f8sninger. - Tydelig gevinst: Hvordan skal dette vektes? Skal l\u00f8sninger som krever lavere bemanning vektes sterkere enn pasient sikkerhet? R\u00e5det vil uttrykke bekymring for siste avsnitt i strategien der det st\u00e5r \u00abBruk av ny teknologi vil auka sj\u00f8lvstendet og eigenmeistringa til innbyggjarane. Vi skal ogs\u00e5 leita etter teknologiske og digitale nyvinningar som er arbeidssparande\u00bb. KRPF er enig i at en m\u00e5 finne l\u00f8sninger som gj\u00f8r at begrensede personalressurser blir utnyttet best mulig, men synes savner pasientperspektivet her. R\u00e5det foresl\u00e5r at f\u00f8lgende legges til den siste setninger \u2013 til det beste for innbyggerne/parientene \u2013 slik at setningen blir \u00abVi skal ogs\u00e5 leita etter teknologiske og digitale nyvinningar som er arbeidssparande og til det beste for innbyggjarane.\u00bb Dette vil ikke medf\u00f8re noen praktiske endringer i strategien, men vil inkludere brukerperspektivet i forhold til teknologiske og digitale nyskapinger. 20 "
}