{
  "dokument_id": "268ad0ae-01b4-5984-a5ac-09ed2b7f0796",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Den kulturelle spaserstokken (DKSS) 2024 - Innspel fr\u00e5 m\u00f8te i fylkeseldrer\u00e5det til evaluering av ordninga 27.05.2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10923001/Den-kulturelle-spaserstokken-DKSS-2024-Innspel-fra-mote-i-fylkeseldreradet-til-evaluering-av-ordninga-27-05-2024",
  "tekst": " KFO - Folkehelse og integrering Notat Saksnr: 2024/7181-16 Saksbehandlar Simen Lagesen Krogstie Dato: 27.05.2024 Til: Fr\u00e5: Simen Lagesen Krogstie Den kulturelle spaserstokken (DKSS) 2024 - Innspel fr\u00e5 m\u00f8te i fylkeseldrer\u00e5det til evaluering av ordninga 27.05.2024 \u2022 Om m\u00e5lgruppa \u2013 heimebuande eldre er den st\u00f8rste gruppa \u2013 hugs dette! Redd for at dei p\u00e5 sjukeheim vert den viktigaste gruppa og ein gl\u00f8ymer dei heimebuande. \u2022 Det er \u00f8nskeleg at pensjonistforeninga ogs\u00e5 kjem inn som del av m\u00e5lgruppa. \u2022 Det er \u00f8nskje at DKSS er opne for interkommunalt samarbeid. \u2022 Det er \u00f8nskjeleg at ein sett av sum p\u00e5 regionalt niv\u00e5 som regionale organisasjonar som har stort engasjement kan s\u00f8kje p\u00e5. Pensjonistpartiet \u00f8nskja ogs\u00e5 dette. \u2022 Det er \u00f8nskjeleg at ein er opne for at statlege midlar aukast, og auke dei fylkeskommunale midlane til ordninga. \u2022 Det er \u00f8nskjeleg med samarbeid mellom Skyss og kommunar om aldersvennleg transport for arrangement p\u00e5 ettermiddag/ kveldstid. \u2022 Det er \u00f8nskjeleg at det opnast opp for at lokale artistar kan brukast \u2022 Medverkand \u2013 Det er \u00f8nskjeleg at eldrer\u00e5det i kommuane blir tatt med lokalt i arbeidet med DKSS, og at dette kjem fram i s\u00f8knaden. \u2022 Har administrasjonen satt opp svara fr\u00e5 kommunane p\u00e5 eit kart? Det hadde vore interessant \u00e5 sj\u00e5 geografisk oversyn over svara. \u2022 Kunne ein ha sett f\u00f8re seg \u00abregional handleliste\u00bb der ein kan sette saman turnear p\u00e5 ei nettside organisert av fylkeskommunen? \u2022 Det er \u00f8nskeleg med moglegheit for tilbod for amat\u00f8rar \u2013 for \u00e5 stimulere det lokale kunst-og kulturlivet. \u2022 Ein opplever at det er ei glippe mellom kravet om profesjonell kunst- og kulturuttrykk av h\u00f8g kvalitet og honorar sett av til dette. \u2022 Det er viktig at Intensjonen i spaserstokken blir teke i vare, og at kommunane jobbar for \u00e5 f\u00e5 inn profesjonelle foran amat\u00f8rar. \u2022 Det kjem innspel p\u00e5 korleis DKSS stiller seg til \u00e5 rette seg mot aktiv deltaking versus \u00e5 vere passiv publikum, t. d demenskor. \u2022 Frivilligheit \u2013 i kva grad kan desse bidra? Kan dei delta p\u00e5 regionalt niv\u00e5? Saksnr: 2024/7181-16 Side 2 av 2 \u2022 Turnear og artistar- Er det samarbeid mellom kommunar? \u2022 Det er \u00f8nskjeleg med mykje betre kombinasjon mellom DKSS og DKS \u2013 at ein aukar samarbeidet der . \u2022 Utfordringar knytt til demens \u2013 Det vert fleire med demens, korleis skal ein m\u00f8te dette. \u2022 Det vert fremma \u00e5 inkludere frivillige i ei ressursgruppe som jobbar med DKSS.. "
}