{
  "dokument_id": "0fcb35e0-6875-5c9b-b096-3f85c861d138",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll Bystyret, 19062024, Sak 250/24, Representantforslag fra Ann Kristin Helland Ramstr\u00f8m (SV) om mobil byromsm\u00f8blering p\u00e5 Festplassen Bergen bystyre 31.1.24.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10721037/Innstilling-vedtak-Representantforslag-fra-Ann-Kristin-Helland-Ramstrom-SV-om-mobil-byromsmoblering-pa-Festplassen-Bergen-bystyre-31-1-24-",
  "tekst": "Representantforslag fra Ann Kristin Helland Ramstr\u00f8m (SV) om mobil byromsm\u00f8blering p\u00e5 Festplassen Bergen bystyre 31.1.24. Bergen bystyre behandlet saken i m\u00f8tet 19.06.2024 sak 250/24: Saken ble ikke behandlet p\u00e5 grunn av overskredet tid. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling behandlet saken i m\u00f8tet 06.06.2024 sak 158/24 og avga f\u00f8lgende innstilling: Forslaget avvises med bakgrunn i byr\u00e5dets svar. Forslagsstillers forslag til vedtak: Bystyret ber byr\u00e5det om \u00e5 be Bymilj\u00f8etaten \u00e5 sette opp benker, bord og annen byromsm\u00f8blering p\u00e5 Festplassen i tidsrommet 1.4 - 1.10 i 2024 som et pr\u00f8veprosjekt. M\u00f8blene skal kunne flyttes ut av omr\u00e5det n\u00e5r Festplassen brukes til arrangement. Ordningen skal evalueres f\u00f8r 2025. "
}