{
  "dokument_id": "19974139-1f6f-5841-8951-3893e91dfb35",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Budsjett 2025. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse til byr\u00e5d for byutvikling",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9875623/Budsjett-2025-Innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-til-byrad-for-byutvikling",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5d Christine Kahrs V\u00e5r referanse: 2024/05173-21 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 14. februar 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Budsjett 2025. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse til byr\u00e5d for byutvikling KRPF behandlet saken i m\u00f8te 6. februar, sak 22/24 og vil gjerne komme med f\u00f8lgende innspill til det p\u00e5g\u00e5ende budsjettarbeidet. Universell utforming Kommunen har i flere \u00e5r pr\u00f8vd \u00e5 skrive en plan for universell utforming. KRPF velger \u00e5 v\u00e6re optimistiske p\u00e5 at planen blir ferdigstilt i 2024. Da er det viktig at det ogs\u00e5 ligger midler til \u00e5 f\u00f8lge den opp. Kommunen trenger en ansvarlig for universell utforming og KRPF ber om at det settes av midler i budsjettet for 2025 b\u00e5de til en stilling og til videre oppf\u00f8lging av planen. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: BBU - Seksjon byutvikling (Arbeidssted) - Christian Clausen Hjelle "
}