{
  "dokument_id": "611c5ef6-f31a-5b8b-b504-4f4fd1da31f0",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Oppf\u00f8lging av merknader til Evaluering av forskrift for utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune. ",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12635343/Oppfolging-av-merknader-til-Evaluering-av-forskrift-for-utleie-av-sma-elektriske-kjoretoy-pa-offentlig-grunn-i-Bergen-kommune-",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse BBU - Seksjon forvaltning og mobilitet V\u00e5r referanse: 2025/38388-37 (Arbeidssted) Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Dato: 13. mai 2025 Fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Oppf\u00f8lging av merknader til Evaluering av forskrift for utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune. KRPF deltok v\u00e5ren 2024 i behandlingen av Evaluering av forskrift for utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune. Saken ble sluttbehandlet i bystyret 10. april 2024, sak 103/24. I saken ble det vedtatt seks merknader, se vedlegg. R\u00e5det vil gjerne vite om der er en oversikt over hvordan disse merknadene er fulgt opp og om det er mulig \u00e5 f\u00e5 den tilsendt. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}