{
  "dokument_id": "9d1ca180-915d-5c26-bdce-b068d0c7b542",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 06022024, Sak 16/24, Gimle oppveksttun - Behovskartlegging",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9907477/Innstilling-vedtak-Gimle-skole-Behovskartlegging",
  "tekst": "Gimle skole - Behovskartlegging Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 06.02.2024 sak 16/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til Etat for utbygging R\u00e5det har f\u00f8lgende innspill til det videre arbeidet. \u2022 Dagens bygg har en stor aula i midten og klasserom i to etasjer rundt. Denne aulaen har sv\u00e6rt d\u00e5rlige lydforhold, som gj\u00f8r at friminutt er br\u00e5kete og at det er vanskelig med fellessamlinger, som det er meningen at den skal kunne brukes til. \u2022 Bygget har store avstander og det ville v\u00e6re positivt \u00e5 samle spesialrommene mer enn de er i dag slik at det er lettere \u00e5 komme seg mellom dem. En slik planlegging av spesialrom vil ogs\u00e5 legge til rette for at organisasjoner og frivillighet kan bruke dem utenom skoletid. \u2022 Det er behov for bedre fasiliteter for eksempel bibliotek og helsesykepleier. \u00c5rstad bydel har ett lite og upraktisk bydelsbibliotek, som ogs\u00e5 ligger langt unna for ungdommene som g\u00e5r p\u00e5 denne skolen. Et godt skolebibliotek kunne til en viss grad veid opp for dette. \u2022 I planleggingen b\u00f8r man legge opp til bedre tilgjengelighet for synshemmede b\u00e5de med ledelinjer og med skilting for synshemmede. \u2022 Viktig \u00e5 planlegge med HC parkering for b\u00e5de ansatte og bes\u00f8kende. \u2022 Man b\u00f8r ha en gjennomgang av bygget for materialer som kan v\u00e6re skadelige og med fokus p\u00e5 inneklima. \u2022 En rehabilitering av uteomr\u00e5det b\u00f8r ogs\u00e5 legge til rette for at den kan brukes av n\u00e6romr\u00e5det og at det blir en lekeplass tilpasset ungdom, som ogs\u00e5 kan brukes av ungdom med funksjonsnedsettelser. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling H\u00e9ctor Pi\u00f1a Barrios fra Etat for utbygging informerte "
}