{
  "dokument_id": "26f7cb0e-0a14-566d-98b9-62d9e22188ea",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 18032025, Sak 51/25, Budsjett 2026",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12476901/Innstilling-vedtak-Budsjett-2026",
  "tekst": "Budsjett 2026 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 18.03.2025 sak 51/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for barnehage og skole R\u00e5det vil be om at byr\u00e5d for barnehage og skole prioriterer de spesialpedagogiske tjenestene i budsjettarbeidet. R\u00e5det har v\u00e6rt bekymret for k\u00f8ene i de spesialpedagogiske tjenestene og opplever at dette er et felt som trenger flere ressurser. Dette ble forsterket i innleggene i r\u00e5dets seminar om inkluderende skoler i mars 2025. \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for eldre, helse og omsorg R\u00e5det h\u00e5per at habilitering og rehabilitering kan bli prioritert i budsjettet for 2026. R\u00e5det har lenge v\u00e6rt bekymret for de lange ventelistene for ergo-/fysioterapibehandling. Det er stor uro rundt nedleggelsen av Etat for vurdering og rehabilitering og omorganiseringen av ergo-/fysioterapitjenestene. R\u00e5det frykter at dette vil gi \u00f8kte ventelister. Dette er et felt som er viktig for livskvalitet og for muligheten til \u00e5 fortsette \u00e5 v\u00e6re i utdanning og jobb. "
}