{
  "dokument_id": "02f06c50-bb22-57fe-a5c2-d5c53059043c",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll KRPF, 04032025, Sak 29/25, Skriftlige orienteringer",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12322054/Innstilling-vedtak-Skriftlige-orienteringer",
  "tekst": "Skriftlige orienteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 04.03.2025 sak 29/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u2022 Ang\u00e5ende svar p\u00e5 brev om l\u00e5ste heiser. F\u00f8lgende brev sendes til Etat for bygg og eiendom KRPF behandlet i m\u00f8te 28. januar et brev fra Norges handikapforbund om l\u00e5ste heiser p\u00e5 skoler. Det er mange skoler der heisene st\u00e5r l\u00e5st og elever eller l\u00e6rere som har bruk for heisen m\u00e5 f\u00e5 n\u00f8kkelkort, eller be om hjelp. Dette betyr ogs\u00e5 at bes\u00f8kende til skolen ikke kan bruke heis uten \u00e5 f\u00e5 hjelp (se vedlegg). Representanter i KRPF har erfaringer med \u00e5 m\u00f8te l\u00e5ste heiser ogs\u00e5 p\u00e5 skoler i Bergen. R\u00e5det sendte et brev til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole for \u00e5 f\u00e5 vite hva som er praksis i Bergen. Svaret er at det ikke er noen bestemt praksis i kommunen og de oppfordrer r\u00e5det til \u00e5 ta kontakt med dere for \u00e5 f\u00e5 mer informasjon. KRPF ber derfor om en tilbakemelding om skolene i Bergen har hatt noen veiledning p\u00e5 dette, eller om dere kan ha en dialog med dem om viktigheten av universell utforming, som ogs\u00e5 omfatter \u00e5pne heiser. Skriftlige orienteringer Brev fra r\u00e5det og eventuell oppf\u00f8lging \u2022 Arbeidet med kommuneplanens samfunnsdel o Innspill til byr\u00e5dsleders avdeling \u2022 L\u00e5ste heiser ved skoler i Bergen. o Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole o Svar fra byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole \u2022 Omorganisering av det spesialpedagogiske feltet o Innspill til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole \u2022 Oppstartssak for arkitekturveileder for Bergen o Innspill til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling \u2022 Informasjonsfolder for hjemmesykepleien. o Innspill til Etat for hjemmebaserte tjenester \u2022 KPA 2027. Oppstart av planarbeid og h\u00f8ring av planprogram o Innspill til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling \u2022 Forvaltningsrevisjon av sosiale tjenester. o Tilbakemelding til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold Andre saker \u2022 Representantforslag fra Diane A. Berbain (SV) vedr\u00f8rende omorganisering av ergo- og fysioterapitjenesten i Bergen kommune 2 "
}