{
  "dokument_id": "a33601df-09a0-5ebd-935c-cb90bb0b2fd4",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Referat fra m\u00f8te 21. januar 2025 i UMBY sitt arbeidsutvalg",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11946877/Referat-fra-mote-21-januar-2025-i-UMBY-sitt-arbeidsutvalg",
  "tekst": " M\u00f8tereferat V\u00e5r referanse: 2023/260946-17 Saksbehandler: Bjarte K. Fr\u00f8nsdal Dato: 22. januar 2025 Tid: Sted: 21.1.2025, kl. 1230 - 1400 Bergen r\u00e5dhus, m\u00f8terom 1231 Til stede: Forfall: Chris J\u00f8rgen Knudsen R\u00f8dland (H), Geir Steinar Dale (A) og Trond Tystad (BL). Bystyrets kontor: Bjarte K. Fr\u00f8nsdal og Andreas Berg Referat fra m\u00f8te 21. januar 2025 i UMBY sitt arbeidsutvalg 1. Form\u00f8te og befaring 3. februar Form\u00f8tet blir det f\u00f8rste der utvalget skal bruke Digdem (elektronisk m\u00f8teportal). Befaringsplan 3. februar: Tidspunkt Sak 1145 - 1215 Transport 1215 - 1235 21/25 \u00c5sane gnr 191 bnr 138 Heiane 103. Klage p\u00e5 avslag p\u00e5 s\u00f8knad om dispensasjon for oppf\u00f8ring av fire tomannsbustadar 1235 - 1300 Transport 1300 - 1320 15/25 Fana gnr 13 bnr 398 Statsminister Michelsens veg 54. Klage over avslag p\u00e5 s\u00f8knad om oppf\u00f8ring av garasje m.m. 1320 - 1335 Transport 1335 - 1355 18/25 Ytrebygda gnr 115 bnr 3 Skagevegen 93. Klage over avslag p\u00e5 s\u00f8knad om dispensasjon fra LNF-form\u00e5let for enebolig 1355 - 1405 Transport 1405 - 1425 6/25 Ytrebygda. Gnr. 110 Bnr. 99 mfl., Fleslandsvegen felt I/L2 arealplan- ID 65930000 - Sluttbehandling av detaljregulering Stopp: Fleslandvegen 72 1425 \u2013 1500 Transport 1500 R\u00e5dhuset 2. UMBY 6. februar \u2022 M\u00f8testart kl. 16. \u2022 Saker fra byr\u00e5det \u2022 Utsatte saker \u2022 Ingen presentasjoner 3. Kraftsaken eventuelt ekstram\u00f8te \u2022 Anmodning fra byr\u00e5det om at de f\u00e5r saken p\u00e5 ny. Anmodningen behandles av UMBY 21. januar kl. 17 (digitalt m\u00f8te p\u00e5 Teams). \u2022 Ekstram\u00f8te 29. januar kl. 11. Behandling av saken. 4. Oppf\u00f8lging streaming utvalgsm\u00f8ter Det m\u00e5 ses p\u00e5 hvilke rutiner som finnes n\u00e5r det gjelder opptak/publisering av publikum som holder innlegg p\u00e5 de politiske m\u00f8tene. Det gjelder s\u00e6rlig dem som ikke \u00f8nsker \u00e5 bli streamet (gjort opptak). Pr i dag f\u00e5r innleggsholdere (sammen med bekreftelse om p\u00e5melding til m\u00f8tet) melding om at de aktivt m\u00e5 meddele bystyrets kontor om at de ikke \u00f8nsker at det gj\u00f8res opptak. Det b\u00f8r ses p\u00e5 hvor lang tid i forveien det fra innleggsholder m\u00e5 gis beskjed om at det ikke \u00f8nskes opptak under innlegget. En mulighet er samme frist som for \u00e5 melde seg til \u00e5 holde innlegg (kl. 12 dagen f\u00f8r m\u00f8tet). Dette forutsetter at muligheten for dette er gjort godt kjent p\u00e5 v\u00e5r nettside. Det tas en ny vurdering av dette i neste AU-m\u00f8te. Administrasjonen f\u00f8lger opp. 5. Oppf\u00f8lging h\u00f8ring skogsbilveier AU foresl\u00e5r at sak om status for skogsbilveien behandles i b\u00e5de UFKN og UMBY, og at den sluttbehandles av bystyret. Det er ikke behov for felles presentasjon med UFKN. Dette medf\u00f8rer trolig ekstram\u00f8te for utvalgsmedlemmene. Det foretrekkes i stedet at utvalgene f\u00e5r presentasjon i sine respektive utvalgsm\u00f8ter/deputasjonsm\u00f8ter. 6. Status H\u00f8ring Nesttun Elvepark Ingrid N. Fjeldstad leder arbeidet med h\u00f8ringen. Det er fra leder foresl\u00e5tt m\u00f8te 6. februar (dato for utvalgsm\u00f8te), men med tanke p\u00e5 det forarbeidet som gjenst\u00e5r s\u00e5 er m\u00f8te 13. mars trolig mer sannsynlig. 7. Status fagdag 23. april Utvalget inviteres med til \u00e5 diskutere programmet den 18. februar. 8. Oppl\u00e6ring verdensarv Det er mottatt henvendelse fra Riksantikavren/Verdensarvr\u00e5d for Bryggen (??) om oppl\u00e6ring av verdensarv. Administrasjonen foresl\u00e5r at dette finner sted hos Byantikvaren den 28. august kl. 11 \u2013 15. Alternativt m\u00f8telokale er Teatersalen. Riksantikvaren har opplegget. 2. Bergenskonferansen og Byutviklingskonferansen - konferanseavgift Konferanseavgift for \u2022 Bergenskonferansen: AU f\u00e5r dekket konferanseavgift \u2022 Byutviklingskonferansen: Hele UMBY f\u00e5r dekket konferanseavgift Byutviklingskonferansen er Bergen kommune sin egen konferanse. Bystyrets kontor Bjarte K. Fr\u00f8nsdal - referent Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}