{
  "dokument_id": "821bd06d-a08a-5e10-bd5f-04e6db6fa186",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Varden skole. Tilbakemeldinger til skisseprosjekt fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9864480/Varden-skole-Tilbakemeldinger-til-skisseprosjekt-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Etat for utbygging v/Jennifer Maria Mc Neany V\u00e5r referanse: 2024/05173-18 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 13. februar 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Varden skole. Tilbakemeldinger til skisseprosjekt fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 6. februar, sak 15/24 og vil gjerne takke for god informasjon og oppf\u00f8lging. R\u00e5det har f\u00f8lgende innspill til det videre arbeidet med Varden skole \u2022 Innvendig p\u00e5 skolen Er det mulig \u00e5 planlegge auditoriet slik at stolene p\u00e5 f\u00f8rste rad kan fjernes/flyttes? Det vil gj\u00f8re det mulig for rullestolbrukere \u00e5 sitte som del av en gruppe og \u00e5 kunne ha noe valgfrihet i hvor de sitter. Det er viktig med god lyddemping. Et godt lydmilj\u00f8 er viktig for alle, men kan v\u00e6re spesielt viktig for elever med kognitive utfordringer. Her ser det ut som om man planlegger st\u00f8rre omr\u00e5der som kan deles opp ved hjelp av skyved\u00f8rer. Hvordan har man tenkt \u00e5 lyddempe disse? Erfaringsmessig kan det lett bli st\u00f8yproblematikk med en slik oppdeling. I beskrivelsen st\u00e5r det at man skal ha en l\u00f8fteplattform. R\u00e5det vil anbefale at man pr\u00f8ver \u00e5 lage heis med heissjakt. Dette er det mest solide og ogs\u00e5 tryggest for sm\u00e5 barn. Dersom man lager l\u00f8fteplattform er det viktig at den er stor nok og at en eventuell trykknappmekanisme lages slik at man ikke trenger stor h\u00e5ndkraft for \u00e5 kunne bruke den. For \u00e5 sikre universell utforming ogs\u00e5 for allergikere er det viktig \u00e5 ha fokus p\u00e5 inneklima og beplantning. \u2022 R\u00e5det fikk sp\u00f8rsm\u00e5l om man kjente til l\u00f8sninger som tilfredsstiller kravene til universell utforming, men som likevel ikke fungerer tilfredsstillende Mye h\u00f8rselsteknisk utstyr tilfredsstiller kravene, men kan likevel ha veldig varierende kvalitet. For h\u00f8rselsteknisk utstyr er det ogs\u00e5 slik at det ofte mangler p\u00e5 oppl\u00e6ring av de som skal bruke det. R\u00e5det opplever at det mange steder er montert h\u00f8rselsteknisk utstyr, men det mangler kompetanse og det blir derfor ikke brukt. Brede ledelinjer i metall er som oftest de beste. Men, om de blir laget i st\u00e5l kan de lett bli glatte. Ledelinjene i Olav Kyrresgate, i aluminium, er gode. \u2022 Utvendig Det er for lite med to HC parkeringer. Det kan v\u00e6re behov for HC parkering b\u00e5de for ansatte og for bes\u00f8kende. Det er foresl\u00e5tt at man skal legge ledelinjer fra HC parkering til idrettshall. Synshemmede kj\u00f8rer sjelden bil og f\u00e5r heller ikke HC parkering. Det er kanskje ikke her det er mest behov. \u2022 Idrettshallen Det er viktig med garderober som er tilrettelagt for rullestolbrukere. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}