{
  "dokument_id": "5d880922-e833-58ac-beb5-595150abb099",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 05112024, Sak 176/24, Tilstandsrapport for bergensskolen 2023/2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11493798/Innstilling-vedtak-Tilstandsrapport-for-bergensskolen-2023-2024",
  "tekst": "Tilstandsrapport for bergensskolen 2023/2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 05.11.2024 sak 176/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for barnehage og skole Merknad 1: Tilstandsrapporten m\u00e5 f\u00f8lges opp av en tilstandsrapport om spesialundervisning. Merknad 2: Skolene m\u00e5 p\u00e5legges \u00e5 rapportere p\u00e5 hvor mange timer som faktisk er gitt i spesialundervisning, utfra det vedtaket den enkelte elev har p\u00e5 dette. Merknad 3: Tilstandsrapporten m\u00e5 f\u00f8lges opp av en tilstandsrapport om universell utforming av skolebygg. Etat for bygg og eiendom startet en gjennomgang av universell utforming av skolebygg i 2018, men r\u00e5det kjenner ikke til om denne har endt opp med en tilstandsrapport. Merknad 4: Bystyret \u00f8nsker informasjon om hvordan tiltakene mot mobbing som er satt i verk konkret ser ut. Og hvordan tiltakene evalueres for \u00e5 se om tiltakene er de rette for \u00e5 redusere mobbing. Hvorfor har tiltakene som hittil ble satt i gang ikke klart \u00e5 snu denne trenden? Merknad 5 Tilstandsrapporten skal ogs\u00e5 rapportere p\u00e5 andelen ungdom fra Bergen kommune som fullf\u00f8rer videreg\u00e5ende oppl\u00e6ring. Begrunnelse for forslag / merknader: R\u00e5det vil gjerne takke for at statistikk om spesialundervisning er inkludert, slik r\u00e5det foreslo i behandlingen av forrige statusmelding. Det \u00f8kende antall av mobbetilfeller er skremmende og urovekkende. V\u00e5r erfaring tilsier at mennesker med nedsatt funksjonsevne er spesielt utsatt. Vi vet ogs\u00e5 at mye av mobbingen kan foreg\u00e5 i det skjulte og digitalt. R\u00e5det \u00f8nsker informasjon om hvordan tiltakene som er satt i verk konkret ser ut. Og hvordan tiltakene evalueres for \u00e5 se om tiltakene er de rette for \u00e5 redusere mobbing. Hvorfor har tiltakene som hittil ble satt i gang ikke klart \u00e5 snu denne trenden? Kan rapporten vise at det \u00f8kende antall elever som f\u00e5r vedtak for spesialundervisning, f\u00e5r nytte av tiltakene som f\u00f8lger vedtaket? R\u00e5det \u00f8nsker dessuten informasjon om hvor mange som f\u00e5r avslag p\u00e5 s\u00f8knad om spesialundervisning. Rapporten viser en slags tilfredshet med l\u00e6rertettheten. Gjelder dette ogs\u00e5 for spesialundervisningen? Og hva er perspektivet for 2024/2025? Det st\u00e5r at \u201c...det er en viktig m\u00e5lsetning at flest mulig skal gjennomf\u00f8re overgangen fra grunnskole til videreg\u00e5ende oppl\u00e6ring. Elever som gjennomf\u00f8rer videreg\u00e5ende skole sikres muligheten til videre studier, og vil f\u00e5 flere muligheter i framtidens arbeidsliv.\u201d Tabell 25 viser hvor mange av elevene i Bergen kommune som ble registrert i videreg\u00e5ende oppl\u00e6ring h\u00f8sten etter uteksaminering fra grunnskolen. KRPF mener at man ikke kan si at overgangen fra grunnskolen til videreg\u00e5ende oppl\u00e6ring er vellykket med mindre man ser p\u00e5 hvor mange som faktisk gjennomf\u00f8rer den videreg\u00e5ende oppl\u00e6ringen. 2 "
}