{
  "dokument_id": "85962253-515c-58a3-bf97-1c79a93fac6f",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 13112024, Sak 191/24, Oppstart av privat reguleringsplan for Sandviken mobilitetspunkt",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11628144/Innstilling-vedtak-Oppstart-av-privat-reguleringsplan-for-Sandviken-mobilitetspunkt",
  "tekst": "Oppstart av privat reguleringsplan for Sandviken mobilitetspunkt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 13.11.2024 sak 191/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til arkitektfirmaet Form\u00e5let med planen er \u00e5 etablere ett parkeringsanlegg i fjell for beboerne, n\u00e6ringsdrivende og bes\u00f8kende i Sandviken for \u00e5 erstatte deler av dagens gateparkering. Det st\u00e5r at det i omr\u00e5det er det behov for langtidsleie og korttidsutleie, samt gjesteparkering. Behovet vil antakelig endre seg i l\u00f8pet av anleggets levetid og det trengs derfor fleksible l\u00f8sninger. R\u00e5det er forundret over at universell utforming og behovet for HC-parkeringer ikke er nevnt. Det er viktig at man er oppmerksom p\u00e5 behovet for universell utforming, inkludert enkel veifinning, der man skal komme inn og ut av parkeringsanlegget. Det er ogs\u00e5 viktig at man etablerer HC parkeringsplasser og at man beholder noen HC parkeringsplasser p\u00e5 gateniv\u00e5 "
}