{
  "dokument_id": "873f409b-5e5b-5dc8-a3a8-2596642aaa07",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Budsjett 2025. Kommentarer og sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11624467/Budsjett-2025-Kommentarer-og-sporsmal-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole V\u00e5r referanse: 2024/05173-156 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 3. desember 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Budsjett 2025. Kommentarer og sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet budsjettet i sitt m\u00f8te 13. november. Konkrete forslag til budsjettet er sendt til den videre politiske behandlingen, men r\u00e5det har ogs\u00e5 noen kommentarer og sp\u00f8rsm\u00e5l som de \u00f8nsker \u00e5 sende tilbake til administrasjonen. I delen om Effektiviseringer, innsparinger og strukturtiltak 11: Gjennomgang av organisering av spesialpedagogiske tjenester \u2013 her st\u00e5r det bl.a. \u00abDe siste \u00e5rene har det v\u00e6rt en stor vekst i antall vedtak om spesialpedagogisk hjelp og tilrettelegging b\u00e5de i skole og barnehage\u00bb og \u00abDet forutsettes videre at en ny organisering st\u00f8tter opp under et b\u00e6rekraftig niv\u00e5 for spesialpedagogiske tiltak, tilpasset kommunens \u00f8konomiske rammer, og det realiseres effektiviseringsgevinster i administrasjonen. Byr\u00e5det foresl\u00e5r \u00e5 redusere rammen med 3 mill. kroner \u00e5rlig knyttet til omorganiseringen. Eventuelle reduserte kostnader til vedtak innarbeides ved rulleringen av H\u00d8P.\u00bb Tar en sammen disse uttalelsene sier byr\u00e5det rett ut at det blir mindre spesialpedagogiske tjenester i fremtiden. Dette er sterkt bekymringsverdig for KRPF da vi vet at manglende eller utilstrekkelig hjelp p\u00e5 tidlig tidspunkt ofte f\u00f8rer til st\u00f8rre problemer senere, drop-ut fra skolen, utenforskap, lavere livskvalitet og st\u00f8rre sjanse for \u00e5 ende opp som lavinntekts husholdning. I tillegg mener KRPF at det er sterkt kritikkverdig at byr\u00e5det i det hele tatt vurderer \u00e5 avvikle SAPT. Dette er et komplekst felt der det allerede er mangel p\u00e5 kompetanse og hjelp \u00e5 f\u00e5 i kommunen. Ved \u00e5 avvikle denne avtalen bidrar byr\u00e5det til at denne gruppen f\u00e5r utilstrekkelig hjelp, faller utenfor i samfunnet og blir enda mer isolert enn det som allerede er tilfelle. Selv r\u00e5det har problemer med \u00e5 finne ut av hvordan syns- og h\u00f8rselshemmede ivaretas med de ressursene og kontaktene vi har, tenk dere da hvordan dem som ikke har slike muligheter opplever det. I slike tilfeller er SAPT en god mulighet for hjelp. 12. Tildelingsmodell skole \u2013 her st\u00e5r det bl.a. \u00abAndelen barn med vedtak om spesialundervisning i skolen har \u00f8kt betydelig de siste \u00e5rene. Samtidig har skolene \u00f8kende kostnader knyttet til tiltak overfor enkeltelever med ulike utfordringer, slik som helsehjelp, u\u00f8nsket frav\u00e6r, oppf\u00f8lging av mobbesaker mv.\u00bb, \u00abI Bergen har det v\u00e6rt en m\u00e5lsetting om \u00e5 holde andelen vedtak om spesialundervisning lavt, og \u00e5 i st\u00f8rst mulig grad tilrettelegge innenfor rammen av ordin\u00e6r undervisning\u00bb og \u00abGjennomgangen b\u00f8r legge vekt p\u00e5 \u00e5 finne en l\u00f8sning som ivaretar behovet for \u00e5 finansiere merkostnader til spesialtiltak, uten at modellen i seg selv f\u00f8rer til vekst i vedtak.\u00bb N\u00e5r en setter disse uttalelsene sammen, skaper det stor bekymring i r\u00e5det b\u00e5de fordi vi vet at behovet vil \u00f8ke og fordi vi ser et stadig \u00f8kende problem med utenforskap, frafall p\u00e5 skole osv. spesielt for barn med ulike utfordringer. KRPF opplever allerede i dag at det f\u00f8rste det blir kuttet i n\u00e5r det oppst\u00e5r ressursmangel (\u00f8konomisk eller personal) er tilrettelegging, ekstra undervisning og spesialpedagogiske tjenester med det f\u00f8lger det f\u00e5r b\u00e5de der og da, men for noen ogs\u00e5 for resten av livet til elevene. I tillegg opplever r\u00e5det at Bergen kommune er for restriktiv i forhold til vedtak om spesialpedagogiske tjenester pga. \u00f8nske om \u00e5 l\u00f8se det innenfor rammene av ordin\u00e6r undervisning og at dette medf\u00f8rer at en del barn har f\u00e5tt utilstrekkelig hjelp, eller at den rette hjelpen har kommet for sent. I selve budsjettet 01A-Barnehage Avvikle busser som forvaltes av Etat for barnehage \u2013 i hjelpeteksten til dette punktet st\u00e5r det \u00abBussene benyttes ogs\u00e5 av barnehager som har for lite utearealer, og som dermed er avhengig av \u00e5 bruke andre omr\u00e5der til tur og oppdagelse.\u00bb Hvordan er det tenkt at manglende uteareal skal l\u00f8ses om bussene avvikles? Avvikle Trengereid barnehage \u2013 Hvor lang vei vil barna som g\u00e5r i denne barnehagen minimum f\u00e5 ved bytte til annen barnehage? Inkluderende barnehagetilbud \u2013 her er det nevnt minoriteter og barn med behov for spesialpedagogiske tjenester, men r\u00e5det savner informasjon om tilrettelegging i forhold til universell utforming (uu) i barnehagene og om noen barn ikke kan g\u00e5 i sin n\u00e6rbarnehage pga. manglende uu. Byr\u00e5det selv skriver at det blir flere barn i barnehagene som har bruk for ekstra st\u00f8tte (f.eks. spesped) samtidig ser vi at rammene for barnehagefeltet reduseres i perioden. Dette bekymrer KRPF og vi frykter at dette vil f\u00f8re til at det \u00f8kte behovet for ekstra st\u00f8tte ikke blir tilstrekkelig dekket. 01B \u2013 Skole Avvikle kravet om egen digital enhet p\u00e5 mellomtrinnet \u2013 i hjelpeteksten til dette punktet st\u00e5r f\u00f8lgende \u00abKuttet vil medf\u00f8re behov for midler til andre l\u00e6reverk mv., eller fortsatt innkj\u00f8p av klassesett digitale enheter. Eventuelle merkostnader knyttet til dette forutsettes dekket innenfor skolenes ordin\u00e6re budsjettramme\u00bb noe som betyr ekstra press p\u00e5 skolenes allerede pressede \u00f8konomi. KRPF vet at n\u00e5r rammene blir utfordret g\u00e5r det oftest utover de svakeste gruppene, f.eks. innsparinger til ekstra ressurser for elever som trenger litt ekstra. I tillegg mener KRPF det vil skape st\u00f8rre ulikheter der lavinntektsfamilier igjen blir den tapende part. Byr\u00e5den selv skriver at det blir flere barn i skolen som har bruk for ekstra st\u00f8tte (f.eks. spesped) samtidig ser vi at den konsekvensjusterte rammen for skole reduseres i perioden. Dette bekymrer KRPF og vi frykter at dette vil f\u00f8re til at det \u00f8kte behovet for ekstra st\u00f8tte ikke blir tilstrekkelig dekket. Det er ogs\u00e5 bekymringsfullt for r\u00e5det \u00e5 lese at Bergen ligger betydelig under sammenlignbare byer n\u00e5r det gjelder andelen elever som f\u00e5r spesialundervisning. Det er ikke f\u00e6rre elever i Bergen som har bruk for slik st\u00f8tte sammenlignet med de andre byene og r\u00e5det er derfor bekymret for at det er mange elever i Bergen som ikke f\u00e5r den hjelpen de har bruk for. 01C \u2013 Spesialpedagogiske tjenester. Dette kapittelet er s\u00e6rlig bekymringsfull lesning for r\u00e5det, spesielt at det er lang venting p\u00e5 utredning og at dette ble forsterket etter at PPT fikk et bredere mandat med fokus p\u00e5 veiledning ut i feltet. Spesielt n\u00e5r det samtidig konstateres at det er en \u00f8kning p\u00e5 feltet der enkelte diagnoser har hatt en firdobling. Med dette bakteppet bekymrer det r\u00e5det at rammene reduserer i perioden. KRPF forst\u00e5r bekymringen med ulik vurdering ved de ulike PPS avdelingene, men mener det \u00e5 samle alle i en stor avdeling er feil vei \u00e5 g\u00e5. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}