{
  "dokument_id": "1ba6fa2e-97e4-5f32-934f-09b72bee8a09",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10804052/Framstilling-Eventuelt-Radet-for-byforming-og-arkitektur",
  "tekst": " R\u00e5det for byforming og arkitektur (RBA) 38-24 Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2017/11811-323 Saksbehandler: \u00c5ge Vallestad Eventuelt - R\u00e5det for byforming og arkitektur Legges frem i m\u00f8te. Dato: 15. august 2024 \u00c5ge Vallestad - utvalgssekret\u00e6r 1 "
}