{
  "dokument_id": "ff493e97-f95c-5140-bb7a-24cf38b73fdc",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "\u00c5rsplan 2025. Videre planlegging",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11383917/Framstilling-Arsplan-2025-Videre-planlegging",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2023/280756-104 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger \u00c5rsplan 2025. Videre planlegging Hva saken gjelder: KRPF har vedtatt en forel\u00f8pig \u00e5rsplan. I denne saken legges det opp til mer detaljering av noen av forslagene, slik at det er mulig \u00e5 begynne planleggingen. Ekstram\u00f8ter Det er lagt opp til to mulige ekstram\u00f8ter dersom saksmengden tilsier det. M\u00f8tene er foresl\u00e5tt 20. mars og 11. november. Det vil bare bli ekstram\u00f8ter dersom det er for mange saker til at disse kan behandles p\u00e5 ordin\u00e6re m\u00f8ter. M\u00f8tet 11. november kan ogs\u00e5, ved behov, brukes til \u00e5 behandle budsjett. Temadag inkluderende skoler Temadagen har v\u00e6rt foresl\u00e5tt tidligere, men har, av ulike \u00e5rsaker, blitt utsatt. Det er reservert rom i Kaigaten 4 18. februar, men det er mulig \u00e5 se p\u00e5 andre dager. Sekretariatet ber om innspill til tema og til innledere som b\u00f8r inviteres Befaring Det har tidligere v\u00e6rt \u00f8nske om en befaring med tema kulturbygg/tiltak i eksisterende bygg. Da KRPF i januar tildelte Byen for alle prisen til Bergen Kj\u00f8tt var det et \u00f8nske om \u00e5 f\u00e5 g\u00e5tt befaring p\u00e5 bygget. I forslaget til \u00e5rsplan legges det opp til en befaring i april til Bergen inkluderingssenter, Bergen Kj\u00f8tt og kontorene til Byantikvaren, der man har bygget om to gamle bergenshus. Sekretariatet ber om innspill til dager og om det er andre steder man heller \u00f8nsker \u00e5 bes\u00f8ke. Bybefaring med utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Utvalg har bedt KRPF om \u00e5 organisere en bybefaring, slik det har v\u00e6rt gjort i de to tidligere periodene. UMBY har foresl\u00e5tt at befaringen gjennomf\u00f8res 2. juni. Det foresl\u00e5s at det settes ned en arbeidsgruppe som planlegger befaringen. 1 Konferanse \u00abP\u00e5 h\u00f8y tid\u00bb Konferansen som var foresl\u00e5tt til november 2024 er utsatt til h\u00f8sten 2025, forel\u00f8pig bare satt til september. Sekretariatet vil be om innspill til dag, tema og innledere. Forslag til vedtak: Arbeidet med \u00e5rsplanen fortsetter p\u00e5 bakgrunn av samtalen i r\u00e5det. Dato: 5. november 2024 Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Vedlegg: \u00c5rsplan 2 "
}