{
  "dokument_id": "0afdf4e5-4fe9-5c06-a762-a33f1027c53c",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse ang\u00e5ende ny samarbeidsavtale for SAPT Vestland.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11569805/Svar-pa-sporsmal-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-angaende-ny-samarbeidsavtale-for-SAPT-Vestland-",
  "tekst": " Seksjon for strategi, utvikling og utredning (SUU) Til Intern korrespondanse Bystyrets kontor v/Ragnhild Cathrine Hvoslef V\u00e5r referanse: 2024/05173-145 Kr\u00fcger Saksbehandler: Maria Smith Dato: 26. november 2024 Fra Seksjon for strategi, utvikling og utredning (SUU) Svar p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse ang\u00e5ende ny samarbeidsavtale for SAPT Vestland. Sp\u00f8rsm\u00e5l: Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet sak 116/24 i m\u00f8tet 13. august, og kom med f\u00f8lgende sp\u00f8rsm\u00e5l til Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole: I saksfremstillingen st\u00e5r det \u00abDen nye avtalen beskriver oppgavefellesskapet p\u00e5 et overordnet niv\u00e5. Dette inneb\u00e6rer at mye av teksten i den tidligere avtalen, som omhandlet tjenestens m\u00e5l, innhold, rammer og retningslinjer p\u00e5 individ- og systemniv\u00e5, er tatt bort\u00bb. Vil dette f\u00e5 noen f\u00f8lger for brukerne og tjenestene? Svar: Beklager seint svar. Det er ikke noen realitetsendring i forholdet mellom prioritering av barn og unge og oppf\u00f8lging av voksne og eldre som f\u00f8lge av den nye samarbeidsavtalen. Med hilsen Merete Bogen - seksjonssjef Lina Gaski - leder Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}