{
  "dokument_id": "0aad60c4-87bb-5618-a39e-9ca5505816c3",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll BR2, 26092024, Sak 1247/24, NAV Bergen sentrum - ny organisering av NAV-kontorene i Bergenhus og \u00c5rstad",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11205107/Innstilling-vedtak-NAV-Bergen-sentrum-ny-organisering-av-NAV-kontorene-i-Bergenhus-og-Arstad",
  "tekst": "NAV Bergen sentrum - ny organisering av NAV-kontorene i Bergenhus og \u00c5rstad Byr\u00e5det behandlet saken i m\u00f8tet 26.09.2024 sak 1247/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 1. NAV Bergenhus og NAV \u00c5rstad sl\u00e5s sammen til NAV Bergen sentrum. NAV Bergen sentrum lokaliseres i dagens lokaler i M\u00f8llendal, i tr\u00e5d med denne saken. Jobbsenter i Fortunen flyttes ogs\u00e5 til lokaler i M\u00f8llendal. 2. Byr\u00e5det legger til grunn av prosessen skal ivareta ansatte- og brukermedvirkning. "
}