{
  "dokument_id": "a1cf25ed-f9f6-5165-9eb2-2fa1564d43bd",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 06022024, Sak 26/24, Eventuelt",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9907558/Innstilling-vedtak-Eventuelt",
  "tekst": "Eventuelt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 06.02.2024 sak 26/24: Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling \u00c5slaug Kalstad tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om universell utforming for personer som trenger skjerming i hverdagen. Saken tas videre i relevante m\u00f8ter Invitasjon til befaringer med utvalg for helse og sosial 21. februar og med utvalg for barnehage, skole og idrett 19. mars. "
}