{
  "dokument_id": "81827d8a-6f15-56b1-83a5-caabd2a6cec7",
  "doc_type": "meeting_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Protokoll kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 12.03.2024",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10114582/Protokoll-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-12-03-2024",
  "tekst": " BERGEN KOMMUNE Protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Den 12. mar. 2024 holdt kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse m\u00f8te i Bergen r\u00e5dhus, m\u00f8terom Store Milde. Til stede: Alexander Lunde Petersen Kari Tungesvik Bj\u00f8rn Greve Ellinor Hj\u00f8rnevik Geir Ivar Kavlie \u00c5slaug Kalstad Michael S\u00f8nnesyn Sonja Ljostveit Gro Stalheim Iversen (vara) Forfall: Olaug Nilssen S\u00e6bj\u00f8rn S\u00e6bj\u00f8rnsen Fra administrasjonen: Seniorr\u00e5dgiver P\u00e5l Bj\u00f8rseth (til sak 31/24), seksjonssjef Marit Hagevik (til sak 32/24), etatsdirekt\u00f8r Olivera Kostovska (til sak 32/24), byr\u00e5d Christine Kahrs (til sak 34/24) M\u00f8teleder: Sonja Ljostveit Sekret\u00e6r: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger M\u00f8tet startet kl. 15:30 og ble hevet kl. 19:30 1 Saksliste Saksnr. Arkivsak Sakstittel Side 27/24 2023/280754-10 \u00c5pen halvtime 4 28/24 2023/280752-13 Godkjenning av innkalling og saksliste 4 29/24 2023/280752-14 Godkjenning av protokoll 4 30/24 2023/280756-29 M\u00f8te med arbeidsutvalget i utvalg for milj\u00f8 og 4 byutvikling 31/24 2023/283884-23 Samfunnsplanlegging i Bergen kommune 4 32/24 2023/280756-25 Informasjon fra byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse 5 og omsorg 33/24 2023/280756-28 Oppstart av arbeidet med en 5 kvalitetsutviklingsplan for barnehagene i Bergen 34/24 2023/280756-24 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for byutvikling 5 35/24 2023/280756-26 Informasjon fra byombudet 6 36/24 2023/280754-9 Skriftlige orienteringer 6 37/24 2023/246006-20 Offentlig ettersyn. Fana. Gnr 7. Indre S\u00e6dal. 9 Idrettshall. Reguleringsplan ID 70470000. 38/24 2023/246006-19 Organisering av Koordinerende enhet for 9 habilitering og rehabilitering (KE) med barnekoordinatorer 39/24 2023/283884-19 Forvaltningsrevisjon av barn som p\u00e5r\u00f8rende 9 40/24 2023/283884-22 Evaluering av forskrift for utleie av sm\u00e5 elektriske 10 kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune 41/24 2023/283884-20 H\u00f8ring av forskrift om folkevalgtes rett til 11 godtgj\u00f8ring og velferdsgoder i Bergen kommune 42/24 2023/283884-21 Oppf\u00f8lging av forvaltningsrevisjon av kapasitet 11 og dekning i fastlegeordninga 43/24 2023/246006-18 Oppstartssak. Ny handlingsplan for \u00f8kt 12 inkludering og arbeid 44/24 2023/280754-11 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer 12 45/24 2023/280756-27 H\u00f8ring av ekspertgrupperapporten Et jevnere 14 utdanningsl\u00f8p, barnehage og skole/SFO som innsats mot ulikhet blant barn. 46/24 2023/283884-24 H\u00f8ring. Rapport fra ekspertgruppen om tilgang 14 og prioritering 2 47/24 2023/283884-25 H\u00f8ring. Rapport fra ekspertgruppe om \u00e5penhet 14 48/24 2023/283884-26 H\u00f8ring. Rapport fra ekspertgruppen perspektiv i 14 prioriteringer 49/24 2023/280754-12 Eventuelt 15 3 27/24 \u00c5pen halvtime Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 27/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Jim Kaland informerte om utfordringen med \u00e5 f\u00e5 tillatelse til \u00e5 bygge balkonger som er store nok for rullestoler i sentrumssonen i Bergen. 28/24 Godkjenning av innkalling og saksliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 28/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkalling og saksliste godkjennes 29/24 Godkjenning av protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 29/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokoll fra m\u00f8tet 6. februar godkjennes 30/24 M\u00f8te med arbeidsutvalget i utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 30/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Arbeidsutvalget i UMBY Chris J\u00f8rgen R\u00f8dland, Geir Steinar Dale og Trond Tystad m\u00f8tte r\u00e5det til en dialog om samarbeid. 31/24 Samfunnsplanlegging i Bergen kommune Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 31/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling P\u00e5l Bj\u00f8rseth fra byr\u00e5dsleders avdeling informerte om prosessen med samfunnsplanlegging i Bergen kommune 4 32/24 Informasjon fra byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 32/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Marit Hagevik og Olivera Kostovska informerte. 33/24 Oppstart av arbeidet med en kvalitetsutviklingsplan for barnehagene i Bergen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 33/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Saken besvares ved epostbehandling Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Informasjonen utgikk p\u00e5 grunn av d\u00e5rlig tid. 34/24 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for byutvikling Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 34/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d for byutvikling Plan for universell utforming Det er p\u00e5 h\u00f8y tid at plan for universell utforming ferdigstilles og r\u00e5det er spent p\u00e5 resultatet. Som en del av budsjettarbeidet for 2025 b\u00f8r man se p\u00e5 mulighetene for \u00e5 opprette en stilling som ansvarlig/koordinator for universell utforming. Dette er et stort fagomr\u00e5de og r\u00e5dets erfaring er at det er sv\u00e6rt ulik forst\u00e5else for det og kompetanse p\u00e5 det i kommunen. R\u00e5det har ved flere anledninger p\u00e5pekt at universell utforming beskrives for d\u00e5rlig i kommunens planer. Planene skal leses og f\u00f8lges av mange, ogs\u00e5 av de som ikke har fagkompetanse i universell utforming. Det er derfor ikke tilstrekkelig at man skriver at \u00abuniversell utforming forutsettes ivaretatt\u00bb slik vi ofte ser. R\u00e5det forventer at planen f\u00f8lges opp b\u00e5de med en kompetanseplan for universell utforming og for et nettverk i kommunen, som kan bidra til bevisstgj\u00f8ring og kompetansedeling. Det er viktig at man i dette arbeidet har med seg et bredt syn p\u00e5 universell utforming som ogs\u00e5 inkluderer for eksempel digitale tjenester. 5 Inkludering i arbeidslivet R\u00e5det setter pris p\u00e5 at byr\u00e5den snakker s\u00e5 varmt om \u00e5 f\u00e5 s\u00e5 mange som mulig i arbeid. Men, det krever at noen enkle virkemidler er p\u00e5 plass. Det er forstemmende at offentlig sektor er s\u00e5 mye mindre flink enn privat sektor p\u00e5 \u00e5 ansette personer med funksjonsnedsettelse. KRPF har tidligere i \u00e5r sendt en henvendelse ang\u00e5ende planlegging av arbeidsplasser uten noen parkeringsplasser for ansatte. Ogs\u00e5 p\u00e5 steder som planlegges med parkeringsplasser blir det gjort klart at disse bare skal v\u00e6re for bes\u00f8kende. Og at man \u00abvil legge til rette\u00bb dersom det blir ansatt en person som trenger HC-parkering. R\u00e5det mener at dette ikke er godt nok. I det \u00f8yeblikket det blir mye ekstraarbeid ved \u00e5 ansette en person med en funksjonsnedsettelse vil mange arbeidsplasser vegre seg for \u00e5 gj\u00f8re det. Arbeidsplasser b\u00f8r planlegges p\u00e5 en slik m\u00e5te at de er universelt utformet og at det er lett \u00e5 ansette en person som trenger tilrettelegging. En start her vil v\u00e6re at alle kommunale arbeidsplasser planlegges med HC-plasser for ansatte. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d for byutvikling, Christine Kahrs informerte. 35/24 Informasjon fra byombudet Saken ble utsatt til m\u00f8te 16. april. 36/24 Skriftlige orienteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 36/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u2022 Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 3 om tilgjengeliggj\u00f8ring av skolens lokaler til fritidsaktiviteter. F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole KRPF vil gjerne vite i hvilken grad skolene er tilgjengelig for andre aktiviteter i helgene. Dersom frivillige organisasjoner skal kunne bruke skolene mer til sine aktiviteter er de gjerne avhengig av \u00e5 kunne ha litt materiell der. KRPF har tidligere spilt inn det \u00e5 gj\u00f8re det mulig for organisasjoner \u00e5 ha et l\u00e5sbart skap eller lignende som de kan disponere. Er dette noe som er vurdert eller som er mulig \u00e5 vurdere n\u00e5r nye skoler bygges eller gamle skoler rehabiliteres? \u2022 Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 11 om ventetid for vurdering av ergoterapeut. F\u00f8lgende svar sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg Avslutningsvis i svaret st\u00e5r det f\u00f8lgende \u00abSamtidig er det et klart m\u00e5l at ventetiden for vurdering og tildeling av alle aktuelle hjelpemidler skal bli kortere enn de er i dag.\u00bb KRPF lurer i den forbindelse p\u00e5 hvilke tiltak er satt i gang og/eller planlegges for \u00e5 redusere ventetiden. 6 \u2022 Ang\u00e5ende utkast til strategi for helsefelleskapet. F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg Under prioriteringer st\u00e5r det f\u00f8lgende \u00abMed knappe ressursar m\u00e5 vi prioritera tydeleg. I m\u00f8te med auka forventningar, skal vi ogs\u00e5 vurdera fagleg kva vi kan gjera for \u00e5 unng\u00e5 un\u00f8dvendige utgreiingar.\u00bb KRPF forst\u00e5r hensikten med denne uttalelsen, men er samtidig bekymret for at dette fokuset vil gj\u00f8re at fastleger kvier seg for \u00e5 henvise videre til helsefellesskapene. I tillegg er vi bekymret for at personer som f\u00e5r sykdommer som er vanskelige \u00e5 diagnostiseres i enda st\u00f8rre grad enn i dag skal oppleve \u00e5 ikke bli tatt p\u00e5 alvor, ikke f\u00e5 de utredningene som trengs fordi de kan virke un\u00f8dige og dermed ende opp mer \u00e5 g\u00e5 med plager i enda lengre tid f\u00f8r rett diagnose stilles og rett hjelp kan gis. Dette gjelder spesielt sykdommer der en m\u00e5 bruke eliminasjonsmetoden for \u00e5 finne fram til rett diagnose. KRPF ser positivt p\u00e5 \u00e5 overf\u00f8re oppgaver mellom faggrupper, men er samtidig bekymret for at dette ogs\u00e5 kan g\u00e5 ut over samme gruppe som nevnt ovenfor. KRPF ber derfor om varsomhet i forhold til oppgaveoverf\u00f8ring og at den gj\u00f8res p\u00e5 en m\u00e5te som sikrer ivaretakelse av alle pasientgrupper. Under teknologi og digitalisering st\u00e5r det f\u00f8lgende \u00abHelsefellesskapet skal nytta heilskaplege teknologiske og digitale l\u00f8ysingar\u00bb og \u00abBruk av ny teknologi vil auka sj\u00f8lvstendet og eigenmeistringa til innbyggjarane. Vi skal ogs\u00e5 leita etter teknologiske og digitale nyvinningar som er arbeidssparande\u00bb. KRPF forst\u00e5r behovet for \u00e5 kunne utnytte teknologi og digitale l\u00f8sninger, spesielt sett i forhold til utfordringene med manglende hender. KRPF er imidlertid bekymret for ivaretakelsen av pasienter som ikke mestrer ny teknologi og digitale muligheter og at denne gruppen vil f\u00f8le seg tilsidesatt. KRPF h\u00e5per derfor at strategien ogs\u00e5 kan si noe om denne gruppen og ivaretakelse av dem. Skriftlige orienteringer Brev fra KRPF og eventuell oppf\u00f8lging \u2022 Forskrift om m\u00e5lform ved den enkelte grunnskole i Bergen o Forslag til utvalg for barnehage, skole og idrett o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Forvaltningsrevisjon av Bergen legevakt o Forslag til utvalg for helse og sosial o Vedtaksskriv fra utvalget Marineholmen. Detaljreguleringsplan. o Forslag til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Redegj\u00f8relse om informasjon til befolkningen i en krisesituasjon, med vekt p\u00e5 personer med funksjonsnedsettelser o Forslag til utvalg for finans, kultur og n\u00e6ring o Vedtaksskriv fra utvalget \u2022 Bergen kommunes arbeid med universell utforming o Brev til byr\u00e5dsleder og byr\u00e5d for byutvikling \u2022 Varden skole. Tilbakemeldinger til skisseprosjekt o Brev til Etat for utbygging 7 \u2022 Gimle oppveksttun. Tilbakemeldinger til behovskartlegging. o Brev til Etat for utbygging Budsjett 2025 o Innspill til byr\u00e5d for eldre, helse og omsorg \u2022 Budsjett 2025 o Innspill til byr\u00e5d for byutvikling \u2022 Sp\u00f8rsm\u00e5l til offentlige virksomheter og interesseorganisasjoner tilknyttet evaluering av tillatelsesordningen for utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y o Svar til Bymilj\u00f8etaten Ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 4 om tilgjengelige l\u00e6remidler Svar fra byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole Svar p\u00e5 skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 3 fra Thor Haakon Bakke (MDG) om tilgjengeliggj\u00f8ring av skolens lokaler til fritidsaktiviteter. Utvalg for barnehage, skole og idrett \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 6 fra Per-Arne Larsen (V) om frafall i skolen. Utvalg for barnehage, skole og idrett \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 7 fra Per-Arne Larsen (V) om helseverngodkjenning av skoler. Utvalg for barnehage, skole og idrett \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 11 fra Diane Alexandra Berbain (SV) om ventetid for vurdering av ergoterapeut. Utvalg for helse og sosial \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 2 fra Christian Haugen om prim\u00e6rhelsetjenestens arbeid med avdekking og forebygging av vold i n\u00e6re relasjoner. Utvalg for helse og sosial Andre brev og henvendelser \u2022 Sp\u00f8rsm\u00e5l til sammensetningen av kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne o Henvendelse fra SAFO s\u00f8rvest o Svar fra bystyrets kontor Invitasjon til konferanse: kommunene for alle \u2013 fokus p\u00e5 aldersvennlig samfunn og universell utforming i kommunal planlegging \u2022 Overordna strategi for helsefelleskapet i bergensomr\u00e5det. Utkast 8 37/24 Offentlig ettersyn. Fana. Gnr 7. Indre S\u00e6dal. Idrettshall. Reguleringsplan ID 70470000. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 37/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for byutvikling KRPF er i utgangspunktet positiv til at det bygges en idrettshall i S\u00e6dalen, men er sv\u00e6rt skeptisk til \u00e5 bygge en slik hall uten \u00e5 utvide parkeringsmulighetene n\u00e5r parkeringsplasser allerede er mangelvare. I denne sammenhengen savner KRPF ogs\u00e5 en bedre beskrivelse av hvordan parkeringsmulighetene er i dag, spesielt i forhold til HC-parkering. Vil det kunne etableres HC-parkeringsplasser i n\u00e6rheten av idrettshallen, 11-banen eller n\u00e6rmilj\u00f8anlegget? Bergen har allerede mange idrettshaller som ikke kan brukes til paraidrett p\u00e5 grunn av manglende eller for f\u00e5 HC parkeringer. N\u00e5r man n\u00e5 bygger en ny idrettshall b\u00f8r hensynet til paraidretten ogs\u00e5 tas med i vurderingen. Adkomsten i omr\u00e5det er d\u00e5rlig og veien blir lett oversv\u00f8mmet dersom det kommer mye regn. Veistandarden m\u00e5 oppgraderes dersom det skal komme mer trafikk i omr\u00e5det. Veien er ogs\u00e5 skolevei og det er viktig med god sikring for elever p\u00e5 vei til skolen. 38/24 Organisering av Koordinerende enhet for habilitering og rehabilitering (KE) med barnekoordinatorer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 38/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg, med kopi til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold S\u00e5 vidt KRPF kan se ut fra dokumentene i saken har det ikke v\u00e6rt brukermedvirkning med i denne prosessen. Det er ikke hentet inn erfaringer fra dagens organisering eller tanker rundt endringene fra brukere/familier som blir ber\u00f8rt. Dette er kritikkverdig. R\u00e5det ser fordelene med flyttingen for barn og ungdom, men frykter negative konsekvenser for den voksne delen av brukerne. KRPF vil be om at noen kommer i r\u00e5det for \u00e5 informere om hvordan organiseringen fungerer etter at flyttingen er gjennomf\u00f8rt. 39/24 Forvaltningsrevisjon av barn som p\u00e5r\u00f8rende Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 39/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg R\u00e5det har ikke sendt noen forslag til den videre politiske behandlingen, men \u00f8nsker \u00e5 komme med ett innspill til den videre oppf\u00f8lgingen av barn som p\u00e5r\u00f8rende. 9 Deloitte sin forvaltningsrevisjon bekrefter i store trekk det KRPF har f\u00e5tt tilbakemelding p\u00e5 og vi st\u00f8tter Deloitte sine forslag til tiltak. I tillegg til punktene Deloitte kommer med vil KRPF p\u00e5peke viktigheten av at barn som p\u00e5r\u00f8rende (enten det er til foreldre eller s\u00f8sken) trenger avbrekk fra hverdagen, et avbrekk der de kan f\u00e5 lov til bare \u00e5 v\u00e6re seg selv. KRPF h\u00e5per derfor det er mulig \u00e5 opprette en leirtur eller annet for denne gruppen i l\u00f8pet av \u00e5ret. KRPF ber om \u00e5 bli holdt orientert om arbeidet med \u00e5 implementere Deloitte sine anbefalinger 40/24 Evaluering av forskrift for utleie av sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y p\u00e5 offentlig grunn i Bergen kommune Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 40/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Forslag til vedtak: Det gj\u00f8res f\u00f8lgende endringer i \u00a77. Krav til s\u00f8knader og utvelgelseskriterier: Punkt a) i andre avsnitt flyttes opp som punkt e) i f\u00f8rste avsnitt slik at paragrafen lyder som f\u00f8lger: En s\u00f8knad om tillatelse skal som minimum inneholde: a) Utleiers navn, adresse, organisasjonsnummer, epostadresse, telefonnummer og kontaktperson. b) Bekreftelse p\u00e5 registrering i Enhetsregisteret. c) Dokumentasjon p\u00e5 at utleier oppfyller gjeldende datastandard som muliggj\u00f8r toveis datadeling. d) Dokumentasjon p\u00e5 at kj\u00f8ret\u00f8y som skal leies ut i Bergen vil respondere korrekt p\u00e5 reguleringer og geosoner som nevnt i forskriftens \u00a7 9. e) Kvalitet p\u00e5 utleiers rutiner og virkemidler for \u00e5 oppn\u00e5 god parkeringspraksis, samt plan for hvordan utleier skal organisere fjerning, flytting og rydding av kj\u00f8ret\u00f8y etter forskriftens \u00a7 13 (40 %). Dersom det er flere enn tre s\u00f8kere som oppfyller minimumskravene, skal utvelgelsen skje etter f\u00f8lgende kriterier (vekting i parentes): a) Kvalitet p\u00e5 utleiers rutiner og virkemidler for \u00e5 sikre trygge offentlige rom (30 %), Herunder 1. hvordan s\u00f8keren fremmer lovlig og hensynsfull ferdsel, 2. hvordan s\u00f8keren ivaretar sikkerheten til tredjepersoner, og 3. hvordan s\u00f8keren ivaretar sikkerheten til f\u00f8reren av kj\u00f8ret\u00f8yet. b) Klima- og milj\u00f8vennlig drift, herunder levetid p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8y, rutiner for h\u00e5ndtering av avfall/defekte kj\u00f8ret\u00f8y og komponenter (30 %). Kommunen vil utdype innholdet i kriteriene og oppstille dokumentasjonskrav ved kunngj\u00f8ring av tillatelsesordningen. Selskapene som s\u00f8ker om tillatelse etter forskriften kan ikke ha samme eier og/eller tilh\u00f8re samme konsern, slik konsern er definert i aksjeloven \u00a7 1-3. Merknad 1: Bystyret ber byr\u00e5det om en evaluering av muligheten for \u00e5 inkludere krav om parkeringsstativ for elsparkesyklene p\u00e5 samme m\u00e5te som for bysyklene der elsparkesyklene ikke blir deaktivert uten at de er satt inn i stativet, f\u00f8r neste evaluering av denne forskriften. 10 Merknad 2: I \u00a79. Regulering av soner og omr\u00e5der mener KRPF at sentrumssonen b\u00f8r utvides, spesielt i omr\u00e5det fra sentrum og oppover mot Skanselien og bortover Leitet da det er mye feilparkering og opphoping av elsparkesykler i omr\u00e5det samtidig som gatene er smale. Merknad 3: \u00a713. Drift og vedlikehold fungerer ikke tilfredsstillende slik den er i dag. Bystyret ber derfor bymilj\u00f8etaten om \u00e5 utrede en skjerpelse i denne forskriften som f\u00f8rer til bedre rutiner hos utleier, f.eks. mulig heten for \u00e5 gi dagsb\u00f8ter eller annet i omr\u00e5der der dette er et stort problem, f\u00f8r neste evaluering av forskriften. Begrunnelse for forslag / merknader: KRPF erfarer at det fremdeles er betydelig grad av feilparkeringer som f\u00f8rer til redusert sikkerhet og manglende fremkommelighet. I tillegg opplever mange funksjonshemmede mer utrygghet n\u00e5r de beveger seg rundt i sentrum da det fremdeles er en del uvettig/hasardi\u00f8s kj\u00f8ring rundt i byen, b\u00e5de p\u00e5 gangfelt og i veien (f.eks. manglende respekt for fotgjengere som har gr\u00f8nt lys i overgangsfeltet). Begrensning i antall kj\u00f8ret\u00f8y har bidratt til en liten nedgang i feilparkeringer, men ikke nok. \u00a713. Drift og vedlikehold. Etter KRPF sin mening fungerer ikke dette godt i dag. Vi opplever fremdeles en god del feilparkeringer og opphopninger av disse kj\u00f8ret\u00f8yene utenfor oppmerket omr\u00e5de. KRPF ber derfor om endringer i forskriften som bedre ivaretar sikkerheten og fremkommeligheten til de myke trafikantene i Bergen, spesielt i forhold til personer som ikke selv kan se hindringen eller selv kan vekk hindringen. 41/24 H\u00f8ring av forskrift om folkevalgtes rett til godtgj\u00f8ring og velferdsgoder i Bergen kommune Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 41/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til bystyrets kontor KRPF st\u00f8tter h\u00f8ringsutkastet slik det foreligger, men mener det kan v\u00e6re fornuftig \u00e5 legge til et underpunkt under \u00a725 Godtgj\u00f8ring for annen aktivitet i Eldrer\u00e5det, Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse og Ungdomsr\u00e5dets medlemmer og varamedlemmer. Kommunale arbeidsgrupper/arbeidsutvalg/undergrupper eller befaringer r\u00e5dene blir bedt om \u00e5 delta i/p\u00e5 forventes i s\u00e5 stor utstrekning som mulig dekket av den aktuelle etaten eller byr\u00e5dsavdelingen. 42/24 Oppf\u00f8lging av forvaltningsrevisjon av kapasitet og dekning i fastlegeordninga Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 42/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Oppf\u00f8lging av forvaltningsrevisjon av kapasitet og dekning i fastlegeordninga tas til orientering. 11 43/24 Oppstartssak. Ny handlingsplan for \u00f8kt inkludering og arbeid Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 43/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for barnevern, sosiale tjenester og mangfold KRPF er kjent med at Bergen kommune har utviklet ulike tiltak for mer inkludering og bedre muligheter for innvandrere gjennom f.eks. Ny Sjanse, Bergen Opportunity, Karrieretorg og \u00f8kt mangfoldskompetanse med vekt p\u00e5 innvandrere. KRP synes dette er veldig positivt, men savner samme oppmerksomhet i forhold til funksjonshemmede da vi vet at mange av dem faller fra b\u00e5de i utdanning og i arbeid. Funksjonshemmede, enten de er en del av en familie eller er singel ender ofte opp i gruppen med lav inntekt og m\u00e5 leve i fattigdom. Det \u00e5 inkludere denne gruppen bedre i mangfoldsbegrepet, tiltak i forhold til utdanning og arbeid vil kunne motvirke dette og bidra til \u00f8kning i folkehelsen, mindre ensomhet, f\u00e6rre som lever i fattigdom og det vil bidra sterkt til bedre samfunns\u00f8konomi.1.2 Det er positivt at kommunen n\u00e5 har utlyst sommerjobber for ungdom med funksjonsnedsettelser. Men noen f\u00e5 jobber i barnehage er bare en begynnelse. Et enkelt virkemiddel for \u00e5 f\u00e5 funksjonshemmede i jobb er \u00e5 s\u00f8rge for at kommunale arbeidsplasser er universelt utformet. Her vil r\u00e5det igjen vise til at alle arbeidsplasser m\u00e5 planlegges med HC plasser, slik at en person som er avhengig av parkering for \u00e5 kunne v\u00e6re i jobb skal vite at dette er en mulig arbeidsplass. Et annet mulig virkemiddel er en mentorordning der en person med funksjonsnedsettelse kan f\u00e5 st\u00f8tte inn i arbeidshverdagen. Bergen kommune kan bli mye flinkere til \u00e5 bake inkludering og arbeid inn i andre strategier, et eksempel her er anskaffelsesstrategien hvor det ikke nevnes eller stilles krav om inkludering og ansettelse av personer med funksjonsnedsettelse eller hull i CV`en n\u00e5r det gjelder leverand\u00f8rer eller entrepren\u00f8rer Bergen kommune benytter eller n\u00e5r det skal settes opp krav i anbudskonkurranser. Da arbeidet med strategien ble presentert i r\u00e5det ble det sagt at dette var et middel man kunne og \u00f8nsket \u00e5 bruke. Offentlig sektor henger ogs\u00e5 langt etter privat sektor n\u00e5r det gjelder \u00e5 bruke l\u00f8nnstilskudd der privat sektor st\u00e5r for 90% mens det offentlige bare st\u00e5r for 10%. Her er KRPF noe usikker p\u00e5 om det er lov for en kommune \u00e5 inng\u00e5 l\u00f8nnstilskuddsavtaler og mener at Bergen kommune m\u00e5 bruke dette mer dersom kommunene kan inng\u00e5 slike avtaler. Dersom kommuner ikke har lov til \u00e5 inng\u00e5 slike avtaler b\u00f8r Bergen kommune presse p\u00e5 for at regjeringen skal gi \u00e5pning for dette. R\u00e5det vil gjerne invitere planleder til sitt m\u00f8te 16. april for \u00e5 ha en videre dialog om denne saken. 44/24 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 44/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5d Christine Meyer 12 KRPF diskuterte Solsikkeprogrammet i m\u00f8te 12. mars, under sak 44/24 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer, og vil gjerne sende et innspill som vi h\u00e5per at du vil ta videre. Det blir sendt til byr\u00e5dsleder ettersom vi oppfatter det som at det er et tema som b\u00f8r v\u00e6re interessant for hele byr\u00e5det som kollegium og at det ogs\u00e5 er aktuelt for arbeidet med Bergen som menneskerettighetsby. Hva er solsikken? Solsikken er et enkelt verkt\u00f8y for deg som frivillig \u00f8nsker \u00e5 dele at du har en funksjonshemming eller en tilstand som kanskje ikke umiddelbart er \u00e5penbar og at du kanskje trenger en hjelpende h\u00e5nd, forst\u00e5else eller mer tid i butikker, p\u00e5 jobb, i transport eller i det offentlige rom. Bare for at du ikke kan se det, betyr det ikke, at det ikke er der Globalt lever 1 av 6 av oss med en funksjonshemming. Det er omtrent 1,3 milliarder mennesker. Men mens noen av oss opplever en funksjonshemming som er synlig, har mange en ikke- synlig tilstand eller opplever en kombinasjon av b\u00e5de synlige og ikke-synlige tilstander. Disse funksjonshemningene kan v\u00e6re midlertidige, situasjonsbetingede eller permanente. De kan v\u00e6re nevrologiske, kognitive og nevroutviklingsmessige s\u00e5 vel som fysiske, visuelle og auditive og inkludere sensoriske og prosesseringsvansker. De kan ogs\u00e5 v\u00e6re respiratoriske s\u00e5 vel som kroniske helsetilstander som leddgikt og diabetes, kroniske smerter og s\u00f8vnforstyrrelser. Gj\u00f8r det usynlige synlig S\u00e5 forskjellige disse forholdene er, s\u00e5 er dine individuelle tilgangsbehov og barrierene du m\u00f8ter i ditt daglige liv. S\u00e5 du kan velge \u00e5 bruke solsikken for \u00e5 bli diskret sett i butikker, p\u00e5 jobb, p\u00e5 transport eller i offentlige rom. Tekst hentet fra kilde: https://hdsunflower.com/dk/ Solsikkeprogrammet i Danmark \u2022 I Danmark er de fleste kommuner med i dette programmet for \u00e5 inkludere alle. Kan nevne store kommuner som Odense, Aarhus mm er med. \u2022 I Danmark er Sydtrafik, Fynbus med i programmet. \u2022 Flere store parker inkludert LEGO Land er med i programmet. Bergen Kommune en by for alle Dette m\u00e5 v\u00e6re en ypperlig mulighet for Bergen kommune \u00e5 g\u00e5 frem som den f\u00f8rste kommunen i Norge som blir med i Solsikkeprogrammet. Bergen kommune er fremp\u00e5 n\u00e5r det gjelder universell utforming og Solsikkeprogrammet faller innenfor uu. Solsikkeprogrammet kan brukes i offentlig tjenester Bergen kommune tilbyr, slik som museum og annet offentlig rom. Og dersom Bergen kommune blir med i programmet s\u00e5 kan kj\u00f8pesentre og andre aktiviteter i Bergen kommune bli med i programmet. H\u00f8y & Lavt er allerede medlem av programmet. KRPF vil gjerne invitere til en videre dialog om dette forslaget. \u2022 Det skrives et brev til byr\u00e5det om honorering av deltakelse i arbeidsgrupper og deltakelse med innspill p\u00e5 kommunens tema og innspillsdager 13 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Geir Ivar Kavlie informerte om ordningen med solsikkeb\u00e5nd Michael S\u00f8nnesyn informerte om befaring med Blindeforbundet i nye Olav Kyrresgate. Michael S\u00f8nnesyn informerte om byvandring med Skyss med alle fylkesdirekt\u00f8rene Michael S\u00f8nnesyn informerte om at fylkeskommunen arbeider med en ny TT ordning \u00c5slaug Kalstad tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om honorar for deltakelse i kommunale arbeidsgrupper og for \u00e5 stille med innlegg p\u00e5 kommunale tema- og innspillsdager. Sonja Ljostveit informerte om at forslag om inkorporering av CRPD i norsk lovverk er sendt p\u00e5 h\u00f8ring og vil bli satt p\u00e5 sakslisten til m\u00f8tet 16. april 45/24 H\u00f8ring av ekspertgrupperapporten Et jevnere utdanningsl\u00f8p, barnehage og skole/SFO som innsats mot ulikhet blant barn. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 45/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Det skrives et h\u00f8ringsinnspill basert p\u00e5 innspill p\u00e5 epost. 46/24 H\u00f8ring. Rapport fra ekspertgruppen om tilgang og prioritering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 46/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Det skrives et h\u00f8ringsinnspill basert p\u00e5 innspill p\u00e5 epost 47/24 H\u00f8ring. Rapport fra ekspertgruppe om \u00e5penhet Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 47/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Det skrives et h\u00f8ringsinnspill basert p\u00e5 innspill p\u00e5 epost 48/24 H\u00f8ring. Rapport fra ekspertgruppen perspektiv i prioriteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 48/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Det skrives et h\u00f8ringsinnspill basert p\u00e5 innspill p\u00e5 epost 14 49/24 Eventuelt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 12.03.2024 sak 49/24: Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Bj\u00f8rn Greve tok opp sp\u00f8rsm\u00e5let om omorganisering av ergo- og fysioterapitjenesten. 15 "
}