{
  "dokument_id": "ed5c0ac3-dad5-5dbe-937b-8b74635f7cae",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll RBA, 29102024, Sak 49/24, Frydenb\u00f8lien 6, rehabilitering og etterisolering av fasader",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11588352/Innstilling-vedtak-Frydenbolien-6-rehabilitering-og-etterisolering-av-fasader",
  "tekst": "Frydenb\u00f8lien 6, rehabilitering og etterisolering av fasader R\u00e5det for byforming og arkitektur (RBA) behandlet saken i m\u00f8tet 29.10.2024 sak 49/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: R\u00e5det ser av det innsendte materialet at ansvarlig s\u00f8ker har svart ut R\u00e5dets og Byantikvarens kommentarer, men uten disse er blir innarbeidet i forslaget. RBA opprettholder at opprinnelige prosjektet har h\u00f8yere arkitektoniske kvaliteter enn det som her foresl\u00e5s. R\u00e5det gjentar og p\u00e5peker f\u00f8lgende fra sin uttalelse: De kontrastfylte fargene p\u00e5 de eksisterende fasadene byter volumet ned i mellomstore delvolumer, og reduserer h\u00f8ydevirkningen p\u00e5 bebyggelsen RBA vil derfor oppfordre til \u00e5 se p\u00e5 fargebruk og kontrastvirkning i ulike formater som virkemidler p\u00e5 nytt. Anlegget er meget synlig fra mange utgangspunkt i n\u00e6rmilj\u00f8et. RBA minner om at tiltaket omfattes av Kulturmilj\u00f8 vern hjemlet i KDP Laksev\u00e5g Strategisk Planprogram, samt Bergen kommunes kulturmilj\u00f8strategi, vedtatt i Bystyret i juni 2019. Dette blir fremholdt i Byantikvar fremholder i sin uttalelse av 09.09.24. Kvalitetene i det opprinnelige tiltaket med en fargebruk som medvirker til en nedskalering av bebyggelsen b\u00f8r videref\u00f8res i det nye tiltaket for \u00e5 oppn\u00e5 et tiltak som b\u00e5de bidrar til en b\u00e6rekraftig ressursforvaltning og ivaretar kravene som stilles til ivaretaking av kulturmilj\u00f8et, RBA vil derfor oppfordre til \u00e5 se p\u00e5 fargebruk og kontrastvirkning som virkemidler p\u00e5 nytt. Kommunen har et ansvar for at disse verdiene ivaretas p\u00e5 en god m\u00e5te, og forvalter derfor paragrafen i Plan- og bygningslovens \u00a7 29.2 om estetisk kvalitet. R\u00e5det opprettholder sin uttalelse av 20.08.2024, og kan ikke anbefale tiltaket. "
}