{
  "dokument_id": "359f5fab-2ded-576b-8ac1-0c9ff2661644",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Saksprotokoll , 07012025, Sak 6/25, Innspill fra r\u00e5dets medlemmer",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11873861/Innstilling-vedtak-Innspill-fra-radets-medlemmer",
  "tekst": "Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 07.01.2025 sak 6/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Bj\u00f8rn Greve informerte om arbeidsgruppe for ergo/fysioterapitjenesten Geir Kavlie informerte om arbeidet med rehabilitering av Torgallmenningen Michael S\u00f8nnesyn informerte om byutviklingskonferansen Ellinor Hj\u00f8rnevik informerte om leder og nestleders m\u00f8te med ordf\u00f8rer "
}