{
  "dokument_id": "4860566c-4dfa-59f9-808c-4d70734a98dd",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l fra Katrine Berg N\u00f8dtvedt (MDG) om Hordfastprosjektet - Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling - Innsendt: 28.3.2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12431351/Svar-pa-skriftlig-sporsmal-fra-Katrine-Berg-Nodtvedt-MDG-om-Hordfastprosjektet-Utvalg-for-miljo-og-byutvikling-Innsendt-28-3-2025",
  "tekst": " BBU \u2013 Kommunaldirekt\u00f8rens stab Til Intern korrespondanse Bystyrets kontor V\u00e5r referanse: 2025/145945-3 Saksbehandler: Malene Nesse Gr\u00f8nningen Fra Dato: 4. april 2025 Byr\u00e5d for byutvikling Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l fra Katrine Berg N\u00f8dtvedt (MDG) om Hordfastprosjektet - Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling - Innsendt: 28.3.2025 Sp\u00f8rsm\u00e5l til byr\u00e5den: Jobber byr\u00e5det i dag aktivt mot Hordfastprosjektet slik bystyret har bestemt? Svar fra byr\u00e5den: Byr\u00e5det f\u00f8lger med p\u00e5 arbeidet, men jobber ikke aktivt med Hordfastprosjektet, eller er en del av reguleringsplanarbeidet i Statens vegvesens regi. Dette anses \u00e5 samsvare med bystyrevedtak 227/23 der det fremg\u00e5r at \"Bergen kommune vurderer Hordfast til \u00e5 v\u00e6re et av prosjektene som kan tas ut av portef\u00f8ljen, eventuelt vurderes p\u00e5 nytt ved neste NTP- rullering.\" Christine Kahrs \u2013 Byr\u00e5d for byutvikling Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}