{
  "dokument_id": "763ecdc7-5daa-51b2-bd22-20eba0bcee24",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Presisering av tilbakemelding fra LUPE til saken\n",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11134442/Presisering-av-tilbakemelding-fra-LUPE-til-saken-",
  "tekst": "Fra: \"Hagevik, Marit\" Sendt: fredag 13. september 2024 13:32:57 Til: \"Nordkvist, Cathrine Akse\" <Cathrine.Nordkvist@bergen.kommune.no> Emne: VS: Ang\u00e5ende ferietilbud til utviklingshemmede Fra: Jostein S\u00f8reide <jostein.soreide@fellesforbundet.org> Sendt: fredag 13. september 2024 13:17 Til: Hagevik, Marit <Marit.Hagevik@bergen.kommune.no> Kopi: K\u00e5re Kvalv\u00e5g <kare@kvalvag.net>; K\u00e5re Kvalv\u00e5g <Kaare.Kvalvaag@parat.com> Emne: Ang\u00e5ende ferietilbud til utviklingshemmede Hei Marit! Vi har n\u00e5 hatt en gjennomgang i LUPE vedr\u00f8rende ovennevnte og har f\u00f8lgende innspill i saken: LUPE gir st\u00f8tte til \u00f8nske om at flere skal f\u00e5 ferietilbud enn det som fremg\u00e5r av dagens ordning. Dette kan gj\u00f8res ved at en reduserer antall dager for den enkelte. Vi tar ikke stilling til hvor mange dager denne reduksjonen b\u00f8r v\u00e6re. Vi tenker at dette m\u00e5 tas utgangspunkt i en faglig vurdering, knyttet til hvilke tilbud det dreier seg om, og hva som kreves av personell for \u00e5 sikre en lovmessig og forsvarlig ramme rundt tilbudet. LUPE \u00f8sker ogs\u00e5 at en tar i bruk Solhovden mere enn hva som er tilfelle er i dag. Standarden oppgradert er n\u00e5 er god nok til \u00e5 im\u00f8tekomme dagens krav, s\u00e5 dette er noe kommunen kan se n\u00e6rmere p\u00e5. Det er ogs\u00e5 mulighet for \u00e5 legge opp til fellesturer til Solhovden. Med vennlig hilsen / Best Regards Jostein S\u00f8reide Organisasjonssekret\u00e6r Fellesforbundet Avdeling 5 Tlf: 47 85 05 05 Fax: 55 30 91 51 E-post: jostein.soreide@fellesforbundet.org "
}