{
  "dokument_id": "499f4974-5544-521b-9b73-df71ffa611bc",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses innspill til planstrategi for Bergen kommune 2023-2027 med planprogram for kommuneplanens samfunnsdel. ",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11282211/Kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelses-innspill-til-planstrategi-for-Bergen-kommune-2023-2027-med-planprogram-for-kommuneplanens-samfunnsdel-",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling/Bystyret V\u00e5r referanse: 2024/05173-127 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 9. oktober 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses innspill til planstrategi for Bergen kommune 2023-2027 med planprogram for kommuneplanens samfunnsdel. KRPF fattet i m\u00f8te 4. oktober vedtak i sak 161/24. I henhold til pkt. 6 i r\u00e5dets reglement 1, samt pkt. 5.6 i Reglement for bystyret og utvalgene, bes utvalg for milj\u00f8 og byutvikling votere over f\u00f8lgende merknad: Merknad 1: Et st\u00f8rre fokus p\u00e5 universell utforming i kommunen vil b\u00e5de spare ressurser i tjenester til barn og unge og til eldre og kunne sikre at flere personer med funksjonsnedsettelser kan komme ut i jobb. Fokuset p\u00e5 universell utforming i kommuneplanens samfunnsdel b\u00f8r derfor styrkes. Merknad 2: Frivilligheten f\u00e5r en stadig viktigere rolle i kommunens tjenester og kommunen m\u00e5 f\u00f8lge dette opp ved \u00e5 stille lokaler til disposisjon og bidra med driftsmidler. Andre kommentarer til det videre arbeidet: KRPF er glad for at v\u00e5re merknader til planen fra m\u00f8te i KRPF 13.august er tatt til orientering. Det er viktig at Bergen kommune tilrettelegger for at frivilligheten kan best\u00e5. Dette kan kommunen gj\u00f8re ved \u00e5 stille lokaler til disposisjon samt bidra med driftsmidler. KRPF ser fram til \u00e5 bidra p\u00e5 h\u00f8ring og gi innspill (m\u00e5lrettede medvirkningsaktiviteter) i perioden til planen skal sluttbehandles i bystyret. Det er viktig \u00e5 komme inn s\u00e5 tidlig som mulig i planprosessen. R\u00e5det viser ogs\u00e5 til Vi - de p\u00e5r\u00f8rende Regjeringens p\u00e5r\u00f8rendestrategi og handlingsplan Eksempelvis s 53 P\u00e5 side 8 i planstrategi for Bergen kommune 2023 \u2013 2027 st\u00e5r det \u00ab... og regjeringen legger til grunn at merbehov i omsorgssektoren delvis finansieres ved redusert ressursbruk p\u00e5 barnehage og skole\u00bb, dette bekymrer KRPF. Skolene har ikke ett redusert ressursbehov slik r\u00e5det ser det og det er uheldig at man p\u00e5 denne m\u00e5ten setter grupper opp mot hverandre. R\u00e5det h\u00e5per derfor at Bergen kommune ikke f\u00f8lger regjeringens linje her. 1 Pkt. 6 i reglementene til de tre r\u00e5dene er likelydende. Under befaring med utvalg for helse og sosial, 24. september ble representanter for r\u00e5det opplyst om at boligk\u00f8ene har vokst og at en av \u00e5rsakene til dette er \u00f8kt tilkomst av flyktninger. KRPF ber om at Bergen kommune tar h\u00f8yde for dette i fremtidig boligpolitikk og at man tenker helhetlig p\u00e5 boligfeltet. Den \u00f8kende boligk\u00f8en rammer s\u00e6rlig svake grupper innenfor rus og psykiatrien, men ogs\u00e5 barnefamilier. Kommentarene skal det ikke voteres over i utvalget eller bystyret. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit - leder Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}