{
  "dokument_id": "02fcc511-03b7-5262-9f48-6037842829f0",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Bergenhus. Vestre Str\u00f8mkaien. Vedr\u00f8rende plasser reservert for personer med funksjonsnedsettelse. - Svar fra Bymilj\u00f8etaten.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9542280/Bergenhus-Vestre-Stromkaien-Vedrorende-plasser-reservert-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-Svar-fra-Bymiljoetaten-",
  "tekst": " Bymilj\u00f8etaten Til Intern korrespondanse Byr\u00e5dsleders avdeling stab (Arbeidssted) V\u00e5r referanse: 2023/01953-166 v/Ragnhild Cathrine Hvoslef Kr\u00fcger Saksbehandler: Svein-Rune Mortensen Dato: 13. desember 2023 Fra Bymilj\u00f8etaten Bergenhus. Vestre Str\u00f8mkaien. Vedr\u00f8rende plasser reservert for personer med funksjonsnedsettelse. - Svar fra Bymilj\u00f8etaten. Viser til deres referanse 2023/01953-163, datert 1.12.2023. Bymilj\u00f8etaten takker for innspillet. Vi vil ved anledning gjennomf\u00f8re endringer i eksisterende tidsbegrensningen som er gjeldende for de reserverte plassene for personer med funksjonsnedsettelse. Vi gj\u00f8r oppmerksom p\u00e5 at slike endringer krever utarbeidelse av ny skiltplan som skal til Politi for uttale f\u00f8r Statens vegvesen, som overordnet skiltmyndighet for blant annet de parkeringsregulerende skiltene, skal fatte vedtak. Deretter skal nye skilt bestilles og endringen gjennomf\u00f8res. Siden dette er en prosess som blant annet er avhengig av involvering fra flere offentlige etater, er det dessverre ikke mulig \u00e5 si n\u00e5r dette vil v\u00e6re fulgt opp. Med hilsen Bymilj\u00f8etaten Anne Grethe Fosse Selseng - seksjonsleder Svein-Rune Mortensen - saksbehandler Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: Byromsforvaltning (Arbeidssted) - Tord Honne Holgernes "
}