{
  "dokument_id": "b6a0022c-1128-5e4b-a5c5-a44238af38b9",
  "doc_type": "case_presentation",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Representantforslag fra Ann Kristin Helland Ramstr\u00f8m (SV) om mobil byromsm\u00f8blering p\u00e5 Festplassen Bergen bystyre 31.1.24.",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9913358/Framstilling-Representantforslag-fra-Ann-Kristin-Helland-Ramstrom-SV-om-mobil-byromsmoblering-pa-Festplassen-Bergen-bystyre-31-1-24-",
  "tekst": " Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling Saksframstilling V\u00e5r referanse: 2024/21194-8 Saksbehandler: Bjarte K. Fr\u00f8nsdal Representantforslag fra Ann Kristin Helland Ramstr\u00f8m (SV) om mobil byromsm\u00f8blering p\u00e5 Festplassen Bergen bystyre 31.1.24. Hva saken gjelder: Bystyrerepresentanten Ann Kristin Helland Ramstr\u00f8m (SV) har overlevert et representantforslag etter kapittel 3.2 i Reglement for Bergen bystyre og utvalgene 2023- 2027. Forslaget ble overlevert ordf\u00f8reren i bystyrets m\u00f8te 31.1.24, mottatt av Bystyrets kontor 2.2.24. Festplassen er en av byens viktigste byrom og spiller en viktig rolle som m\u00f8teplass for byens innbyggere og for andre som bes\u00f8ker Bergen. Det er flott at Festplassen brukes til forskjellige arrangement, som konserter, julemarked etc. for ulike m\u00e5lgrupper gjennom hele \u00e5ret. Det skal vi fortsette \u00e5 legge til rette for. Resten av \u00e5ret er Festplassen et mindre levende byrom; folk spaserer, l\u00f8per eller sykler gjennom og p\u00e5 tvers av Festplassen for \u00e5 komme seg fra a til \u00e5. N\u00e5r det er sol og varmt ute, sitter folk og dingler med beina p\u00e5 kanten av avsatsene langs Lille Lungeg\u00e5rdsvann og ser p\u00e5 bylivet. Men f\u00e5 mennesker oppholder seg over tid p\u00e5 Festplassen, den er mer et sted folk ferdes gjennom og g\u00e5r forbi. Et s\u00e5 sentralt og attraktivt byrom som Festplassen er, har enorme muligheter for merbruk. Festplassen kan i enda st\u00f8rre grad enn i dag bli et levende og attraktivt byrom. Festplassen kan bli mer levende ved at det plasseres ut byromsm\u00f8bler p\u00e5 Festplassen, som benker, bord og stoler i ulike fasonger. Sammen med beplanting, griller og mobile lekeapparat, kan vi legge til rette for \u00f8kt aktivitet p\u00e5 Festplassen og \u00f8kt byliv i sentrum. La oss se til Oslo. I 2016 ble Program Bilfritt byliv etablert med \u00f8nske om \u00e5 skape et bedre bymilj\u00f8 og \u00f8kt byliv i sentrum. I 2020 ble Bilfritt byliv omr\u00e5det utvidet til \u00e5 omfatte Gr\u00f8nland og T\u00f8yen. Les mer her: Bilfritt byliv - Byutvikling - Oslo kommune Bergen b\u00f8r gj\u00f8re det samme, vi kan ogs\u00e5 legge til rette for mer bruk av sentrum og p\u00e5 den m\u00e5ten skape en positiv og menneskevennlig byutvikling. Slik kan ogs\u00e5 Bergen kommune bidra til \u00e5 legge til rette for utend\u00f8rs ikke-kommersielle m\u00f8teplasser for alle. I dag har ikke alle r\u00e5d til \u00e5 sitte ned ved en kafe n\u00e5r de beh\u00f8ver en pust i bakken. Ved \u00e5 plassere ut byromsm\u00f8bler p\u00e5 Festplassen gir vi alle mennesker denne muligheten, pluss vi skaper mer liv. Slik kan vi bidra til en helt ny bruk og aktivitet p\u00e5 Festplassen uavhengig av organiserte arrangement, og f\u00e5 et enda mer levende sentrum. Forslag til vedtak: Bystyret ber byr\u00e5det om \u00e5 be Bymilj\u00f8etaten \u00e5 sette opp benker, bord og annen byromsm\u00f8blering p\u00e5 Festplassen i tidsrommet 1.4- 1.10 i 2024 som et 1 pr\u00f8veprosjekt. M\u00f8blene skal kunne flyttes ut av omr\u00e5det n\u00e5r Festplassen brukes til arrangement. Ordningen skal evalueres f\u00f8r 2025. Forretningsutvalget behandlet saken i m\u00f8tet 13.02.2024 sak 60/24 og fattet f\u00f8lgende vedtak: 1. Representantforslag fra Ann Kristin Helland Ramstr\u00f8m (SV) om mobil byromsm\u00f8blering p\u00e5 Festplassen, oversendes byr\u00e5det for videre utredning. 2. Byr\u00e5det bes om \u00e5 vurdere forslaget og \u00e5 utarbeide et notat slik at bystyret kan behandle saken senest innen 19.6.24. 3. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling avgir innstilling i saken. Bystyrets kontor mottok 16.4.24 notat til saken fra byr\u00e5d for byutvikling med byr\u00e5dets vurdering av representantforslaget. Dette f\u00f8lger vedlagt. Forslagsstillers forslag til vedtak: Bystyret ber byr\u00e5det om \u00e5 be Bymilj\u00f8etaten \u00e5 sette opp benker, bord og annen byromsm\u00f8blering p\u00e5 Festplassen i tidsrommet 1.4 - 1.10 i 2024 som et pr\u00f8veprosjekt. M\u00f8blene skal kunne flyttes ut av omr\u00e5det n\u00e5r Festplassen brukes til arrangement. Ordningen skal evalueres f\u00f8r 2025. Dato: 24. april 2024 \u00d8ivind Hauge St\u00f8le - fagleder Bjarte K. Fr\u00f8nsdal - juridisk r\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Vedlegg: Notat fra byr\u00e5det, 16.4.24 2 "
}