{
  "dokument_id": "477fbca2-5e47-5c9d-8894-1382e6e8b98b",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Vedtakskart, datert 18.08.2023.PDF",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10180898/Vedtakskart-datert-18-08-2023-PDF",
  "tekst": " \u00b1 ! ! B ! B B! B B ! ! B B B ) ! B ) ! ( ! ) ( B ! ! ( ! B B ! ) ) !( ! ( ! ( ! ( ! ( ! ! ( ( ) ! ! ( ( ! ) ) ! ! ( ) ! ! ( ( ! ) ( ! ( ! ( ! ! ( ! ) ! ) ! ( ! ! ( ( ( ! ) ) ( ! ( ( ! ) ) ( ! ! ( ( ( ) ! ! ( ( ) ! ( ) ( ( ) ( ( \u00cd ( ( ) ! ! ( (( ( ! ) ( ) ! ! ! (! ! ( ( ( ( ! ! ( ( ! B BB d \u00e2\u00e2\u00e2\u00e2\u00e2 ! d B ( ! 7 "
}