{
  "dokument_id": "7703ea62-1bec-5bec-8e09-1ed95c1e7413",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Svar til innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om baseskoler",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/9716058/Svar-til-innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-angaende-svar-pa-skriftlig-sporsmal-om-baseskoler",
  "tekst": " Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole (BBS) Til Intern korrespondanse Kommunalt r\u00e5d for personer med V\u00e5r referanse: 2024/05173-11 funksjonsnedsettelse Saksbehandler: Sissel Hedvig Lilletvedt Dato: 29. januar 2024 Fra Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole (BBS) Svar til innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse ang\u00e5ende svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l om baseskoler Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole (BBS) viser til anmodningen fra Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse (KRPF) om \u00e5 bli inkludert i arbeidet med gjennomgang av eksisterende baseskoler i Bergen gjennom hele prosessen. Som det ble vist til i svaret p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr. 2 fra Mikkel Gr\u00fcner er det forel\u00f8pig ikke satt i gang en gjennomgang og vurdering av baseskolene. En gjennomgang forutsetter at det settes av midler i handlings- og \u00f8konomiplanen. Det er forel\u00f8pig ikke klart hvordan en slik gjennomgang og vurdering skal organiseres, men vi vil orientere KRPF om dette s\u00e5 snart arbeidet skal starte opp, og lytte til de innspillene som r\u00e5det har. Med hilsen Byr\u00e5dsavdeling for barnehage og skole (BBS) Marius Arnason B\u00f8e - Kommunaldirekt\u00f8r Merete Bogen - Seksjonssjef Dokumentet er godkjent elektronisk. "
}