{
  "dokument_id": "42f0e8e2-38a7-5bfa-821e-d3050f7547d2",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Protokoll kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 01.04.2025",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/12433983/Protokoll-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse-01-04-2025",
  "tekst": " BERGEN KOMMUNE Protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Den 01. apr. 2025 holdt kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse m\u00f8te i Bergen r\u00e5dhus, m\u00f8terom Store Milde . Til stede: Alexander Lunde Petersen Kari Tungesvik Bj\u00f8rn Greve Ellinor Hj\u00f8rnevik Geir Ivar Kval\u00f8y Kavlie \u00c5slaug Kalstad Michael S\u00f8nnesyn Sonja Ljostveit Annett Eidsv\u00e5g Garvik (vara) David M. Wanjama (vara) Forfall: Kristian Thorkildsen Olaug Nilssen Fra administrasjonen: Seksjonssjef Siv T\u00f8njum (til sak 65/25), byr\u00e5d Christian Haugen (til sak 72/25) M\u00f8teleder: Sonja Ljostveit Sekret\u00e6r: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger M\u00f8tet startet kl. 13:00 og ble hevet kl. 17:30 1 Saksliste Saksnr. Arkivsak Sakstittel Side 60/25 2025/05084-20 \u00c5pen halvtime 3 61/25 2025/05083-20 Godkjenning av innkalling og saksliste 3 62/25 2025/05083-21 Godkjenning av protokoll 3 63/25 2025/05084-18 Skriftlige orienteringer 3 64/25 2025/05084-19 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer 4 65/25 2024/167194-4 Nye retningslinjer for kommunal bost\u00f8tte 4 66/25 2024/183199-1 Statusmelding for tjenester til personer med 4 utviklingshemming 2024 67/25 2024/165823-4 Representantforslag fra Jeron Joseph (A) og 6 Kathrine Dahle (A) om opprettelse av soner og faste parkeringsplasser for el-sparkesykler i hele Bergen kommune 68/25 2025/121449-3 Gjennomf\u00f8ringsvedtak for Bystranden og ny 7 Lungeg\u00e5rdspark fase 2 69/25 2025/05088-10 Universelt utformet n\u00e6rskole 7 70/25 2025/05088-19 Hundeparker i Bergen 8 71/25 2025/05088-12 Hunder p\u00e5 skoler 9 72/25 2025/05088-22 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for barnehage og skole 9 73/25 2025/05088-20 H\u00f8ring om forslag til ny forskrift for 9 fastlegeordningen i kommunene mv. 74/25 2025/05088-21 Offentlig h\u00f8ring av planprogram for 10 detaljreguleringsplan for Spelhaugen s\u00f8r. 75/25 2025/05084-21 Eventuelt 10 76/25 2025/115970-1 Samfunnsplanlegging i bystyreperioden 10 2 60/25 \u00c5pen halvtime Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 60/25: Ingen m\u00f8tt til \u00e5pen halvtime 61/25 Godkjenning av innkalling og saksliste Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 61/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Innkalling og saksliste godkjennes 62/25 Godkjenning av protokoll Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 62/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Protokoll fra m\u00f8te 4. mars godkjennes 63/25 Skriftlige orienteringer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 63/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Saken ble tatt til orientering Skriftlige orienteringer Brev fra r\u00e5det og eventuell oppf\u00f8lging \u2022 Tjenestetildeling og utm\u00e5ling innenfor helse- og omsorgstjenestene o Innspill til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg \u2022 Kommuneplanens samfunnsdel o H\u00f8ringsinnspill til byr\u00e5dsleders avdeling \u2022 Fritidserkl\u00e6ringa. Hvordan blir den fulgt opp i kommunene? o Brev til byr\u00e5dsavdeling for kultur, n\u00e6ring og idrett Svar p\u00e5 skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l nr 13 fra Diane Berbain (SV) om brosjyre som er delt ut av hjemmesykepleien. Utvalg for helse og sosial \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l fra Christian Haugen (FrP) om avlastning og aktivitetstilbud for personer med utviklingshemming. Utvalg for helse og sosial \u2022 Svar p\u00e5 skriftlig sp\u00f8rsm\u00e5l fra Katrine Berg N\u00f8dtvedt (MDG) om parkeringsplasser. Utvalg for milj\u00f8 og byutvikling 3 64/25 Innspill fra r\u00e5dets medlemmer Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 64/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Ellinor Hj\u00f8rnevik og Kari Tungesvik informerte om moderniseringsprosjektet ved DNS Bj\u00f8rn Greve informerte om arbeidsgruppen for rehabilitering. \u00c5slaug Kalstad informerte om at FFO har bedt om informasjon fra byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg som de ikke har kapasitet til \u00e5 gi. Kari Tungesvik informerte om befaring med UHSO med tema utenforskap 65/25 Nye retningslinjer for kommunal bost\u00f8tte Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 65/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Saken tas til orientering 66/25 Statusmelding for tjenester til personer med utviklingshemming 2024 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 66/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Forslag til vedtak 1. Boligl\u00f8ftet m\u00e5 f\u00e5 et st\u00f8rre fokus og det m\u00e5 settes fortgang i \u00e5 skaffe/bygge boliger 2. Bergen kommune m\u00e5 ta ett st\u00f8rre ansvar for ett inkluderende arbeidsliv og det \u00e5 f\u00e5 personer med funksjonsnedsettelse ut i jobb 3. Bystyret ber om \u00e5 f\u00e5 en sak om st\u00f8ttekontakter i Bergen kommune 4. Antall plasser p\u00e5 dagsentre m\u00e5 \u00f8kes slik at alle som \u00f8nsker plass p\u00e5 dagsenter f\u00e5r det. 5. F\u00f8r bystyrebehandlingen leveres det ett notat med a. Tall p\u00e5 hvor mange som st\u00e5r i boligk\u00f8 og om de planlagte utbyggingene vil gjerne k\u00f8en b. Tall p\u00e5 s\u00f8kere til dagsenter, hvor mange som f\u00e5r plass og hvor mange som ikke f\u00e5r plass c. Tall p\u00e5 s\u00f8kere til sommerleir, hvor mange som f\u00e5r plass og hvor mange som ikke f\u00e5r plass d. Tall p\u00e5 hvor mange som har vedtak om st\u00f8ttekontakt og hvor mange som faktisk f\u00e5r st\u00f8ttekontakt I statusmeldingen for 2025 b\u00f8r disse tallene inkluderes i statusmeldingen 4 Forslag til merknader 1. Ordningen med individuell plan og koordinator m\u00e5 f\u00f8lges bedre opp. 2. For \u00e5 bedre rekrutteringen og f\u00e5 ned sykefrav\u00e6ret (og dermed vikarbruken) skal det gjennomf\u00f8res en arbeidsmilj\u00f8unders\u00f8kelse blant de ansatte i Etat for tjenester til utviklingshemmede for \u00e5 se p\u00e5 tiltak som kan \u00f8ke trivselen p\u00e5 jobb Begrunnelse KRPF opplever at kommunen tar flere positive grep, som for eksempel: \u2022 Bedre samarbeid p\u00e5 tvers av byr\u00e5dsavdelinger med personer som faller inn under flere etater, ledet av etatsdirekt\u00f8rene \u2022 Barne- og familiehjelpen samlet under ett \u2022 Boligl\u00f8ftet har f\u00f8rt til at flere har f\u00e5tt egnet botilbud, selv om kommunen fortsatt er kraftig p\u00e5 etterskudd Det er viktig at de positive utviklingstrekkene fortsetter. KRPF m\u00e5 ogs\u00e5 melde at det er noen omr\u00e5der en m\u00e5 ta litt mer tak. Botjenesten Bergen kommune er kraftig p\u00e5 etterskudd n\u00e5r det kommer til gjennomf\u00f8ring av Boligl\u00f8ftet. Det kommer ikke nye boliger i 2025 og det er for mange som er i denne k\u00f8en. Dette har \u00f8konomiske ringvirkninger langt ut over gjennomf\u00f8ring av selve boligl\u00f8ftet. Boligl\u00f8ftet fra 2018 bar bud om en markant styrking av boliger og tjenester for m\u00e5lgruppen. Statusmeldingen viser at det er tatt positive grep. Det er bra, men langt fra nok. Bergen er kraftig p\u00e5 etterskudd her, og d\u00e5rligere enn de fleste omegnskommuner. \u00d8konomien i Bergen er ikke d\u00e5rligere enn de fleste omegnskommuner, s\u00e5 det kan ikke v\u00e6re forklaringen. Konsekvenser: Mangel p\u00e5 tilrettelagte boliger med kommunale tjenester f\u00f8rer til at p\u00e5r\u00f8rende blir utslitt, det f\u00f8rer til \u00f8kt sykefrav\u00e6r i arbeidslivet, og unge mennesker blir \u00absittende p\u00e5 vent\u00bb i forhold til egen utvikling. Det f\u00f8rer ogs\u00e5 til mer press p\u00e5 avlastning og andre kommunale tjenester. Inkluderende arbeidsliv Det \u00e5 la personer med nedsatt funksjonsevne komme ut i arbeidslivet er en nasjonal satsing, men dessverre med sv\u00e6rt d\u00e5rlig resultat ogs\u00e5 i Bergen. Det er mye \u00e5 hente b\u00e5de \u00f8konomisk, opplevd livskvalitet og den samfunnsmessige utf\u00f8rte arbeid/produksjon. Konsekvenser Bergen kommune som arbeidsgiver gj\u00f8r en god innsats p\u00e5 noen omr\u00e5der, men samlet sett er det mange flere uf\u00f8retrygdede med restarbeidsevne som kan f\u00e5 sitt arbeid i kommunen. Det vil redusere behovet for andre kommunale tjenester, gi et mangfold i arbeidshverdagen, og gi \u00f8kt livskvalitet for de som kommer ut i arbeid. Unnskyldninger \u00abVi ikke har tid eller ressurser til \u00e5 ta imot noen p\u00e5 tiltak\u00bb er for snevert og korttenkt. Det vitner ogs\u00e5 om manglende samhandling p\u00e5 tvers av kommunale enheter og mellom stat og kommune. Her m\u00e5 det tas et krafttak \u2013 og det er kommunen og deres innbyggere som har st\u00f8rst gevinst av dette. Koordinator og Individuell plan Mange har flere diagnoser og behov for ulike kommunale og statlige tjenester. Det tar tid \u00e5 f\u00e5 oppnevnt koordinator og vi opplever at kommunen ikke makter \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass individuelle planer (IP) i rimelig tid. Det gjelder ogs\u00e5 barnekoordinatorer. 5 Konsekvenser Dette f\u00f8rer til at foreldrene gj\u00f8r sitt beste, men har ikke innsyn, krefter eller gjennomslagskraft til \u00e5 koordinere tjenestene. Dette f\u00f8rer til d\u00e5rligere samordning, ineffektivitet, og d\u00e5rligere tjenestetilbud. Eksempelvis er personer med autisme er den store taperen, men kommunen har ogs\u00e5 et markant tap i \u00f8konomi og kvalitet p\u00e5 sine samlede tjenester. Treghet i \u00e5 f\u00e5 plass koordinatorer, og manglende kapasitet m\u00e5 tas tak i. Dagsenter R\u00e5det er bekymret over at ikke alle som \u00f8nsker plass p\u00e5 dagsenter f\u00e5r det og at dette begrunnes med at det gis tilbud om aktivitet i boligene. Ogs\u00e5 personer med utviklingshemming har behov for arbeid, eller aktivitetstilbud utenfor egen bolig. Tallgrunnlag KRPF opplever at statusmeldingen gir for lite informasjon n\u00e5r det ikke gis ett godt nok tallgrunnlag \u2022 F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg R\u00e5det har f\u00f8lgjande sp\u00f8rsm\u00e5l og innspel til byr\u00e5dsavdelinga. Statusmeldinga er, som vanleg, grundig og godt formulert. Det er positivt at det er fleire som har f\u00e5tt bustad, positivt at fleire f\u00e5r reise p\u00e5 ferie, positivt at fleire har f\u00e5tt BPA og ikkje minst positivt at det er fleire tilsette som jobbar i heiltidsstillingar. Det er likevel bekymringsfullt at det er s\u00e5 mange ledige stillingar, og at vikarbruken i tenestene er h\u00f8g. KRPF vil etterlyse tiltak for \u00e5 auke ikkje berre l\u00f8n, men ogs\u00e5 trivsel for tilsette. Kva slags goder har ein n\u00e5r ein jobbar p\u00e5 golvet i ETTU? Korleis vurderer dei tilsette oppl\u00e6ring i \"m\u00f8te med aggresjonsproblematikk\". F\u00f8les kursa relevante for arbeidet dei gjer? Er kursa differensierte slik at dei tek omsyn til ulike aggresjonsutfordringar? Det er truleg skilnad p\u00e5 korleis ein opplever aggresjon fr\u00e5 personar med lettare psykisk utviklingshemming og aggresjon fr\u00e5 personar med alvorlegare tilstandar. N\u00e5r det gjeld dagsenter, vil r\u00e5det problematisere at ikkje alle f\u00e5r plass p\u00e5 dagsenter, og at dette er grunngjeve med at det blir gitt aktivitetstilbod i bustad. Ogs\u00e5 for personar med psykisk utviklingshemming er det sunt \u00e5 ha eit arbeid \u00e5 g\u00e5 til; sunt \u00e5 skifte stove, for \u00e5 seie det enkelt. Det betyr ikkje at r\u00e5det trekker i tvil bustadene sine evner til \u00e5 gje meiningsfulle aktivitetar. 67/25 Representantforslag fra Jeron Joseph (A) og Kathrine Dahle (A) om opprettelse av soner og faste parkeringsplasser for el- sparkesykler i hele Bergen kommune Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 67/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: KRPF st\u00f8tter forslagstillers forslag til vedtak Forslag til merknad: I slike saker b\u00f8r kommunen ogs\u00e5 h\u00f8re meningene til innbyggere i byen, ikke bare snakke med representanter for bransjen 6 Begrunnelse for merknad R\u00e5det er overrasket over at man i byr\u00e5dssaken bare viser til hva bransjen tenker om parkeringsplasser og ikke har tatt med meningene til de som blir negativt p\u00e5virket av sparkesykler som er feilparkert. Forslagsstillers forslag til vedtak: 1. Bergen kommune innf\u00f8rer et system for soner og faste parkeringsplasser for el- sparkesykler i hele Bergen, i samarbeid med utleieselskapene for el-sparkesykler. 2. Utleieselskaper for el-sparkesykler p\u00e5legges \u00e5 informere brukerne om de nye parkeringsreglene gjennom sine apper og digitale l\u00f8sninger. 3. Det legges til rette for dialog med ber\u00f8rte interessegrupper for funksjonshemmede, el-sparkesykkelselskaper, samt innbyggere for \u00e5 sikre bred st\u00f8tte og en hensiktsmessig gjennomf\u00f8ring av tiltaket. 68/25 Gjennomf\u00f8ringsvedtak for Bystranden og ny Lungeg\u00e5rdspark fase 2 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 68/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Forslag til vedtak: 1. De to HC plassene som opprinnelig var prosjektert m\u00e5 videref\u00f8res i den endelige planen 2. Det settes opp midlertidige toaletter frem til kommune\u00f8konomien tillater ett varig toalettbygg Begrunnelse for forslag: Da planen for bystrand og ny Lungeg\u00e5rdspark ble diskutert ble det tatt hensyn til personer med funksjonsnedsettelse og til eldre og det ble planlagt HC parkering og toalettbygg. KRPF har forst\u00e5else for andre kutt i prosjektet som er gjort, men disse to hensyn m\u00e5 videref\u00f8res. Det vises til at der er HC parkering ved ADO arena, men disse plassene er ment til sv\u00f8mmeanlegget der og er allerede overbelastet 69/25 Universelt utformet n\u00e6rskole Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 69/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for skole og barnehage Universelt utformet skole Alle elever har rett til \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 en skole i n\u00e6rmilj\u00f8et (Oppl\u00e6ringsloven paragraf 2-6). I 2018 ble det laget en plan for universell utformete skolebygg som skulle v\u00e6re realisert i 2030. Det er kommunens ansvar \u00e5 gjennomf\u00f8re denne planen. 7 KRPF har f\u00e5tt bekymring fra FFO, SAFO og Unge funksjonshemmede for hvordan dette arbeidet g\u00e5r. KRPF st\u00f8tter disse bekymringene og ber byr\u00e5dsavdelingen vise hvor langt de er kommet i dette arbeidet. Vi \u00f8nsker \u00e5 f\u00e5 tilsendt tiltaksplanen og f\u00e5 informasjon om f\u00f8lgende: Universell utforming. a. Oversikt over alle skoler i Bergen kommune b. Hvilke skoler er fysisk og teknisk tilrettelagt for personer med funksjonsnedsettelse? c. Hvilke skoler mangler dette? d. Hvilke skoler mangler helseverngodkjenning i Bergen kommune? KRPF \u00f8nsker at en kopi av svaret sendes til FFO, SAFO og Unge funksjonshemmede som bruker det i \u00abGode-r\u00e5d\u00bb-prosjektet. Skolen som hjerte i n\u00e6rmilj\u00f8et I n\u00e5v\u00e6rende skolebruksplan er det lagt vekt p\u00e5 at skolen skal v\u00e6re hjertet i n\u00e6rmilj\u00f8et og ogs\u00e5 kunne brukes av andre grupper. Det er derfor viktig at man er oppmerksom p\u00e5 at skolen ogs\u00e5 skal v\u00e6re universelt utformet for foreldre, besteforeldre og andre som kan v\u00e6re med p\u00e5 arrangementer p\u00e5 skolen. Konkrete eksempler fra r\u00e5dets erfaringer er for eksempel at man m\u00e5 ha en h\u00f8rselsteknologi som fungerer for foreldrem\u00f8ter og arrangementer. Dersom skolen har flere innganger er det viktig at den som er mest tilgjengelig ogs\u00e5 er den som brukes p\u00e5 ettermiddagstid. Planer R\u00e5det er sv\u00e6rt skuffet over at byr\u00e5det i saken om samfunnsplanlegging i bystyreperioden har lagt vekk arbeidet med plan for universell utforming. Universell utforming er grunnleggende for alt arbeid med inkludering i kommunen. Og r\u00e5det forventer at n\u00e5 n\u00e5r planen ikke blir ferdigskrevet s\u00e5 blir universell utforming grundig og konkret beskrevet i alle andre planer som legges frem. R\u00e5det savner ogs\u00e5 et arbeid med dysleksivennlig skole. 70/25 Hundeparker i Bergen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 70/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende tilbakemelding sendes til Bymilj\u00f8etaten R\u00e5det \u00f8nsker arbeidet med \u00e5 etablere hundeparker i Bergen velkommen og er opptatt av at hundeparker m\u00e5 v\u00e6re inngjerdete, slik at hunder ikke slippes l\u00f8s. B\u00e5ndtvangen m\u00e5 opprettholdes og respekteres. 8 71/25 Hunder p\u00e5 skoler Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 71/25: 72/25 Byr\u00e5dens halvtime: byr\u00e5d for barnehage og skole Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 72/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Informasjonen og samtalen i r\u00e5det tas til orientering. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses behandling Byr\u00e5d Christian Haugen informerte 73/25 H\u00f8ring om forslag til ny forskrift for fastlegeordningen i kommunene mv. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 73/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til byr\u00e5dsavdeling for eldre, helse og omsorg s36 \u00abDepartementet peker p\u00e5 at en viktig hensikt med bestemmelsen er at virksomhetene i st\u00f8rre grad yter tjenester uten at det er n\u00f8dvendig med fysisk oppm\u00f8te. Ulike typer henvendelser vil fordre ulike digitale og tekniske kanaler, og i noen tilfeller er det hensiktsmessig med telefon. Til sammenlikning vil det i andre tilfeller v\u00e6re n\u00f8dvendig med video for \u00e5 kunne gj\u00f8re forsvarlige medisinske vurderinger. Digital reseptfornyelse er et annet eksempel p\u00e5 en digital tjeneste. Hvilken digital form tjenesten skal ha i det enkelte tilfellet, m\u00e5 avgj\u00f8res konkret av helsepersonellet.\u00bb Burde st\u00e5tt \u00abm\u00e5 avgj\u00f8res konkret av helsepersonell i samarbeid med pasient\u00bb For d\u00f8ve/h\u00f8rselshemmede er det flott at man kan kontakte legekontoret med tekstmeldinger via helsenorge i stedet for telefon, som for denne gruppen er essensielt. Imidlertid er det viktig at det ikke blir alminneliggjort at pga tidsbesparing/\u00f8konomi s\u00e5 tilbys pasienter videokonsultasjon/digital konsultasjon de ikke kan benytte pga kognitiv/sansetap funksjonsnedsettelse og dermed blir skj\u00f8vet sist i prioriteringen. Det finnes l\u00f8sninger med teksting av teamsm\u00f8ter via tolketjenesten ifm d\u00f8ve/h\u00f8rselshemmede pasienter. Kan dette v\u00e6re en mulighet \u00e5 ta i bruk hvis det blir innf\u00f8rt i samarbeid med NAV tolketjenesten? S45+s75( \u00a7 38) \u00abFor \u00e5 sikre forsvarlig behandling og at gitt informasjon blir oppfattet korrekt, kan det v\u00e6re n\u00f8dvendig \u00e5 bruke tolk. Det vil alts\u00e5 v\u00e6re kommunens plikt \u00e5 s\u00f8rge for at tolk er tilgjengelig ved behov, men det vil ogs\u00e5 ligge en selvstendig plikt p\u00e5 fastlegen ved ytelse av helsehjelp \u00e5 s\u00f8rge for at tolk faktisk blir benyttet der dette er n\u00f8dvendig for at helsehjelpen skal v\u00e6re 9 forsvarlig samt \u00e5 sikre at pasienten f\u00e5r sin rett til tolk etter pasient- og brukerrettighetsloven oppfylt.\u00bb s86 \u00ab\u00a7 38 Tolk (gml. \u00a7 28 med nytt annet punktum som presisering) Fastlegen skal benytte tolk ved behov. Kommunen skal s\u00f8rge for at tolketjenester er tilgjengelig.\u00bb Dette b\u00f8r ogs\u00e5 gjelde skrivetolk/tegnspr\u00e5ktolk ved behov. Det rapporteres at h\u00f8rselshemmede ikke f\u00e5r med seg viktig informasjon og i ytterste konsekvens kan dette v\u00e6re helseskadelig. 74/25 Offentlig h\u00f8ring av planprogram for detaljreguleringsplan for Spelhaugen s\u00f8r. Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 74/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: F\u00f8lgende brev sendes til arkitektfirmaet I utkastet til planprogram er det nesten ikke nevnt universell utforming. R\u00e5det er opptatt av at universell utforming b\u00f8r beskrives s\u00e5 konkret som mulig helt fra starten i planarbeid. HC parkering m\u00e5 innarbeides i planen s\u00e5 tidlig som mulig. 75/25 Eventuelt Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 75/25: Ingen saker under eventuelt 76/25 Samfunnsplanlegging i bystyreperioden Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse behandlet saken i m\u00f8tet 01.04.2025 sak 76/25 og fattet f\u00f8lgende vedtak: Forslag til vedtak: 1. Plan for universell utforming m\u00e5 tas med i oversikten over planer som skal leveres i bystyreperioden. 2. Subsidi\u00e6rt: universell utforming skal beskrives konkret i alle relevante planer Begrunnelse for forslag KRPF er sv\u00e6rt skuffet over \u00e5 se at plan for universell utforming, som vi har blitt lovet i mange \u00e5r og som var like rundt hj\u00f8rnet sist vi fikk en oppdatering, ikke er i p\u00e5 kartet over planer med oppstart i 2025. R\u00e5det kan heller ikke finne spor av den i Planstrategien for 2023 \u2013 2027. 10 For en kommune som i KPS skriver at de skal bekjempe ensomhet, ta alle gode krefter i bruk og hinder utenforskap er det s\u00e6rdeles beklagelig at de ikke legger fram den viktigste planen for \u00e5 oppn\u00e5 dette for personer med funksjonsnedsettelse. Det virker nesten som personer med funksjonsnedsettelse \u00f8nskes usynliggjort. Universell utforming er avgj\u00f8rende for deltakelse, inkludering og mangfold i Bergen by og den er avgj\u00f8rende for \u00e5 hindre \u00f8kte kostnader i kommunen pga. justeringer og ombygginger i ettertid fordi det ikke er universelt utformet. 11 "
}