{
  "dokument_id": "b12ebc1c-a25a-5a41-9e10-e4bd63d35f91",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Arbeidet med kommuneplanens samfunnsdel. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/11990248/Arbeidet-med-kommuneplanens-samfunnsdel-Innspill-fra-kommunalt-rad-for-personer-med-funksjonsnedsettelse",
  "tekst": " Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Til Intern korrespondanse Byr\u00e5dsleders avdeling stab (Arbeidssted) V\u00e5r referanse: 2025/38388-7 Saksbehandler: Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger Fra Dato: 5. februar 2025 Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Arbeidet med kommuneplanens samfunnsdel. Innspill fra kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse KRPF behandlet saken i m\u00f8te 28 januar og vil gjerne takke for god informasjon og oppf\u00f8lging. R\u00e5det har f\u00f8lgende innspill til det videre arbeidet. Inkludering I presentasjonen ble det poengtert at det er viktig for Bergen at s\u00e5 mange som mulig kan komme i jobb, ogs\u00e5 dersom man ikke kan st\u00e5 i full jobb. For personer med funksjonsnedsettelse er dette et spesielt viktig poeng. Det legges for liten innsats i \u00e5 hjelpe personer med funksjonsnedsettelse ut i arbeid og det offentlige systemet er dessverre ikke spesielt flinke her. Det har ogs\u00e5 v\u00e6rt en utfordring at kommunen i s\u00e5 stor grad har fremhevet at man \u00f8nsker at alle skal jobbe fulltid. Dersom denne planen i st\u00f8rre grad \u00e5pner for at det er mulig \u00e5 jobbe deltid vil det v\u00e6re en fordel. For mange vil det v\u00e6re n\u00f8dvendig med assistanse, for eksempel BPA, for \u00e5 kunne st\u00e5 i jobb. Det er derfor uheldig at det oppleves som at Bergen kommune \u00f8nsker \u00e5 begrense muligheten til \u00e5 bruke BPA. For mange studenter er det vanskelig \u00e5 gjennomf\u00f8re studier fordi man ikke kan bruke BPA i studiesituasjonen og man heller ikke kan f\u00e5 funksjonsassistent, som man kan f\u00e5 n\u00e5r man er ferdig utdannet og er kommet ut i jobb. Universell utforming Universell utforming var ikke nevnt i presentasjonen r\u00e5dene fikk. R\u00e5dene mener at universell utforming er en forutsetning for mange av de m\u00e5lene byr\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 oppn\u00e5 gjennom kommuneplanens samfunnsdel. En reelt universelt utformet by vil gj\u00f8re det mulig for flere \u00e5 v\u00e6re i arbeid og vil gj\u00f8re det mulig for flere eldre \u00e5 bli boende hjemme lengre. En reelt universelt utformet by vil gj\u00f8re det mulig for flere barn \u00e5 gjennomf\u00f8re skolegang og kanskje unng\u00e5 det store frafallet man ser i videreg\u00e5ende skole, s\u00e6rlig for barn med funksjonsnedsettelser. KRPFs opplevelse er at det er lite fokus p\u00e5, og lite kompetanse p\u00e5 universell utforming i Bergen kommune. Oppstart av plan for universell utforming ble vedtatt i 2017, arbeidet har s\u00e5 langt startet opp tre ganger, men det har fremdeles ikke blitt presentert noen plan. Etter at r\u00e5det sommeren 2024 fikk beskjed om at den var \u00abrett rundt hj\u00f8rnet\u00bb s\u00e5 st\u00e5r den likevel ikke p\u00e5 oversikten over st\u00f8rre planer som Bergen kommune planlegger \u00e5 fremme v\u00e5ren 2025. Det har v\u00e6rt argumentert med at man ikke trenger en plan for universell utforming, ettersom dette er noe som alle byr\u00e5dsavdelinger og planer skal v\u00e6re opptatt av. Utfordringen er at det ikke kommer frem som et viktig poeng for kommunen. I de planene r\u00e5det behandler er universell utforming enten ikke nevnt, eller s\u00e5 er det en kort setning om at det \u00abskal ivaretas\u00bb, men uten at det er definert eller beskrevet. R\u00e5det opplever ogs\u00e5 at mange som kommer med saker selv er usikre p\u00e5 hva universell utforming er og hvordan det skal ivaretas i deres saksomr\u00e5de. Solsikkeprogrammet KRPF har tidligere spilt inn ett \u00f8nske om at Bergen kommune vurderer \u00e5 bli med i solsikkeprogrammet, som er en mulighet for personer med usynlige funksjonsnedsettelser \u00e5 vise at de trenger litt ekstra hjelp. R\u00e5det mener at dette b\u00e5de kunne gitt st\u00f8rre oppmerksomhet rundt usynlige funksjonsnedsettelser, men ogs\u00e5 gjort det mulig for flere \u00e5 leve uavhengige liv uten \u00e5 trenge tilrettelegging. Byr\u00e5d for barnevern, sosial tjenester og mangfold har tidligere svart at det ikke er aktuelt \u00e5 bli en del av dette programmet, men r\u00e5det ber om at man tar en ny vurdering av saken. Med hilsen Kommunalt r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Sonja Ljostveit \u2013 leder KRPF Ragnhild Hvoslef Kr\u00fcger - seniorr\u00e5dgiver Dokumentet er godkjent elektronisk. Kopi: "
}