{
  "dokument_id": "0d938297-2a38-5a77-a885-a3a6ffcb6a1d",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 4601,
  "tittel": "Uttalelse fra Byplan",
  "url": "https://bergen.kommune.no/politikere-utvalg/api/fil/bk360/10456650/Uttalelse-fra-Byplan",
  "tekst": " Plan- og bygningsetaten Til Intern korrespondanse PBE Byggesak Midt (Arbeidssted) V\u00e5r referanse: PLAN-2022/20545-138 Saksbehandler: Marianne Gro Lindau Langhelle Fra Dato: 14.12.2023 Marianne Gro Lindau Langhelle Uttale til byggesak BYGG-2023/16441 Det er i byggesaken s\u00f8kt om dispensasjon fra plankravet for bruksendring av eksisterende bebyggelse p\u00e5 gnr. 159 bnr. 53. Den aktuelle eiendommen er en del av p\u00e5g\u00e5ende detaljregulering av delfelt S14 Mindemyren (plansak PLAN-2022/20545). Det er i utgangspunktet uheldig \u00e5 gi dispensasjon fra plankravet n\u00e5r det p\u00e5g\u00e5r en reguleringsplanprosess for eiendommen. Byplan \u00f8nsker imidlertid at det s\u00e5 langt som mulig skal v\u00e6re aktivitet i eksisterende bebyggelse p\u00e5 Mindemyren frem til omr\u00e5det er fullt transformert. Skal dispensasjon fra plankravet gis er det v\u00e5r vurdering at byggesak m\u00e5 sikre at en godkjent dispensasjon og bruksendring ikke er til hinder for transformering av Mindemyren i tr\u00e5d med p\u00e5g\u00e5ende planprosess, eller legger f\u00f8ringer for denne prosessen. Byplan vurderer at oms\u00f8kte tiltak p\u00e5 enkelte punkter kommer i konflikt med p\u00e5g\u00e5ende reguleringsplanprosess. Vi vurderer at det er n\u00f8dvendig \u00e5 finne tilfredsstillende l\u00f8sninger p\u00e5 disse problematiske punktene dersom tiltaket ikke skal kunne anses \u00e5 hindre langsiktige l\u00f8sninger, til det beste for den enkelte, samfunnet og fremtidige generasjoner. F\u00f8lgende punkt vurderer vi at det m\u00e5 bli funnet tilfredsstillende l\u00f8sninger p\u00e5, for at dispensasjonen ikke skal tilsidesette plankravet og p\u00e5g\u00e5ende reguleringsprosess: \u2022 Kj\u00f8ring og varelevering Tiltaket krever kj\u00f8ring over takniv\u00e5et i 3.etasje, og opp p\u00e5 parkeringsdekket over fremtidig gatel\u00f8p. V\u00e5r vurdering er at ny bruk av parkeringsdekket og kj\u00f8reramper opp hit vil hindre rask riving av dekket, og transformering av eiendommen. Dersom inn- og utkj\u00f8ring av varer kan skje fra gateniv\u00e5 i 1.etasje, p\u00e5 samme sted som varemottaket, vil saken stille seg annerledes. Vi viser til at planforslaget har lagt opp til samme l\u00f8sning for varelevering. Vi anbefaler at dere finner en l\u00f8sning der utkj\u00f8ring skjer fra 1.etasje. Dette b\u00f8r v\u00e6re en forutsetning for at s\u00f8knaden innvilges. \u2022 Parkering En parkeringsdekning p\u00e5 to parkeringsplasser for tiltaket fordelt p\u00e5 1 HC-parkering og 1 firmabil anser vi som i tr\u00e5d med fagetatens anbefaling til parkeringsdekning i fagnotatet til offentlig ettersyn av p\u00e5g\u00e5ende detaljregulering. Lokaliseringen av disse parkeringsplassene m\u00e5 imidlertid ikke v\u00e6re til hinder for transformasjonen. Byplan vurderer derfor at parkeringsplassene til oms\u00f8kte tiltak ikke kan plasseres p\u00e5 takniv\u00e5et i s\u00f8ndre halvdel av bygget eller p\u00e5 parkeringsdekket. De kan heller ikke plasseres p\u00e5 mesaninniv\u00e5et med utkj\u00f8rsel ut p\u00e5 torgarealet o_TO2 i detaljplanen. Dette vil hindre utbygging av torgarealet og etablering av en universelt utformet gangforbindelse fra Fj\u00f8sangerveien ned mot bybanestoppet \u00abMindemyren\u00bb. Vi anbefaler at de to parkeringsplassene etableres internt i bygget enten (1) i nordre ende av bygget med utkj\u00f8rsel via den nordre kj\u00f8rerampen i midlertidig fase f\u00f8r transformasjon av bygget, eller (2) internt i sokkeletasjen. Fremtidig permanent avkj\u00f8rsel fra bygget er enn\u00e5 ikke fastsatt i plansaken, men b\u00f8r skje direkte ut i kj\u00f8revegen o_KV8, ikke via torg eller gatetun. Det er kommet innsigelse fra Statens vegvesen til detaljplanen bl.a. knyttet til temaet parkering. Dette forsterker ytterligere viktigheten av at byggesaken sikrer en lokalisering av parkeringsplassene i tr\u00e5d med fagetatens anbefaling. \u2022 Kj\u00f8rerampe Opparbeiding av torg o_TO2 er av h\u00f8yeste viktighet for Byplan. Dette krever b\u00e5de riving av eksisterende kj\u00f8rerampe fra o_T02 opp til parkeringen p\u00e5 taket, og stenging av adkomsten for kj\u00f8ret\u00f8y til mesaninetasjen. Dersom utkj\u00f8rsel fra mesaninniv\u00e5et ikke kan l\u00f8ses p\u00e5 annet vis enn via torgarealet, m\u00e5 disse parkeringsplassene stenges s\u00e5 fort som mulig. Mesaninniv\u00e5et kan derimot fungere bra som sykkelparkering for bygget. Fjerning av rampen vil bli et rekkef\u00f8lgekrav p\u00e5 tiltak i bygget i detaljplanen. For at planarbeidet ikke skal bli tilsidesatt i denne og eventuelle ytterligere byggesaker innen planvedtak, mener vi at rampen m\u00e5 sikres fjernet i byggesaken, dersom det skal innvilges dispensasjon fra plankravet. Eksistensen av rampen sannsynliggj\u00f8r at det fortsatt vil foreg\u00e5 kj\u00f8ring over torgflaten. Det samme m\u00e5 vurderes for utkj\u00f8rselen fra mesaninniv\u00e5et i videre planprosess og byggesaker. Vi anbefaler at kj\u00f8rerampen skal rives innen midlertidig brukstillatelse for ny virksomhet i s\u00f8renden av bygget. Dette kreves ikke til midlertidig brukstillatelse for Signo 1.januar 2024, men b\u00f8r skje s\u00e5 fort som mulig deretter. \u2022 Fasade S\u00f8knaden foresl\u00e5r en ny d\u00f8r p\u00e5 byggets \u00f8stfasade med tilkomst til parkeringsdekket over gatel\u00f8pet. Bruk av denne d\u00f8ren kan forsinke riving av dekket. Vi stiller oss derfor kritisk til ny utgang p\u00e5 denne fasaden da den er i strid med planlagt utbygging. Marianne Lindau Langhelle saksbehandler Dette dokumentet er godkjent elektronisk. Saksnummer Saksnummer Side 2 av 2 "
}