{
  "dokument_id": "9122b5cd-b0ba-52f4-b25a-5db5f069802e",
  "doc_type": "case_history",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "0022/24, Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne, 29.04.2024",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001720091",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Arkivsaknr. 24/07110 Saksbehandler Torbj\u00f8rn Ingvaldsen Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 29.04.2024 22/24 funksjonsevne 1 Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og 03.05.2024 59/24 samfunnsutviklingsutvalget H\u00f8ring - Ny rammeplan for kulturskolen Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne har behandlet saken i m\u00f8te 29.04.2024 sak 22/24 M\u00f8tebehandling Barbara V\u00f6gele (MDG) foreslo: St\u00f8ttet av: MDG Forslag: Kommunalt r\u00e5d ber Oppvekst- og utdanningsutvalget om \u00e5 legge til r\u00e5dets innspill som siste avsnitt i h\u00f8ringssvaret under overskrift \u201cMed bakgrunn i politiske f\u00f8ringer eller endringer samfunnet, er det i tillegg andre tema som skulle v\u00e6rt vektlagt i rammeplan for kulturskolen?\u201d: Troms\u00f8 kommune setter pris p\u00e5 at FNs konvensjon om rettigheter til mennesker med nedsatt funksjonsevne er nevnt i rammeplanen, men det er ikke fulgt opp noen steder ellers i planen. Dette burde gj\u00f8res med tydelige rammer, der det ogs\u00e5 refereres til relevante punkter i konvensjonen. Votering Forslaget ble enstemmig vedtatt og innstillingen fallt. Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevnes vedtak Kommunalt r\u00e5d ber Oppvekst- og utdanningsutvalget om \u00e5 legge til r\u00e5dets innspill som siste avsnitt i h\u00f8ringssvaret under overskrift \u201cMed bakgrunn i politiske f\u00f8ringer eller endringer samfunnet, er det i tillegg andre tema som skulle v\u00e6rt vektlagt i rammeplan for kulturskolen?\u201d: Troms\u00f8 kommune setter pris p\u00e5 at FNs konvensjon om rettigheter til mennesker med nedsatt funksjonsevne er nevnt i rammeplanen, men det er ikke fulgt opp noen steder ellers i planen. Dette burde gj\u00f8res med tydelige rammer, der det ogs\u00e5 refereres til relevante punkter i konvensjonen. 1 "
}