{
  "dokument_id": "5bd49316-8f77-53ac-8555-997f4605afe0",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "Sak til kommunale r\u00e5d om \u00e5 sette s\u00f8kelys p\u00e5 universell utforming av skoler",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2002025133",
  "tekst": "From: \"Elizaveta Amundsen\" <elizaveta.amundsen@ffo.no> Sent: Tue, 18 Feb 2025 10:19:03 +0100 To: \"Undisclosed recipients:\" Subject: Sak til kommunale r\u00e5d om \u00e5 sette s\u00f8kelys p\u00e5 universell utforming av skoler Attachments: Kommunale r\u00e5d forslag til sak om uu av skoler.docx Medlemmer i kommunale r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser FFO, Safo og Ungfunk har sammen laget en sak til kommunale r\u00e5d om universell utforming av skoler, som vi h\u00e5per dere vil l\u00f8fte i deres kommune. Alle elever har etter oppl\u00e6ringsloven rett til \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 en skole i n\u00e6rmilj\u00f8et. Men ikke alle skoler er tilgjengelige eller universelt utformet, og det mangler god statistikk p\u00e5 dette. I 2018 ble det laget en plan for \u00e5 sikre at alle skoler skulle v\u00e6re universelt utformet innen 2030. Organisasjonene p\u00e5 nasjonalt niv\u00e5 har siden jobbet hardt for \u00e5 f\u00e5 realisert den, men den ser ut til \u00e5 ligge langt nede i en skuff. Statlige myndigheter viser til at dette er kommunenes ansvar. Vi h\u00e5per derfor at de kommunale r\u00e5dene kan bidra til en fremdrift p\u00e5 omr\u00e5det, ved \u00e5 ta saken opp i deres kommune. M\u00e5let er at flere elever med funksjonsnedsettelse skal kunne g\u00e5 p\u00e5 n\u00e6rskolen sin, sammen med sine venner og naboer. Vi vet at dette er viktig for sosialisering og \u00e5 f\u00f8le seg inkludert, noe som er helt essensielt for \u00e5 v\u00e6re inkludert i jobb og samfunnet for \u00f8vrig senere i livet. Se vedlagte saksnotat for hvordan r\u00e5det kan g\u00e5 frem for \u00e5 ta opp saken. Med vennlig hilsen, \u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013 Elizaveta Amundsen Fylkessekret\u00e6r FFO Troms og FFO Finnmark Mobil: 904 75 099 FFO Finnmark / FFO Troms / Facebook \u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013 "
}