{
  "dokument_id": "5b5984b9-1070-5967-863a-2530313adda9",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "invitasjon Generasjonskonferansen 2025",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001981554",
  "tekst": "Generasjonskonferanse \u2013 vi trives godt ilag Ungdommens fylkesr\u00e5d, r\u00e5d for personer med funk- sjonsnedsettelser og fylkeseldrer\u00e5det i Troms fylkes- kommune inviterer en representant fra hver av de kom- munale medvirkningsr\u00e5dene til Generasjonskonferansen fredag 4. og l\u00f8rdag 5. april i Troms\u00f8. Temaet for konferansen er samhandling og \u00adforst\u00e5else. Konferansen foreg\u00e5r p\u00e5 fylkeshuset. Overnatting og mid- dag fredag foreg\u00e5r p\u00e5 hotellet The Edge. Konferansen begynner med lunsj i kantina p\u00e5 fylkeshuset kl. 11.30 og avsluttes l\u00f8rdag kl. 14.00. Troms fylkeskommune tar en egenandel p\u00e5 1000 kr fra hver kommune som deltar, uavhengig om kommunen sender en eller tre medlemmer av kommunens ung- domsr\u00e5d, kommunalt r\u00e5d for personer med funksjons- nedsettelser eller eldrer\u00e5d. Overnatting og mat dekkes med dette (ikke hvis du bor i Troms\u00f8). Reise betaler hver kommune selv. P\u00e5meldingsfrist er 22. februar, og den er bindende. Fyl- keskommunene fakturerer kommunene f\u00f8r konferansen. Gi beskjed om eventuelle allergier eller andre hensyn. P\u00e5meldingsskjema finner du her Forel\u00f8pig program Fredag 04.04.25 11.30 Lunsj i kantina, fylkeshuset i Troms\u00f8 12.00 \u00c5pning av konferansen 12.20 Arctic Race \u2013 noe mer enn et sykkelritt ved Tom H\u00f8gli, Arctic Race of Norway 13.00 Pause 13.10 KRED i K\u00e5fjord ved Frank Haugseth 13.50 Pause 14.00 Gjenlevende, men hjem til hva etter krigen slutt? ved Ernst Isaksen 14.40 Pause 14.55 Gruppearbeid med de ulike medvirkningsr\u00e5dene 16.00 Program slutt Innsjekk p\u00e5 hotell 18.00 Middag p\u00e5 The Edge L\u00f8rdag 5. april 10.00 Velkommen til ny dag Hvordan fungerer et godt medvirkningsr\u00e5d? 11.00 Pause 11.15 Hva har konvensjonen om funksjonshemmedes rettigheter \u00e5 si for meg? 11.45 Lunsj 12.15 Huff, de EL-sparkesyklene 12.45 B\u00e5lkaffe og Ishavskystens friluftsr\u00e5d Friluftslivets \u00e5r \u2013 hva kan vi gj\u00f8re i de ulike r\u00e5dene? 13.55 Avslutning av konferansen "
}