{
  "dokument_id": "cf0708fc-6177-51fd-83e0-2260e90d69d6",
  "doc_type": "case_history",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "0084/24, Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og samfunnsutviklingsutvalget, 27.08.2024",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001816121",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og samfunnsutviklingsutvalget Arkivsaknr. 24/06235 Saksbehandler Sissel Anette Myhre Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og 27.08.2024 84/24 samfunnsutviklingsutvalget 2 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 26.08.2024 32/24 funksjonsevne 3 Likestillingsutvalget 27.08.2024 9/24 4 Mangfolds- og integreringsutvalget 26.08.2024 22/24 5 Ungdomsr\u00e5det 20.08.2024 4/24 6 Eldrer\u00e5det 26.08.2024 26/24 Merknadsbehandling og fastsetting av planprogram for temaplan mot rasisme og diskriminering Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og samfunnsutviklingsutvalget har behandlet saken i m\u00f8te 27.08.2024 sak 84/24 M\u00f8tebehandling Barbara V\u00f6gele (MDG) fremmet f\u00f8lgende forslag: Internasjonale konvensjoner FNs konvensjon om rettighetene til mennesker med nedsatt funksjonsevne (CRPD) inkluderes i oversikt over internasjonale konvensjoner Maja Sandvik Lockert (SV) fremmet f\u00f8lgende forslag: Mangfolds- og integreringsutvalget Mangfolds- og integreringsutvalget har s\u00e6rskilt kompetanse som vil v\u00e6re nyttig i arbeidet med temaplanen mot rasisme og diskriminering. Det bes om at Mangfolds- og integreringsutvalget skal ha en rolle i arbeidet underveis i prosessen. Barbara V\u00f6gele (MDG) fremmet f\u00f8lgende forslag: Implementering av opprinnelig vedtak Siden kommunen har f\u00e5tt bevilget midler for utforming av planen, ber utvalget om at man tar inn det opprinnelige politiske vedtaket, punkt 4, som kommunedirekt\u00f8ren s\u00e5 bort fra i f\u00f8ringer for planarbeid: \u201cI arbeidet med strategi- og handlingsplan mot rasisme og diskriminering b\u00f8r det legges s\u00e6rskilt vekt p\u00e5 interseksjonalitet, dvs. rasisme og diskriminering pga. flere minoritetskriterier og hvordan disse p\u00e5virker leve- og livsvilk\u00e5rene. Sammenhenger som bla. b\u00f8r belyses er hvordan etnisitet, religion, seksuell orientering, alder eller andre faktorer i kombinasjon med nedsatt funksjonsevne kan forsterke eksponering for rasisme eller diskriminering.\u201d Planprogrammet justeres for \u00e5 im\u00f8tekomme endringen. 1 Votering Barbara V\u00f6geles (MDG) forslag (internasjonale konvensjoner) ble vedtatt med 8 (Ap, H, SV, MDG, R\u00f8dt) stemmer mot 3 (FrP, INP) stemmer. Maja Sandvik Lockerts (SV) forslag ble enstemmig vedtatt. Barbara V\u00f6geles (MDG) forslag (implementering av opprinnelig vedtak) ble vedtatt med 9 stemmer mot 2 (FrP) stemmer. Innstillingen ble enstemmig vedtatt. Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og samfunnsutviklingsutvalgets vedtak Planprogrammet for temaplan mot rasisme og diskriminering vedtas. Internasjonale konvensjoner FNs konvensjon om rettighetene til mennesker med nedsatt funksjonsevne (CRPD) inkluderes i oversikt over internasjonale konvensjoner Mangfolds- og integreringsutvalget Mangfolds- og integreringsutvalget har s\u00e6rskilt kompetanse som vil v\u00e6re nyttig i arbeidet med temaplanen mot rasisme og diskriminering. Det bes om at Mangfolds- og integreringsutvalget skal ha en rolle i arbeidet underveis i prosessen. Implementering av opprinnelig vedtak Siden kommunen har f\u00e5tt bevilget midler for utforming av planen, ber utvalget om at man tar inn det opprinnelige politiske vedtaket, punkt 4, som kommunedirekt\u00f8ren s\u00e5 bort fra i f\u00f8ringer for planarbeid: \u201cI arbeidet med strategi- og handlingsplan mot rasisme og diskriminering b\u00f8r det legges s\u00e6rskilt vekt p\u00e5 interseksjonalitet, dvs. rasisme og diskriminering pga. flere minoritetskriterier og hvordan disse p\u00e5virker leve- og livsvilk\u00e5rene. Sammenhenger som bla. b\u00f8r belyses er hvordan etnisitet, religion, seksuell orientering, alder eller andre faktorer i kombinasjon med nedsatt funksjonsevne kan forsterke eksponering for rasisme eller diskriminering.\u201d 2 "
}