{
  "dokument_id": "7f6c0dd1-366b-5be5-b987-65207d5233b4",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "Vedtak",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2002033944",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Arkivsaknr. 25/05229 Saksbehandler \u00d8rjan Myrvoll Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 28.03.2025 21/25 funksjonsevne Universelt utformet n\u00e6rskole Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne har behandlet saken i m\u00f8te 28.03.2025 sak 21/25 M\u00f8tebehandling Ruth Schwienbacher foreslo at r\u00e5det vedtar f\u00f8lgende uttalelse: R\u00e5det ber kommunestyret om \u00e5 f\u00e5 gjennomf\u00f8rt en kartlegging av tilgjengeligheten ved skolene i kommunen og sette opp tiltak for \u00e5 forbedre tilgjengeligheten. R\u00e5det ber ogs\u00e5 om informasjon om antall elever med funksjonsnedsettelser som ikke g\u00e5r p\u00e5 sin n\u00e6rskole i barneskolen og ungdomsskolen, samt \u00e5rsaken til dette \u2013 om det er manglende universell utforming, manglende spesialpedagogisk kompetanse eller andre \u00e5rsaker. Votering Uttalelsen ble enstemmig vedtatt med \u00e5tte stemmer. Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevnes vedtak R\u00e5det ber kommunestyret om \u00e5 f\u00e5 gjennomf\u00f8rt en kartlegging av tilgjengeligheten ved skolene i kommunen og sette opp tiltak for \u00e5 forbedre tilgjengeligheten. R\u00e5det ber ogs\u00e5 om informasjon om antall elever med funksjonsnedsettelser som ikke g\u00e5r p\u00e5 sin n\u00e6rskole i barneskolen og ungdomsskolen, samt \u00e5rsaken til dette \u2013 om det er manglende universell utforming, manglende spesialpedagogisk kompetanse eller andre \u00e5rsaker. 1 "
}