{
  "dokument_id": "20466cfa-953e-5a59-833d-f3281390cfe9",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "Vedtak",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001876791",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Arkivsaknr. 24/16893 Saksbehandler Marit Gjendemsj\u00f8 Talberg Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 28.10.2024 40/24 funksjonsevne 2 Oppvekst- og utdanningsutvalget 01.11.2024 49/24 Digitalisering i skolen - digitale l\u00e6remiddel, skjermbruk og regulering av mobiltelefoner Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne har behandlet saken i m\u00f8te 28.10.2024 sak 40/24 M\u00f8tebehandling Ida G\u00e5rseth Hov foreslo: Tilpasset digitale l\u00e6remidler Kommunalt r\u00e5d tar saken til orientering, men ber kommunedirekt\u00f8ren p\u00e5se at de digitale l\u00e6remidlene kommunen velger er universelt utformet, slik at b\u00e5de synshemmede, h\u00f8rselshemmede og andre f\u00e5r tilgang til de samme verkt\u00f8yene. R\u00e5det mener at digitale verkt\u00f8y kan bidra til inkluderende l\u00e6ringsmilj\u00f8er ved \u00e5 tilrettelegge for elever med funksjonsnedsettelser, for eksempel med hensyn til kognitiv st\u00f8tte, struktur, kommunikasjon og forutsigbarhet, via tidslinjer, dagsplaner og bilder. For \u00e5 realisere dette potensialet er det avgj\u00f8rende at l\u00e6rere har n\u00f8dvendig kompetanse i bruken av teknologien eller vet hvor de kan hente st\u00f8tte. Votering Forslaget enstemmig vedtatt Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevnes vedtak Kommunalt r\u00e5d tar saken til orientering, men ber kommunedirekt\u00f8ren p\u00e5se at de digitale l\u00e6remidlene kommunen velger er universelt utformet, slik at b\u00e5de synshemmede, h\u00f8rselshemmede og andre f\u00e5r tilgang til de samme verkt\u00f8yene. R\u00e5det mener at digitale verkt\u00f8y kan bidra til inkluderende l\u00e6ringsmilj\u00f8er ved \u00e5 tilrettelegge for elever med funksjonsnedsettelser, for eksempel med hensyn til kognitiv st\u00f8tte, struktur, kommunikasjon og forutsigbarhet, via tidslinjer, dagsplaner og bilder. For \u00e5 realisere dette potensialet er det avgj\u00f8rende at l\u00e6rere har n\u00f8dvendig kompetanse i bruken av teknologien eller vet hvor de kan hente st\u00f8tte. 1 "
}