{
  "dokument_id": "c28c8b9b-5c7a-5c92-bd12-f84e445cd091",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "Vedtak",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001720426",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Arkivsaknr. 24/06235 Saksbehandler Sissel Anette Myhre Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 29.04.2024 23/24 funksjonsevne 1 Mangfolds- og integreringsutvalget 30.04.2024 15/24 2 Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og 03.05.2024 56/24 samfunnsutviklingsutvalget Behandling om planprogram for temaplan mot rasisme og diskriminering skal legges ut til h\u00f8ring Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne har behandlet saken i m\u00f8te 29.04.2024 sak 23/24 M\u00f8tebehandling Barbara V\u00f6gele (MDG) foreslo: St\u00f8ttet av: MDG Forslag: R\u00e5det ber MIKS-utvalget om \u00e5 ta stilling til vedtaket som ble tatt i kommunedirekt\u00f8rens ledergruppe. R\u00e5det mener at man ikke kan se bort fra kommunestyrets vedtak og at det er s\u00e6rdeles viktig \u00e5 vurdere diskriminering og rasisme ikke utelukkende i en etnisk/kulturell sammenheng, men at man trekker inn andre skjerpende faktorer. Votering Forslaget ble enstemmig vedtatt og innstillingen falt. Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevnes vedtak R\u00e5det ber MIKS-utvalget om \u00e5 ta stilling til vedtaket som ble tatt i kommunedirekt\u00f8rens ledergruppe. R\u00e5det mener at man ikke kan se bort fra kommunestyrets vedtak og at det er s\u00e6rdeles viktig \u00e5 vurdere diskriminering og rasisme ikke utelukkende i en etnisk/kulturell sammenheng, men at man trekker inn andre skjerpende faktorer. 1 "
}