{
  "dokument_id": "497a4b77-136e-526c-8bce-119940a71633",
  "doc_type": "case_history",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "0036/23, Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne, 04.12.2023",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001547676",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Arkivsaknr. 23/17479 Saksbehandler Eirin Sundby Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Formannskapet 14.11.2023 130/23 2 Kommunestyret 22.11.2023 141/23 3 Hasteutvalg for fellesskap og sosial utjevning 16.11.2023 3/23 4 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 04.12.2023 36/23 funksjonsevne 5 Eldrer\u00e5det 04.12.2023 40/23 6 Helse- og velferdsutvalget 06.12.2023 42/23 7 Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og 06.12.2023 14/23 samfunnsutviklingsutvalget 8 Kommune- og byutviklingsutvalget 07.12.2023 59/23 9 Oppvekst- og utdanningsutvalget 08.12.2023 43/23 Orienteringssak - Troms\u00f8 vet, helhetlig kunnskapsgrunnlag for Troms\u00f8 kommune til bruk i planstrategiarbeidet Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne har behandlet saken i m\u00f8te 04.12.2023 sak 36/23 M\u00f8tebehandling Barbara V\u00f6gele foreslo: R\u00e5det savner et bredere kunnskapsgrunnlag om innbyggere med funksjonsnedsettelser, b\u00e5de statistikk og beskrivelse av utfordringsbilde for bruk i planstrategiarbeidet. \u00d8kt spesialundervisning er nevnt, uten at det er satt i en overordnet sammenheng, bortsett fra at det er hovedsakelig gutter som f\u00e5r. Ellers er innbyggere med funksjonsnedsettelser nevnt i forbindelse med \u00f8kt behov for s\u00e6rskilt tilrettelagt skoletilbud for \u00f8kt ankomst av flyktninger med store funksjonsnedsettelser. Det nevnes i grunnlaget at aldersgruppen 0-22 \u00e5r har et voksende behov for helse- og omsorgstjenester, og at det for denne gruppen har v\u00e6rt en 25 % \u00f8kning i antall tildelte timer per uke, der timene omfatter alt av helse- og omsorgstjenester, fra hjemmebaserte tjenester (milj\u00f8tjeneste) til barnebolig. Det som ikke nevnes er bakgrunn for tallene, for eksempel tall rundt antall foreldre av barn med funksjonsnedsettelser som er i jobb eller antall innbyggere med funksjonsnedsettelser som er i jobb. N\u00e5r det gjelder mennesker med funksjonsnedsettelser fokuserer kunnskapsgrunnlaget p\u00e5 de klassiske omr\u00e5dene helse og omsorg, skole og bolig. Mens man for eksempel for eldre omtaler et mye bredere spekter. Votering Forslaget ble enstemmig vedtatt Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevnes vedtak 1 R\u00e5det savner et bredere kunnskapsgrunnlag om innbyggere med funksjonsnedsettelser, b\u00e5de statistikk og beskrivelse av utfordringsbilde for bruk i planstrategiarbeidet. \u00d8kt spesialundervisning er nevnt, uten at det er satt i en overordnet sammenheng, bortsett fra at det er hovedsakelig gutter som f\u00e5r. Ellers er innbyggere med funksjonsnedsettelser nevnt i forbindelse med \u00f8kt behov for s\u00e6rskilt tilrettelagt skoletilbud for \u00f8kt ankomst av flyktninger med store funksjonsnedsettelser. Det nevnes i grunnlaget at aldersgruppen 0-22 \u00e5r har et voksende behov for helse- og omsorgstjenester, og at det for denne gruppen har v\u00e6rt en 25 % \u00f8kning i antall tildelte timer per uke, der timene omfatter alt av helse- og omsorgstjenester, fra hjemmebaserte tjenester (milj\u00f8tjeneste) til barnebolig. Det som ikke nevnes er bakgrunn for tallene, for eksempel tall rundt antall foreldre av barn med funksjonsnedsettelser som er i jobb eller antall innbyggere med funksjonsnedsettelser som er i jobb. N\u00e5r det gjelder mennesker med funksjonsnedsettelser fokuserer kunnskapsgrunnlaget p\u00e5 de klassiske omr\u00e5dene helse og omsorg, skole og bolig. Mens man for eksempel for eldre omtaler et mye bredere spekter. 2 "
}