{
  "dokument_id": "221771cd-4cc2-5852-ad5f-2df4c76d77aa",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "Vedtak",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001749932",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Arkivsaknr. 24/09696 Saksbehandler David Moen Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Eldrer\u00e5det 03.06.2024 20/24 2 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 03.06.2024 26/24 funksjonsevne 3 Likestillingsutvalget 04.06.2024 5/24 4 Mangfolds- og integreringsutvalget 04.06.2024 20/24 5 Ungdomsr\u00e5det 04.06.2024 6 Helse- og velferdsutvalget 05.06.2024 25/24 7 Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og 05.06.2024 72/24 samfunnsutviklingsutvalget 8 Oppvekst- og utdanningsutvalget 07.06.2024 42/24 Kommunedelplan for kultur 2024 - 2032. H\u00f8ringsutgave. Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne har behandlet saken i m\u00f8te 03.06.2024 sak 26/24 M\u00f8tebehandling Barbara V\u00f6gele (MDG) foreslo: Forslag: 1. Siden sommerferien er rett foran d\u00f8ra anbefaler Kommunalt r\u00e5d om at h\u00f8ringsfristen settes til 31. august. 2. R\u00e5det setter pris p\u00e5 at universell utforming har f\u00e5tt en plass i kartleggingen av kulturbygg og i tilh\u00f8rende anbefalinger. Men universell utforming er mer enn tilrettelegging for rullestolbrukere. Det er blant annet skilting, ledelinjer, belysning, akustikk eller tilgang til teleslynge. R\u00e5det anbefaler at andre aspekter av universell utforming inkluderes i b\u00e5de kartlegging, men ogs\u00e5 anbefalinger og planlegging av videre prosess. 3. Til kapittel M\u00e5l 2: \u00d8kt deltakelse, 2.1. Alle skal ha mulighet til \u00e5 delta i kulturlivet: Kulepunkt \"- senke \u00f8konomisk, sosiale (...) barrierer (...)\" b\u00f8r utvides med \u201cfysiske\u201d barrierer 4. FFO anbefales inkludert i liste over relevante organisasjoner Votering Forslaget ble enstemmig vedtatt Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevnes vedtak 1. Siden sommerferien er rett foran d\u00f8ra anbefaler Kommunalt r\u00e5d om at h\u00f8ringsfristen settes til 31. august. 2. R\u00e5det setter pris p\u00e5 at universell utforming har f\u00e5tt en plass i kartleggingen av kulturbygg og i tilh\u00f8rende anbefalinger. Men universell utforming er mer enn tilrettelegging for rullestolbrukere. Det er blant annet skilting, ledelinjer, belysning, akustikk eller tilgang til teleslynge. R\u00e5det 1 anbefaler at andre aspekter av universell utforming inkluderes i b\u00e5de kartlegging, men ogs\u00e5 anbefalinger og planlegging av videre prosess. 3. Til kapittel M\u00e5l 2: \u00d8kt deltakelse, 2.1. Alle skal ha mulighet til \u00e5 delta i kulturlivet: Kulepunkt \"- senke \u00f8konomisk, sosiale (...) barrierer (...)\" b\u00f8r utvides med \u201cfysiske\u201d barrierer 4. FFO anbefales inkludert i liste over relevante organisasjoner 2 "
}