{
  "dokument_id": "fb32b484-50ca-5dd2-adb2-3290c8e14eeb",
  "doc_type": "case_minutes",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "Vedtak",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001720072",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Arkivsaknr. 24/05020 Saksbehandler Elizabeth Kr\u00e6mer Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 29.04.2024 17/24 funksjonsevne 2 Oppvekst- og utdanningsutvalget 07.05.2024 26/24 Oppl\u00e6ringstilbud til h\u00f8rselshemmede og d\u00f8ve elever p\u00e5 1.-10.trinn i Troms\u00f8 kommune. Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne har behandlet saken i m\u00f8te 29.04.2024 sak 17/24 M\u00f8tebehandling Barbara V\u00f6gele (MDG) foreslo: St\u00f8ttet av: MDG Forslag: R\u00e5det st\u00f8tter kommunedirekt\u00f8rens innstilling og valg av alternativ 3, \"tilbud om oppl\u00e6ring p\u00e5 n\u00e6rskolen med tilbud om tegnspr\u00e5kgruppe\". R\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 legge til at det b\u00f8r vurderes muligheten for \u00e5 utvide til to dager tegnspr\u00e5kgruppe istedenfor \u00e9n. Votering Voteringspunkt Innstilling Enstemmig for 9 (Ap, ByLa, FrP, Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne, MDG) Voteringspunkt Enstemmig for 9 (Ap, ByLa, FrP, Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne, MDG) Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevnes vedtak 1. Elever med tegnspr\u00e5k som f\u00f8rste spr\u00e5k f\u00e5r et skoletilbud en dag i uken i tegnspr\u00e5kgruppe og det \u00f8vrige oppl\u00e6ringstilbudet p\u00e5 sin n\u00e6rskole. 2. Elever med tegnspr\u00e5k som f\u00f8rstespr\u00e5k kan velge \u00e5 bli elever p\u00e5 den skolen tegnspr\u00e5kgruppa er. 3. Etablering av tegnspr\u00e5kgruppe er betinget av minimum tre elever i gruppen. R\u00e5det st\u00f8tter kommunedirekt\u00f8rens innstilling og valg av alternativ 3, \"tilbud om oppl\u00e6ring p\u00e5 n\u00e6rskolen med tilbud om tegnspr\u00e5kgruppe\". R\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 legge til at det b\u00f8r vurderes muligheten for \u00e5 utvide til to dager tegnspr\u00e5kgruppe istedenfor \u00e9n. 1 2 "
}