{
  "dokument_id": "03e29d23-1b79-5dca-ae2c-68d4d1333e24",
  "doc_type": "case_history",
  "kommune": 5501,
  "tittel": "0025/24, Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne, 03.06.2024",
  "url": "https://innsyn.tromso.kommune.no/application/getMoteDokument?dokid=2001748974",
  "tekst": " Saksprotokoll Utvalg: Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne Arkivsaknr. 24/02814 Saksbehandler Janne Wilhelmsen Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 Kommunestyret 18.06.2024 2 Oppvekst- og utdanningsutvalget 07.06.2024 31/24 3 Helse- og velferdsutvalget 05.06.2024 23/24 4 Milj\u00f8-, idrett-, kultur- og 05.06.2024 samfunnsutviklingsutvalget 5 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt 03.06.2024 25/24 funksjonsevne 6 Mangfolds- og integreringsutvalget 04.06.2024 18/24 7 Ungdomsr\u00e5det 04.06.2024 8 Likestillingsutvalget 04.06.2024 2/24 Plan for forebygging av omsorgssvikt og atferdsvansker Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevne har behandlet saken i m\u00f8te 03.06.2024 sak 25/24 M\u00f8tebehandling Barbara V\u00f6gele (MDG) foreslo: Forslag: R\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 uttrykke bekymring for kommunens \u00f8konomiske og organisatoriske muligheter til \u00e5 gjennomf\u00f8re tiltakene i planen. Det er ikke noe realistisk konkretisering i planen, og r\u00e5det ber om at det etter hvert kommer en oppdatering om status og en orientering om planlagt framdrift. Familier med barn som p\u00e5r\u00f8rende er s\u00e6rlig utsatt. Barn har ikke modenhet og mental/fysisk kapasitet til \u00e5 v\u00e6re omsorgsperson for en forelder. Her b\u00f8r kommunen v\u00e6re raust med tilbud om assistanse i heimen, som vasking, innkj\u00f8p, BPA etc. Ofte er det eneste disse familiene \u00f8nsker seg tid med hverandre, eller alenetid med ungen(e). R\u00e5det mener at det mangler fokus p\u00e5 barn og unge med funksjonsnedsettelser som ofte opplever store hindringer n\u00e5r det gjelder aktiv fritid, men ogs\u00e5 er i st\u00f8rre grad utsatt for blant annet mobbing. I kapittel 2.4 \u201cKobling av oppvekstreformen mot andre satsinger\u201d har man valgt \u00e5 fokusere p\u00e5 veileder, men r\u00e5det mener at det er mye nyttig informasjon i NOUer som det b\u00f8r refereres til i planen. NOU 2016:17 \u201cP\u00e5 lik linje\u201d b\u00f8r inkluderes. Den er sentralt n\u00e5r det gjelder \u00e5 skape gode livsvilk\u00e5r for barn og unge med utviklingshemming eller utviklingsforstyrrelser. Det samme gjelder NOU2023:13 \u201cP\u00e5 h\u00f8y tid\u201d, som blant annet sier noe om oppvekstsvilk\u00e5r for funksjonshindrede barn og unge, og deres muligheter til \u00e5 ha en aktiv fritid og delta i samfunnet. I samme kapittel er siste kulepunkt \u201cGode helse- og omsorgstjenester med funksjonshemminger (2021)\u201d feil referert. Det b\u00f8r st\u00e5 \u201cGode helse- og omsorgstjenester til personer med utviklingshemming\u201d som det er korrekt referert til i fotnote. Votering Forslaget ble enstemmig vedtatt 1 Kommunalt r\u00e5d for mennesker med nedsatt funksjonsevnes vedtak R\u00e5det \u00f8nsker \u00e5 uttrykke bekymring for kommunens \u00f8konomiske og organisatoriske muligheter til \u00e5 gjennomf\u00f8re tiltakene i planen. Det er ikke noe realistisk konkretisering i planen, og r\u00e5det ber om at det etter hvert kommer en oppdatering om status og en orientering om planlagt framdrift. Familier med barn som p\u00e5r\u00f8rende er s\u00e6rlig utsatt. Barn har ikke modenhet og mental/fysisk kapasitet til \u00e5 v\u00e6re omsorgsperson for en forelder. Her b\u00f8r kommunen v\u00e6re raust med tilbud om assistanse i heimen, som vasking, innkj\u00f8p, BPA etc. Ofte er det eneste disse familiene \u00f8nsker seg tid med hverandre, eller alenetid med ungen(e). R\u00e5det mener at det mangler fokus p\u00e5 barn og unge med funksjonsnedsettelser som ofte opplever store hindringer n\u00e5r det gjelder aktiv fritid, men ogs\u00e5 er i st\u00f8rre grad utsatt for blant annet mobbing. I kapittel 2.4 \u201cKobling av oppvekstreformen mot andre satsinger\u201d har man valgt \u00e5 fokusere p\u00e5 veileder, men r\u00e5det mener at det er mye nyttig informasjon i NOUer som det b\u00f8r refereres til i planen. NOU 2016:17 \u201cP\u00e5 lik linje\u201d b\u00f8r inkluderes. Den er sentralt n\u00e5r det gjelder \u00e5 skape gode livsvilk\u00e5r for barn og unge med utviklingshemming eller utviklingsforstyrrelser. Det samme gjelder NOU2023:13 \u201cP\u00e5 h\u00f8y tid\u201d, som blant annet sier noe om oppvekstsvilk\u00e5r for funksjonshindrede barn og unge, og deres muligheter til \u00e5 ha en aktiv fritid og delta i samfunnet. I samme kapittel er siste kulepunkt \u201cGode helse- og omsorgstjenester med funksjonshemminger (2021)\u201d feil referert. Det b\u00f8r st\u00e5 \u201cGode helse- og omsorgstjenester til personer med utviklingshemming\u201d som det er korrekt referert til i fotnote. 2 "
}