{
  "dokument_id": "6ef59934-c56f-5d75-97cd-52d8622db977",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 5536,
  "tittel": "Protokoll r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025.PDF(Vedlegg, 115KB)",
  "url": "https://innsyn.lyngen.kommune.no/wfdocument.aspx?journalpostid=2013062970&dokid=125785&versjon=1&variant=A&",
  "tekst": "M\u00f8teprotokoll R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser Dato: 25.02.2025 kl. 10:30 Sted: Troms\u00f8 Arkivsak: 24/03134 Tilstede: H\u00e5kon R\u00f8nning Vahl (H) Ida G\u00e5rseth Hov (FRP) Solveig Nylund Marit Myklevoll Bj\u00f8rn Egil Bj\u00f8rnstad M\u00f8tende varamedlemmer: Forfall: \u00d8vrige: Ellen Berg Larssen, r\u00e5dgiver fylkesbiblioteket Marit Andersen Somby, r\u00e5dgiver fylkesbiblioteket Protokollf\u00f8rer: Brita Benjaminsen 1 SAKSLISTE Side Saker til behandling 1/25 24/03134-24 Godkjenning av protokoll fra 19.11.2024 3 2/25 24/07510-6 Fylkestingsaker gjennomgang og eventuelle uttalelser 4 3/25 24/07501-6 Regnskap 2024 5 4/25 24/07501-7 Budsjett 2025 - R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse 6 \u00c5rsmelding 2024 - R\u00e5d for personer med 5/25 24/15659-7 7 funksjonsnedsettelse 6/25 24/05983-11 Nordnorsken 2025 8 Referatsaker M\u00f8teprotokoll fra r\u00e5d for personer med 1/25 23/00080-18 10 funksjonsnedsettelser 2/25 24/07508-17 Generasjonskonferansen 2025 - status 10 Saksprotokoll, 10.12.2024, Sak 106/24, Rutiner for 3/25 24/12377-7 10 medvirkningsr\u00e5dene i Troms fylkeskommune Saksprotokoll, 21.01.2025, Sak 3/25, Innspill til h\u00f8ring av 4/25 24/17401-8 forslag til endringer i Lov om folkehelsearbeid 10 (folkehelseloven) Regjeringen vil ta FNs konvensjon om rettighetene til 5/25 24/15659-8 mennesker med nedsatt funksjonsevne inn i 10 menneskerettsloven Saksliste og m\u00f8teinnkalling godkjent. Orientering om prosjektet \u00abLivslang lesing\u00bb med Marit Andersen Somby og Ellen Berg Larsen fra Troms fylkesbibliotek. Vedr. referatsak 4/25 r\u00e5det \u00f8nsker at alle h\u00f8ringer som gjelder dem sendes til leder H\u00e5kon Vahl. Selv om det er korte h\u00f8ringsfrister. Troms\u00f8, 25.02.2025 2 H\u00e5kon Vahl Leder i R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser Saker til behandling 1/25 Godkjenning av protokoll fra 19.11.2024 Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025 1/25 M\u00f8tebehandling i R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025: M\u00f8tebehandling Protokoll fra m\u00f8tet 19. november 2024 godkjennes. Votering R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelsers vedtak Protokoll fra m\u00f8tet 19. november 2024. Fylkeskommunedirekt\u00f8rens innstilling: Protokoll fra m\u00f8tet 19. november 2024. 3 2/25 Fylkestingsaker gjennomgang og eventuelle uttalelser Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025 2/25 M\u00f8tebehandling i R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025: M\u00f8tebehandling Representant Ida G. Hov (FrP) fremmet f\u00f8lgende forslag (1) til h\u00f8ringen: \u00abFylkeskommunalt r\u00e5d tar saken til orientering med f\u00f8lgende uttalelser: Veldig bra at h\u00f8ringsinnspillet knyttes opp mot Troms\u00f8unders\u00f8kelsen, men Troms\u00f8unders\u00f8kelsen spesifiseres for eksempel ikke utviklingshemmende eller flyktninger i unders\u00f8kelsen, noe som er tilfelle i mye forskning. Dvs. vi har befolkningsgrupper er spesielt utsatt og som vi ikke har detaljert kunnskap om. Fylkeskommunalt r\u00e5d for mennesker med funksjonsnedsettelse \u00f8nsker \u00e5 p\u00e5peke at personer med utviklingshemming ofte er underrepresentert i generell forsking, og oppfordrer derfor fylkeskommunen til \u00e5 v\u00e6re bevisst p\u00e5 dette og ta s\u00e6rskilt hensyn n\u00e5r forskingsresultater anvendes i plan- og beslutningsprosesser. Flykninger trenger ofte en st\u00f8rre og omfattende tannbehandling en den \u00f8vrig befolkning. Deres tanntilstand er mange ganger s\u00e5 d\u00e5rlig at de faller innenfor kategorien akuttbehandling. Dette gj\u00f8r at ventetiden for \u00f8vrige befolkningen blir lengre. Fylkeskommunalt r\u00e5d mener derfor at kostnaden m\u00e5 fullfinansieres av staten.\u00bb Representant Solveig Nylund orienterte om uttalelsen fra NFU sitt landsm\u00f8te om at CRPD m\u00e5 inn i Menneskerettighetsloven jfr. vedlegg. Saken ble dr\u00f8ftet. Konklusjon: R\u00e5det for personer med funksjonsnedsettelser ber representanten H\u00e5kon Vahl utarbeide og fremme uttalelse i tr\u00e5d med dr\u00f8ftingene frem i fylkestinget i mars. Votering Forslag (1) \u2013 enstemmig vedtatt R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelsers vedtak 1. Fylkeskommunalt r\u00e5d tar saken til orientering med f\u00f8lgende uttalelser: Veldig bra at h\u00f8ringsinnspillet knyttes opp mot Troms\u00f8unders\u00f8kelsen, men Troms\u00f8unders\u00f8kelsen spesifiseres for eksempel ikke utviklingshemmende eller 4 flyktninger i unders\u00f8kelsen, noe som er tilfelle i mye forskning. Dvs. vi har befolkningsgrupper er spesielt utsatt og som vi ikke har detaljert kunnskap om. Fylkeskommunalt r\u00e5d for mennesker med funksjonsnedsettelse \u00f8nsker \u00e5 p\u00e5peke at personer med utviklingshemming ofte er underrepresentert i generell forsking, og oppfordrer derfor fylkeskommunen til \u00e5 v\u00e6re bevisst p\u00e5 dette og ta s\u00e6rskilt hensyn n\u00e5r forskingsresultater anvendes i plan- og beslutningsprosesser. Flykninger trenger ofte en st\u00f8rre og omfattende tannbehandling en den \u00f8vrig befolkning. Deres tanntilstand er mange ganger s\u00e5 d\u00e5rlig at de faller innenfor kategorien akuttbehandling. Dette gj\u00f8r at ventetiden for \u00f8vrige befolkningen blir lengre. Fylkeskommunalt r\u00e5d mener derfor at kostnaden m\u00e5 fullfinansieres av staten. 2. CRPD m\u00e5 inn i Menneskerettsloven R\u00e5det for personer med funksjonsnedsettelser ber representanten H\u00e5kon Vahl utarbeide og fremme uttalelse i tr\u00e5d med dr\u00f8ftingene frem i fylkestinget i mars. Fylkeskommunedirekt\u00f8rens innstilling: Saken legges frem uten innstilling til vedtak. 3/25 Regnskap 2024 Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025 3/25 M\u00f8tebehandling i R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025: M\u00f8tebehandling Leder H\u00e5kon Vahl la frem regnskapet for 2024. Det er medlemmer som ikke har levert alle reiseregninger for 2024. 5 Regnskapet er godkjent. Votering Orienteringen tatt til orientering. R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelsers vedtak Saken tas til orientering. Fylkeskommunedirekt\u00f8rens innstilling: Saken tas til orientering. 4/25 Budsjett 2025 - R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025 4/25 M\u00f8tebehandling i R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025: M\u00f8tebehandling Representant H\u00e5kon Vahl (H) fremmet f\u00f8lgende forslag (1) til regulering av budsjettet 2025: \u00abBevertning reduseres med kr. 30.000,- og reiseutgifter reduseres med kr. 50.000,-. kr. 87.006,- reguleres til posten konferanse.\u00bb Votering Forslag (1) \u2013 enstemmig vedtatt 6 R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelsers vedtak 1. Bevertning reduseres med kr. 30.000,- og reiseutgifter reduseres med kr. 50.000,- kr. 87.006,- reguleres til posten konferanse.\u00bb Fylkeskommunedirekt\u00f8rens innstilling: Saken tas til etterretning. 5/25 \u00c5rsmelding 2024 - R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelse Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025 5/25 2 Forretningsutvalget 24.03.2025 3 Fylkestinget 25.03.2025 M\u00f8tebehandling i R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025: M\u00f8tebehandling Representant H\u00e5kon Vahl fremmet f\u00f8lgende en merknad til \u00e5rsmeldingen (1): \u00abRepresentant Ida G. Hov hadde permisjon fra r\u00e5det fra januar til juni 2024, ingen vara m\u00f8tte for Hov de to f\u00f8rste m\u00f8tene i 2024.\u00bb Votering Forslag (1) Innstillingen med merknad enstemmig vedtatt. R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelsers innstilling 7 R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses \u00e5rsmelding godkjennes, og merknaden skrives inn i \u00e5rsmeldingen. Fylkeskommunedirekt\u00f8rens innstilling: R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelses \u00e5rsmelding godkjennes. 6/25 Nordnorsken 2025 Behandlet av M\u00f8tedato Saknr 1 R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025 6/25 M\u00f8tebehandling i R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 25.02.2025: M\u00f8tebehandling Representant H\u00e5kon Vahl fremmet f\u00f8lgende forslag (1): \u00abNordnorsken avholdes i Harstad 25.-26. september, lunsj til lunsj. M\u00f8tet 9. september flyttes til 25. september.\u00bb R\u00e5det foresl\u00e5r f\u00f8lgende tema til Nordnorsken: Arctic Race Friluftslivet \u00e5r Sparkesykler Oppf\u00f8lgingstjenesten i Harstad Gruppearbeid Votering Forslag (1) - enstemmig vedtatt R\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelsers vedtak: 8 1. Nordnorsken avholdes i Harstad 25.-26 september som en lunsj til lunsj konferanse. 2. M\u00f8tet 9. september flyttes til 25. september. 3. R\u00e5det foresl\u00e5r f\u00f8lgende tema for konferansen; Arctic Race, friluftslivets \u00e5r, sparkesykler, oppf\u00f8lgingstjenesten i Harstad og gruppearbeid. Fylkeskommunedirekt\u00f8rens innstilling: Saken legges frem uten innstilling. 9 Referatsaker Saknr Arkivsak Tittel 1/25 23/00080-18 M\u00f8teprotokoll fra r\u00e5d for personer med funksjonsnedsettelser 2/25 24/07508-17 Generasjonskonferansen 2025 - status 3/25 24/12377-7 Saksprotokoll, 10.12.2024, Sak 106/24, Rutiner for medvirkningsr\u00e5dene i Troms fylkeskommune 4/25 24/17401-8 Saksprotokoll, 21.01.2025, Sak 3/25, Innspill til h\u00f8ring av forslag til endringer i Lov om folkehelsearbeid (folkehelseloven 5/25 24/15659-8 Regjeringen vil ta FNs konvensjon om rettighetene til mennesker med nedsatt funksjonsevne inn i menneskerettsloven M\u00f8teslutt kl. 12:58 10 "
}