{
  "dokument_id": "c9b7bf60-1881-5e61-a35d-508968c43a77",
  "doc_type": "case_attachment",
  "kommune": 5536,
  "tittel": "Innspill(Vedlegg, 71KB)",
  "url": "https://innsyn.lyngen.kommune.no/wfdocument.aspx?journalpostid=2013049070&dokid=86848&versjon=1&variant=A&",
  "tekst": "Fra: Htv Fagforbundet Lyngen Sendt: onsdag 20. desember 2023 09:52 Til: Post Lyngen Emne: Innspill sak 24/486 Hei. Vi har hatt nytt forslag til arbeidsreglement ute p\u00e5 h\u00f8ring blant tillitsvalgte, det ble ganske godt mottatt fra turnusarbeidene, som synes dette har v\u00e6rt urettferdig i mange \u00e5r. Men faktisk ogs\u00e5 blant dagarbeidere. 1. Viktig \u00e5 opprettholde fleksibilitet der det er mulig for \u00e5 beholde og rekruttere arbeidskraft. Dette gjelder for alle yrkesgrupper. Samarbeid og tillit er bra. 4. Sommer /vintertid, forslag om at denne b\u00f8r avvikles. 7,5 t hver dag uansett \u00e5rstid. Kjernetid 9.00- 14.00 uansett \u00e5rstid. Fri 3. juledag med l\u00f8nn er det delte meninger om skal tas bort, den gamle avtalen er fra 1984, og m\u00e5 vel nytt kommunestyrevedtak p\u00e5 \u00e5 endre den. Her m\u00e5 arbeidstakere oms\u00e5 kunne ta ut avspasering om det er opparbeidet, men ikke alle enheter har mulighet til \u00e5 opparbeide seg avspasering. Barnehager kan v\u00e6re problemer ved stengt 3.juledag for turnusarbeidene. 5. Her m\u00e5 det som st\u00e5r, etter avtale med leder kunne jobbes utvidet tidspunkt. 6. Avregningsperioden ift kalender\u00e5ret er ikke god slik den st\u00e5r. 20 timer plusstid for turnusarbeidene er vanskelig, men enig i at vi m\u00e5 ha grense, f.eks. en uke i timer opparbeidet. Vi er ikke enig i at timer skal strykes, men oppf\u00f8lging for \u00e5 bruke dem ja, om noen ikke har mulighet \u00e5 ta ut pga bemanning. Grense ved nytt \u00e5r, se de som opparbeider avspasering i juleh\u00f8ytiden. 7. Regler for konkrete timer det er lov \u00e5 ta ut er vi ikke enige i, verken p\u00e5 antall eller dager. Dette blir styring fra arbeidsgiver, og vi vet at grunnlaget for at arbeidstakere tar ekstra vakter m.m. er for \u00e5 kunne ta det ut i fritid. Ingen \u00f8nsker at dette skal konkret bli styrt, ved avspasering er det samarbeid mellom arbeidstaker og arbeidsgiver som er viktig. Plusstid kan ogs\u00e5 tas ut i timer. Her m\u00e5 sees arbeidsplass og behov, eks. skole, elev med spesielle tilrettelegging er borte over lang tid, helse der avspasering m\u00e5 tilpasses bemanning og belegg av brukere. Og i overgangsperiode til eventuelt nytt reglement, m\u00e5 det sees p\u00e5 de som n\u00e5 eventuelt har mye timer i timebank allerede ? 8. F\u00f8rste setning kan strykes, her er det jo da bare \u00e5 la v\u00e6re \u00e5 reise om man ikke er p\u00e5lagt. Holder at det st\u00e5r overtid/avspasering avtales med n\u00e6rmeste leder. Deltidsansattes rettigheter skal v\u00e6re med. Reisetid var litt uklar, her m\u00e5 jo ogs\u00e5 sees i forhold til p\u00e5lagt eller ikke. Og det finnes kurs m.m. som g\u00e5r p\u00e5 kompetanseheving som er nyttig for arbeidsgiver, s\u00e5 avtale er viktig her. Mvh Wenche Kleveland Hovedtillitsvalgt Fagforbundet Lyngen Tlf. arbeid 46506507/ privat 99325222 htv.fagforbundet@lyngen.kommune.no "
}